{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":"<p><p>Figura 1: Logo.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata.</p></p>"},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este reposit\u00f3rio \u00e9 dedicado \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos gerados pelo Grupo 05 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) da Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-UnB) durante o primeiro semestre de 2024. O prop\u00f3sito do projeto \u00e9 realizar uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata e, aplicando os aprendizados adquirido em sala de aula, propor melhorias em sua interface.</p>"},{"location":"#integrantes-da-equipe","title":"Integrantes da equipe","text":"<p>Nossa equipe de trabalho \u00e9 composta pelos estudantes de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia presentes na Tabela 1.</p> <p>  Tabela 1: Equipe de trabalho   Augusto Campos Cain\u00e3 Valen\u00e7a Joyce Dionizio Lucas Heler Lucas Meireles Pedro Lucas Dourado <p></p> <p> Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 27/03/2024 <code>1.0</code> Vers\u00e3o inicial de documento Pedro Lucas 27/03/2024 Augusto Campos 04/04/2024 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o Fonte e link Integrante Pedro Lucas 07/04/2024 Cain\u00e3 Freitas 15/04/2024 <code>2.0</code> Padroniza\u00e7\u00e3o fonte e titulo tabel Pedro Lucas 13/05/2024 Augusto Campos"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento cont\u00e9m o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do ponto de controle 1 da mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e a tabela que valida a entrega.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como especificado o link da apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no youtube e na categoria n\u00e3o listado, podendo ser acessado por meio deste link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#avaliacao-da-entrega","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da entrega","text":"<p>A seguir se encontra a Tabela 1, que foi feita com base nos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o encontrados no plano de ensino da mat\u00e9ria.</p> <p> Tabela 1 - Avalia\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 1</p> O github pages possui: SIM/N\u00c3O/INCOMPLETO 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? SIM  2 - O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? SIM  3 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? SIM  4 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? SIM  5 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? SIM  6 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? SIM  7 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? SIM  8 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos, por exemplo das \u201cFerramentas\u201d? SIM  9 - Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? SIM  10 - o cronograma do planejamento do projeto apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? SIM  11 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. SIM  12 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim daconstru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. SIM  13 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc) SIM  14 - Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo.  ---  15 - Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? SIM  16 - A justificativa da escolha do Processo de Design? SIM  17 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM  18 - O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? SIM  <p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software. BARROS, Andr\u00e9.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 09/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 22/05/2024 Lucas Meireles 15/04/2024 <code>2.0</code> Adi\u00e7\u00e3o video e corre\u00e7\u00e3o link vazio Pedro Lucas 22/05/2024 Lucas Meireles"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 02","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento cont\u00e9m o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do ponto de controle 2 da mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e a tabela que valida a entrega.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como especificado o link da apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no youtube e na categoria n\u00e3o listado, podendo ser acessado por meio deste link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#avaliacao-da-entrega","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da entrega","text":"<p>A seguir se encontra a Tabela 1, que foi feita com base nos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o encontrados no plano de ensino da mat\u00e9ria.</p> <p> Tabela 1 - Avalia\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 2</p> N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 4 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 5 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 6 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 7 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 8 A(s) ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 9 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 10 O perfil do usu\u00e1rio? Sim 11 O perfil do usu\u00e1rio segue os atributos de (Hackos e Redish, 1998; Courage e Baxter, 2005):  \u2022 dados demogr\u00e1ficos : idade, sexo, status socioecon\u00f4mico;  \u2022 experi\u00eancia no cargo que ocupa: cargo atual, experi\u00eancia nesse cargo, tempo na empresa, responsabilidades, trabalhos e cargos anteriores, plano de carreira;  \u2022 informa\u00e7\u00f5es sobre a empresa: tamanho da empresa, \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;  \u2022 educa\u00e7\u00e3o: grau de instru\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, cursos realizados, alfabetismo. O qu\u00e3o bem o usu\u00e1rio l\u00ea? Ele tem dificuldade com informa\u00e7\u00e3o impressa? Tem experi\u00eancia com textos complexos? Est\u00e1 disposto a ler texto ao utilizar produtos como o que est\u00e1 sendo projetado? Prefere aprender com outras pessoas? Prefere aprender fazendo?;  \u2022 experi\u00eancia com computadores: alfabetismo computacional, habilidade com computadores, anos de experi\u00eancia. Que sistemas computacionais o usu\u00e1rio conhece? Quais deles costuma utilizar? Que hardware costuma utilizar?;  \u2022 experi\u00eancia com um produto espec\u00edfico ou ferramentas semelhantes: experi\u00eancia com produtos concorrentes e outros produtos espec\u00edficos do dom\u00ednio, h\u00e1bitos de uso, prefer\u00eancias e descontentamentos;  \u2022 tecnologia dispon\u00edvel: hardware (tamanho e resolu\u00e7\u00e3o do monitor ou tela do dispositivo, velocidade do processamento etc.), software e outras ferramentas aos quais tem acesso;  \u2022 treinamento: o quanto o usu\u00e1rio valoriza treinamento? Prefere um estilo de aprendizado visual, auditivo ou outro? Pode investir tempo aprendendo a utilizar o produto em quest\u00e3o?;  \u2022 atitudes e valores: prefer\u00eancias de produto, medo de tecnologia etc. O usu\u00e1rio costuma assumir riscos e explorar novas formas de fazer o mesmo trabalho? Ou evita novas experi\u00eancias, preferindo caminhos j\u00e1 percorridos e testados? Ou prefere que algu\u00e9m lhes mostre cada passo de uma nova tarefa sendo aprendida?;  \u2022 conhecimento do dom\u00ednio: o que e quanto o usu\u00e1rio conhece sobre o assunto em quest\u00e3o? \u00c9 especialista? \u00c9 esperado que se torne um especialista?;  \u2022 objetivos: quais s\u00e3o os principais objetivos dos usu\u00e1rio? Como eles s\u00e3o alcan\u00e7ados atualmente?;  \u2022 tarefas: quais s\u00e3o as tarefas do usu\u00e1rio que precisam ser apoiadas? Quais dessas s\u00e3o consideradas prim\u00e1rias, e quais s\u00e3o secund\u00e1rias? H\u00e1 quanto tempo realiza essas tarefas? S\u00e3o tarefas frequentes ou infrequentes? S\u00e3o tarefas inovadoras? Que experi\u00eancia ele possui em tarefas semelhantes?;  \u2022 gravidade dos erros: quais s\u00e3o as poss\u00edveis consequ\u00eancias negativas dos erros do usu\u00e1rio?;  \u2022 motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho: o usu\u00e1rio se limita a cumprir a carga hor\u00e1ria ou trabalha al\u00e9m do expediente, por prazer? Gosta da intera\u00e7\u00e3o social no local de trabalho? Tem ambi\u00e7\u00e3o de ser promovido?;  \u2022 idiomas e jarg\u00f5es: que idiomas o usu\u00e1rio conhece e utiliza fluentemente? Ele possui um jarg\u00e3o profissional particular, um vocabul\u00e1rio pr\u00f3prio da empresa, da sua atividade ou de algum grupo social relevante para o seu projeto? Sim 12 Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? Sim 13 Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade) Sim 14 Que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? Sim 15 O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? Sim 16 Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)?          \u2022 1 entrevistas;  \u2022 2 grupos de foco;  \u2022 3 question\u00e1rios;  \u2022 4 brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios;  \u2022 5 classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es (card sorting);  \u2022 6 estudos de campo;   \u2022 7 investiga\u00e7\u00e3o contextual. Sim 17 Os Cen\u00e1rios? Sim 18 A An\u00e1lise de tarefas? Sim 19 Uma atividade para cada integrante do grupos que deve estar modelizado em ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas?  \u2022 O HTA com diagrama, legenda e representa\u00e7\u00e3o em tabela.  \u2022 GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules) representado pelos modelos: KLM, CMNGOMS, CPM-GOMS, CTT Sim 20 Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? Sim <p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software. BARROS, Andr\u00e9.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 13/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 22/05/2024 Lucas Meireles"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 03","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento cont\u00e9m o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do ponto de controle 3 da mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e a tabela que valida a entrega.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como especificado o link da apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no youtube e na categoria n\u00e3o listado, podendo ser acessado por meio deste link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#avaliacao-da-entrega","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da entrega","text":"<p>A seguir se encontra a Tabela 1, que foi feita com base nos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o encontrados no plano de ensino da mat\u00e9ria.</p> <p> Tabela 1 - Avalia\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 3</p> N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube; Sim 4 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos; Sim 5 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 6 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 7 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 8 A(s) ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 9 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 10 As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Sim 11 Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados no projeto? Sim 12 Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto cont\u00e9m os seguintes t\u00f3picos: Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; Simplicidade nas estruturas das tarefas; Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio; Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio; Visibilidade e reconhecimento; Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada; Projeto para erros. Sim 13 As metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto? Sim 14 A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? Sim <p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software. BARROS, Andr\u00e9.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 13/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 22/05/2024 Lucas Meireles"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 04","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento cont\u00e9m o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do ponto de controle 4 da mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e a tabela que valida a entrega.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como especificado o link da apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no youtube e na categoria n\u00e3o listado, podendo ser acessado por meio deste link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 22/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Meireles"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 05","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento cont\u00e9m o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do ponto de controle 5 da mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e a tabela que valida a entrega.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 1 da apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 5 do projeto:</p> <p> <p>** V\u00eddeo 1 - Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 5**</p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O. 2024</p> <p></p> <p>Como especificado o link da apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no youtube e na categoria n\u00e3o listado, podendo ser acessado por meio deste link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 03/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Meireles 12/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6.1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6.1","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao6.1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento cont\u00e9m o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do ponto de controle 6.1 da mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e a tabela que valida a entrega.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6.1/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 1 da apresenta\u00e7\u00e3o da Etapa 6.1 do projeto:</p> <p> <p>** V\u00eddeo 1 - Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 6.1**</p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O. 2024</p> <p></p> <p>Como especificado o link da apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no youtube e na categoria n\u00e3o listado, podendo ser acessado por meio deste link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6.1/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 12/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme explicado por Simone Barbosa e Bruno Diniz [1], a avalia\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) \u00e9 crucial nos processos de desenvolvimento que visam criar um sistema interativo de alta qualidade. Essa avalia\u00e7\u00e3o ajuda o avaliador a julgar a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o de IHC e identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface que possam prejudicar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Os m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o permitem que o avaliador acesse, interprete e analise as concep\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es, expectativas e comportamentos dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o a sistemas interativos. O objetivo principal \u00e9 detectar, por meio dos usu\u00e1rios, detalhes relacionados \u00e0s tarefas observadas no site da Prefeitura da Lagoa da Prata. Para alcan\u00e7ar esse objetivo, foi definido que o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 investigativo, utilizando entrevistas.</p> <p>A Tabela 1 apresenta as tarefas a serem analisadas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> N\u00famero Tarefas que podem ser executadas no site da Prefeitura 1 Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade 2 Cadastro Antecipado de Aluno 3 Cadastrar e Acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o 4 Cadastro Antecipado de Aluno 5 Cadastrar e Acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o <p>Tabela 1: Tarefas da Prefeitura (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>O framework DECIDE \u00e9 uma abordagem proposta por Sharp, Rogers e Preece [2] para orientar o planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de avalia\u00e7\u00f5es de IHC.</p> Letra Significado D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o E Explorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Tabela 2: Significado da sigla DECIDE (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 obter informa\u00e7\u00f5es dos stakeholders, especialmente dos usu\u00e1rios, sobre suas intera\u00e7\u00f5es com as tarefas e identificar quaisquer problemas nos fluxos das atividades que possam afetar negativamente a experi\u00eancia de uso. Ser\u00e3o considerados crit\u00e9rios de qualidade como usabilidade, experi\u00eancia do usu\u00e1rio, acessibilidade e comunicabilidade. O planejamento \u00e9 essencial para evitar desperd\u00edcio de tempo e recursos financeiros. Ser\u00e3o abordadas quest\u00f5es relacionadas aos seguintes aspectos:</p> <ul> <li>(1) Apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos usu\u00e1rios </li> <li>(2) Problemas na intera\u00e7\u00e3o com as tarefas  </li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>A Tabela 3 apresenta as perguntas a serem realizadas durante as entrevistas. As perguntas foram elaboradas com base nas sugest\u00f5es do livro de Simone Barbosa e Bruno Diniz [1] e s\u00e3o essenciais para avaliar o entendimento dos participantes em rela\u00e7\u00e3o aos fluxos de tarefas em quest\u00e3o (Tabela 1).</p> Ordem Data Hor\u00e1rio Nome do Entrevistado Nome do Entrevistador X Data de uma entrevista Hor\u00e1rio de uma entrevista Nome de um entrevistado Nome de um entrevistador <p>Tabela 1: Ficha de entrevista (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024)</p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Respostas poss\u00edveis 1\u00b0 Qual seu nome completo? Aberta Discursiva 2\u00b0 Qual sua idade? Aberta Discursiva 3\u00b0 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Discursiva 4\u00b0 Qual seu grau de experi\u00eancia e facilidade em utilizar artefatos tecnologicos? Fechada Muito Boa / Boa / M\u00e9dia / Ruim / Muito ruim 5\u00b0 J\u00e1 utilizou o site da prefeitura da lagoa da prata? Fechada Sim / N\u00e3o 6\u00b0 J\u00e1 utilizou outros sites de prefeitura similares a este? Fechada Sim / N\u00e3o 7\u00b0 Como \u00e9 sua navega\u00e7\u00e3o pelo site? Aberta Discursiva 8\u00b0 Consegue encontrar as tarefas que procura facilmente? Fechada Sim / N\u00e3o 9\u00b0 Ao utilizar o site, sente vontade de utilizar outra funcionalidade dele? Fechada Sim / N\u00e3o 10\u00b0 Ao utilizar uma funcionalidade, seus objetivos s\u00e3o completamente satisfeitos? Fechada Sim / N\u00e3o 11\u00b0 Acredita que a interface lhe causa alguma perda de tempo? Fechada Sim / N\u00e3o 12\u00b0 Alguma parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Se sim, por que? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o 13\u00b0 Alguma parte da interface o desmotiva a explorar novas funcionalidades? Se sim, por que? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o 14\u00b0 Consegue entender com clareza como utilizar o site para realizar seu objetivo? se n\u00e3o, por que? Fechada / Aberta Sim / N\u00e3o e Discursiva 15\u00b0 Voc\u00ea utiliza a acessibilidade dispon\u00edvel pelo site, como libras e alto contraste? Se sim, cumpre com seu objetivo? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o 16\u00b0 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos em sua opni\u00e3o? Aberta Discursiva <p>Tabela 3: Quest\u00f5es a serem tratadas nas entrevistas (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/#c-escolher-os-metodos","title":"C - Escolher os m\u00e9todos","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido foi o investigativo, por meio de entrevistas. Trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas, na qual o entrevistador busca obter informa\u00e7\u00f5es do entrevistado [2]. Esse m\u00e9todo foi escolhido porque permite ao avaliador interpretar e analisar concep\u00e7\u00f5es, opini\u00f5es, expectativas e comportamentos do usu\u00e1rio [1]. As entrevistas ser\u00e3o estruturadas, seguindo um roteiro devido \u00e0 inexperi\u00eancia dos entrevistadores, com perguntas abertas e fechadas.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/#i-identificar-questoes-praticas","title":"I - Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":"<p>Para selecionar os usu\u00e1rios participantes, convidaremos aqueles com perfis semelhantes aos identificados no Perfil de Usu\u00e1rio e nas Personas. Seguiremos a recomenda\u00e7\u00e3o de Dumas e Redish, que sugere envolver de cinco a doze usu\u00e1rios em uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC, sendo cinco suficientes para detectar a maioria dos problemas [3]. A entrevista ser\u00e1 conduzida, quando poss\u00edvel, por dois membros do grupo de IHC: um conduzir\u00e1 a entrevista enquanto o outro registrar\u00e1 as informa\u00e7\u00f5es. Caso apenas um membro esteja dispon\u00edvel, este assumir\u00e1 ambos os pap\u00e9is. Utilizaremos a plataforma Microsoft Teams, gratuita para os estudantes da Universidade de Bras\u00edlia, o que evitar\u00e1 custos adicionais e permitir\u00e1 a grava\u00e7\u00e3o das entrevistas, caso os participantes consintam. A Tabela 4 apresenta um exemplo de planejamento para a documenta\u00e7\u00e3o das entrevistas.</p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado 1\u00b0 24/05/2024 18:00 - 18:15 Plataforma Microsoft Teams Lucas Heler --- 2\u00b0 24/05/2024 18:20 - 18:35 Plataforma Microsoft Teams Joyce --- 3\u00b0 24/05/2024 18:40 - 18:55 Plataforma Microsoft Teams Augusto --- 4\u00b0 24/05/2024 19:00 - 19:15 Plataforma Microsoft Teams Lucas Meireles --- 5\u00b0 24/05/2024 19:20 - 19:35 Plataforma Microsoft Teams Cain\u00e3 --- <p>Tabela 4: Planejamento para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/#d-decidir-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Seguindo os princ\u00edpios \u00e9ticos estabelecidos no documento de Aspectos \u00c9ticos, os participantes poder\u00e3o se informar sobre os detalhes do processo de consentimento no documento do termo de consentimento.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Antes de finalizar a an\u00e1lise dos resultados, avaliaremos a confiabilidade dos dados e a validade externa do estudo, verificando at\u00e9 que ponto os resultados s\u00e3o representativos de uma popula\u00e7\u00e3o mais ampla. Ap\u00f3s essa verifica\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o analisados de forma detalhada e apresentados no documento de relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas para contribuir com o avan\u00e7o do projeto.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010. (Vers\u00e3o gr\u00e1tis dispon\u00edvel em: https://docplayer.com.br/63299367-Interacao-humano-computador.html). Acessado em: 06/05/2023.</p> <p>[2] SHARP, H.; ROGERS, Y.; PREECE, J. Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. Wiley, 2007.</p> <p>[3] DUMAS, Joseph S. e REDISH, Janice C. A Practical Guide to Usability Testing. Exeter: Intellect Books, 1999.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_avaliacao_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 22/05/2024 <code>1.0</code> Elabora\u00e7\u00e3o inicial do documento Cain\u00e3 Freitas 03/06/2024 <code>1.1</code> Corrige documento Cain\u00e3 Freitas 19/06/2024 Joyce Dionizio"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/","title":"Planejamento do relato da an\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 fornecer uma estrutura organizada para a coleta de dados durante a fase de avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, com base no documento \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas\". Sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 estruturar e ordenar os dados coletados, a fim de facilitar a identifica\u00e7\u00e3o de pontos de melhoria para o sistema da Prefeitura da Lagoa da Prata e fornecer sugest\u00f5es de redesign pelo grupo. O resultado deste planejamento ser\u00e1 descrito no documento de relat\u00f3rio de resultados.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A escolha da metodologia para o planejamento do relat\u00f3rio de an\u00e1lise de tarefas depende dos objetivos do estudo, dos recursos dispon\u00edveis e das necessidades espec\u00edficas do projeto. Existem v\u00e1rias metodologias comuns que podem ser consideradas:</p> <ol> <li> <p>Observa\u00e7\u00e3o direta: Consiste na observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos usu\u00e1rios durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso pode incluir a coleta de dados qualitativos, como comportamentais, e quantitativos, como m\u00e9tricas de desempenho.</p> </li> <li> <p>Entrevistas: Realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas individuais ou em grupo com os usu\u00e1rios para obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre suas percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e desafios durante as tarefas. As entrevistas podem ser estruturadas, semiestruturadas ou n\u00e3o estruturadas, dependendo das necessidades do estudo.</p> </li> <li> <p>Question\u00e1rios: Utiliza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios padronizados para coletar dados quantitativos e qualitativos sobre as tarefas. Essa abordagem \u00e9 \u00fatil para obter informa\u00e7\u00f5es de um grande n\u00famero de usu\u00e1rios e comparar resultados.</p> </li> <li> <p>Testes de usabilidade: Realiza\u00e7\u00e3o de testes pr\u00e1ticos nos quais os usu\u00e1rios executam uma s\u00e9rie de tarefas enquanto s\u00e3o observados. Isso ajuda a identificar dificuldades, problemas e oportunidades de melhoria na usabilidade do sistema.</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise de dados existentes: Se houver dados pr\u00e9-existentes, como registros de uso ou feedback dos usu\u00e1rios, \u00e9 poss\u00edvel analis\u00e1-los para identificar padr\u00f5es relevantes para a an\u00e1lise de tarefas.</p> </li> </ol> <p>\u00c9 crucial adaptar a metodologia \u00e0s caracter\u00edsticas do projeto e \u00e0s necessidades espec\u00edficas da an\u00e1lise de tarefas. A combina\u00e7\u00e3o de diferentes abordagens pode proporcionar uma compreens\u00e3o mais abrangente do desempenho e das experi\u00eancias dos usu\u00e1rios. Neste projeto, optamos por realizar entrevistas para obter feedback dos usu\u00e1rios sobre as an\u00e1lises de tarefas realizadas.</p> <p>Nesta fase, adotaremos o m\u00e9todo de entrevistas com o suporte do framework DECIDE. Desenvolvido por Sharp, Rogers e Preece [1], o DECIDE \u00e9 uma abordagem que guia o planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de avalia\u00e7\u00f5es de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC).</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>O relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas dever\u00e1 ter documentado os seguintes t\u00f3picos:</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#foco-do-artefato","title":"Foco do Artefato","text":"<p>O artefato concentra-se em planejar como relatar a avalia\u00e7\u00e3o realizada, visando responder a perguntas espec\u00edficas, identificar a ferramenta utilizada nas entrevistas, documentar os dados obtidos e apresentar os resultados.</p> <p>O prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o define seus objetivos, que podem incluir a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade, a avalia\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia de um sistema, a obten\u00e7\u00e3o de feedback dos usu\u00e1rios ou a sugest\u00e3o de melhorias na interface. Estes objetivos devem ser claros, mensur\u00e1veis e relevantes para o contexto do projeto.</p> <p>Ao estabelecer o objetivo e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o no planejamento do relat\u00f3rio de an\u00e1lise de tarefas, \u00e9 poss\u00edvel alinhar expectativas, definir crit\u00e9rios de sucesso e assegurar uma coleta de dados eficaz. Isso promove a efic\u00e1cia e a relev\u00e2ncia do relat\u00f3rio final, fornecendo informa\u00e7\u00f5es \u00fateis e acion\u00e1veis para o desenvolvimento do sistema ou interface em quest\u00e3o.</p> <p>Portanto, os avaliadores devem elaborar um relat\u00f3rio baseado na an\u00e1lise dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas, identificando \u00e1reas para melhoria. O relat\u00f3rio deve incluir os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, verificando se foram alcan\u00e7ados, e documentar a experi\u00eancia dos participantes com a an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#metodo","title":"M\u00e9todo","text":""},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#objetivos-da-avaliacao","title":"Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Coletar os dados do feedback dos usu\u00e1rios relacionados \u00e0s an\u00e1lises de tarefas apresentado \u00e0 eles.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#perguntas-que-deveriam-ser-respondidas-com-a-avaliacao","title":"Perguntas que deveriam ser respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresenta os usu\u00e1rios que deram o Feedback?</li> <li>\u00c9 apresentados as an\u00e1lises de tarefas?</li> <li>Apresenta os dados coletados?</li> <li>Os dados foram organizados?</li> <li>H\u00e1 uma an\u00e1lise dos dados coletados?</li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#metodos-utilizados","title":"M\u00e9todos utilizados","text":"<p>No planejamento do relat\u00f3rio da an\u00e1lise de tarefas atrav\u00e9s de entrevistas, \u00e9 fundamental considerar os seguintes pontos:</p> <ol> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes: Definir o perfil dos participantes com base em crit\u00e9rios relevantes, como familiaridade com o sistema e caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, garantindo uma amostra representativa dos usu\u00e1rios-alvo.</li> <li>Elabora\u00e7\u00e3o do roteiro: Criar um roteiro estruturado com perguntas espec\u00edficas sobre as tarefas avaliadas, visando obter informa\u00e7\u00f5es claras e relevantes.</li> <li>Formato da entrevista: Decidir entre entrevistas individuais ou em grupo, levando em conta o contexto e os recursos dispon\u00edveis.</li> <li>Registro das entrevistas: Determinar como as entrevistas ser\u00e3o registradas, seja por grava\u00e7\u00f5es, anota\u00e7\u00f5es ou ambos, garantindo consentimento e confidencialidade.</li> <li>An\u00e1lise dos dados: Planejar a an\u00e1lise dos dados coletados, identificando temas recorrentes e utilizando t\u00e9cnicas apropriadas.</li> <li>Aspectos \u00e9ticos: Observar quest\u00f5es \u00e9ticas, como consentimento informado, privacidade e prote\u00e7\u00e3o de dados, em conformidade com regulamenta\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas.</li> </ol> <p>Al\u00e9m disso, ser\u00e1 inclu\u00eddo um cronograma para fornecer detalhes sobre o andamento do projeto. Para padroniza\u00e7\u00e3o, apresentaremos um exemplo na Tabela 1.</p> Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio  e fim Entrevistadores Entrevistado Data de realiza\u00e7\u00e3o da entrevista Dura\u00e7\u00e3o da entrevista Local onde a entrevista foi realizada (Plataforma) Nome do(s) entrevistador(es) <p>Tabela 1: Modelo de entrevista executada (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#mao-de-obra-necessaria","title":"M\u00e3o-de-obra Necess\u00e1ria","text":"<p>No planejamento do relato da an\u00e1lise de tarefas, \u00e9 essencial considerar a equipe envolvida na condu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o. Abaixo est\u00e3o os aspectos a serem abordados:</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#participantes","title":"Participantes:","text":"<ul> <li>5 usu\u00e1rios do sistema do site da Prefeitura da Lagoa da Prata, com idades entre 25 e 45 anos.</li> </ul> <p>Incluir esse resumo proporciona uma compreens\u00e3o clara da equipe e dos usu\u00e1rios envolvidos no estudo, facilitando a contextualiza\u00e7\u00e3o dos resultados no relat\u00f3rio final.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#equipamentos","title":"Equipamentos","text":"<p>O equipamento dos participantes e entrevistados, como tamb\u00e9m softwares gratuitos para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas s\u00e3o suficientes para a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>\u00c9 fundamental decidir e documentar os aspectos \u00e9ticos considerados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Para isso, \u00e9 importante abordar quest\u00f5es como consentimento informado, privacidade, confidencialidade e prote\u00e7\u00e3o de dados dos participantes. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio que o entrevistado concorde com o termo de consentimento antes de iniciar a entrevista.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#interpretacao-e-apresentacao-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e Apresenta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":""},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#sumario-de-dados","title":"Sum\u00e1rio de Dados","text":"<p>No planejamento do relato da an\u00e1lise de tarefas, \u00e9 crucial fornecer um resumo dos dados coletados durante o estudo. Para este fim, \u00e9 importante a cria\u00e7\u00e3o de uma ficha de entrevista, que ser\u00e1 preenchida com as respostas dos entrevistados. Essa ficha n\u00e3o ser\u00e1 a \u00fanica fonte de analise, mas ser\u00e1 usada para criar uma base que poder\u00e1 ser utilizada para a an\u00e1lise.</p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Respostas poss\u00edveis 1\u00b0 Qual seu nome completo? Aberta Discursiva 2\u00b0 Qual sua idade? Aberta Discursiva 3\u00b0 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Discursiva 4\u00b0 Qual seu grau de experi\u00eancia e facilidade em utilizar artefatos tecnologicos? Fechada Muito Boa / Boa / M\u00e9dia / Ruim / Muito ruim 5\u00b0 J\u00e1 utilizou o site da prefeitura da lagoa da prata? Fechada Sim / N\u00e3o 6\u00b0 J\u00e1 utilizou outros sites de prefeitura similares a este? Fechada Sim / N\u00e3o 7\u00b0 Como \u00e9 sua navega\u00e7\u00e3o pelo site? Aberta Discursiva 8\u00b0 Consegue encontrar as tarefas que procura facilmente? Fechada Sim / N\u00e3o 9\u00b0 Ao utilizar o site, sente vontade de utilizar outra funcionalidade dele? Fechada Sim / N\u00e3o 10\u00b0 Ao utilizar uma funcionalidade, seus objetivos s\u00e3o completamente satisfeitos? Fechada Sim / N\u00e3o 11\u00b0 Acredita que a interface lhe causa alguma perda de tempo? Fechada Sim / N\u00e3o 12\u00b0 Alguma parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Se sim, por que? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o 13\u00b0 Alguma parte da interface o desmotiva a explorar novas funcionalidades? Se sim, por que? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o 14\u00b0 Consegue entender com clareza como utilizar o site para realizar seu objetivo? se n\u00e3o, por que? Fechada / Aberta Sim / N\u00e3o e Discursiva 15\u00b0 Voc\u00ea utiliza a acessibilidade dispon\u00edvel pelo site, como libras e alto contraste? Se sim, cumpre com seu objetivo? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o 16\u00b0 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos em sua opni\u00e3o? Aberta Discursiva <p>Tabela 2: Ficha de entrevista (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p> <p>Este sum\u00e1rio fornece uma vis\u00e3o geral dos dados coletados, ajudando a contextualizar as conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es apresentadas no relat\u00f3rio final.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#analise-dos-dados-coletados","title":"An\u00e1lise dos Dados Coletados","text":"<p>Durante a an\u00e1lise dos dados coletados, \u00e9 fundamental examinar e interpretar os dados de forma sistem\u00e1tica, mas tamb\u00e9m ouvir e considerar as opini\u00f5es dos participantes. A an\u00e1lise deve ser guiada pelos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, identificando padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes para a an\u00e1lise de tarefas.</p> <p>Os dados coletados podem ser organizados e apresentados de v\u00e1rias maneiras, como tabelas, gr\u00e1ficos, diagramas ou mapas de calor. Essas representa\u00e7\u00f5es visuais ajudam a resumir e comunicar os resultados de forma clara e eficaz.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Ao fim de cada entrevista, a ultima pergunta ser\u00e1 sobre sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es. Essas sugest\u00f5es ser\u00e3o anotadas e documentadas para serem analisadas posteriormente.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SHARP, H.; ROGERS, Y.; PREECE, J. Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. Wiley, 2007.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 22/05/2024 <code>1.0</code> Elabora\u00e7\u00e3o inicial do documento Cain\u00e3 Freitas 19/06/2024 Joyce Dionizio"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/relatoresultado_tarefas/","title":"Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/relatoresultado_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O documento presente tem como objetivo documentar os achados e conclus\u00f5es adquiridos pela avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, permitindo compreender detalhes das diferentes tarefas que os usu\u00e1rios realizam ao interagir com um produto ou servi\u00e7o. </p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/relatoresultado_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada, assim como j\u00e1 mencionado no artefato de planejamento de avalia\u00e7\u00e3o, se baseava na realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com os usu\u00e1rios, com o intuito de compreender as tarefas que eles realizam ao interagir com o site da Prefeitura de Lagoa da Prata.</p> <p>Os entrevistados foram primeiro informados sobre o objetivo da entrevista e, em seguida, questionados sobre a condord\u00e2ncia, ou n\u00e3o, com o termo de consentimento. Apenas nos casos de concord\u00e2ncia foram realizadas perguntas sobre as tarefas que realizam no site da Prefeitura de Lagoa da Prata, como por exemplo, consultar informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os, realizar agendamentos, entre outros.</p> <p>Importante ressaltar que todos os usu\u00e1rios que foram entrevistados nessa etapa, s\u00e3o indiv\u00edduos que responderam ao question\u00e1rio feito previamente no projeto e se colocaram a disposi\u00e7\u00e3o para participar de outras etapas da pesquisa, como essa entrevista. </p> <p>Toda entrevista possui 2 fichas, representadas pela tabela 1 e 2, que s\u00e3o preenchidas pelo pesquisador. A tabela 1 \u00e9 preenchida com data, hor\u00e1rio, nome do entrevistado e do entrevistador. A tabela 2 \u00e9 preenchida com as respostas do entrevistado.</p> Ordem Data Hor\u00e1rio Nome do Entrevistado Nome do Entrevistador X Data de uma entrevista Hor\u00e1rio de uma entrevista Nome de um entrevistado Nome de um entrevistador <p>Tabela 1: Ficha de entrevista - programa\u00e7\u00e3o (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024)</p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Respostas poss\u00edveis 1\u00b0 Qual seu nome completo? Aberta Discursiva 2\u00b0 Qual sua idade? Aberta Discursiva 3\u00b0 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? Aberta Discursiva 4\u00b0 Qual seu grau de experi\u00eancia e facilidade em utilizar artefatos tecnologicos? Fechada Muito Boa / Boa / M\u00e9dia / Ruim / Muito ruim 5\u00b0 J\u00e1 utilizou o site da prefeitura da lagoa da prata? Fechada Sim / N\u00e3o 6\u00b0 J\u00e1 utilizou outros sites de prefeitura similares a este? Fechada Sim / N\u00e3o 7\u00b0 Como \u00e9 sua navega\u00e7\u00e3o pelo site? Aberta Discursiva 8\u00b0 Consegue encontrar as tarefas que procura facilmente? Fechada Sim / N\u00e3o 9\u00b0 Ao utilizar o site, sente vontade de utilizar outra funcionalidade dele? Fechada Sim / N\u00e3o 10\u00b0 Ao utilizar uma funcionalidade, seus objetivos s\u00e3o completamente satisfeitos? Fechada Sim / N\u00e3o 11\u00b0 Acredita que a interface lhe causa alguma perda de tempo? Fechada Sim / N\u00e3o 12\u00b0 Alguma parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Se sim, por que? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o 13\u00b0 Alguma parte da interface o desmotiva a explorar novas funcionalidades? Se sim, por que? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o 14\u00b0 Consegue entender com clareza como utilizar o site para realizar seu objetivo? se n\u00e3o, por que? Fechada / Aberta Sim / N\u00e3o e Discursiva 15\u00b0 Voc\u00ea utiliza a acessibilidade dispon\u00edvel pelo site, como libras e alto contraste? Se sim, cumpre com seu objetivo? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o 16\u00b0 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos em sua opni\u00e3o? Aberta Discursiva <p>Tabela 2: Ficha de entrevista - perguntas (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024)</p>"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/relatoresultado_tarefas/#resultados","title":"Resultados","text":"<ul> <li> <p>Primeira Entrevista</p> <ul> <li> <p>Dados gerais da entrevista:</p> <ul> <li>Entrevistador: Cain\u00e3 Freitas</li> <li>Nome do(a) entrevistado(a): Ana Vieira</li> <li>Faixa et\u00e1ria do(a) entrevistado(a): 30 a 45 anos</li> <li>Profiss\u00e3o do(a) entrevistado(a): Funcion\u00e1ria P\u00fablica</li> </ul> </li> <li> <p>V\u00eddeo da entrevista:    Dispon\u00edvel em : https://youtu.be/Zb_PMLXnS4U </p> </li> <li>Respostas \u00e0s perguntas:</li> </ul> </li> </ul> Ordem Data Hor\u00e1rio Nome do Entrevistado Nome do Entrevistador 1 03/06/2024 22:00 Ana Vieira Cain\u00e3 Freitas Ordem das perguntas Pergunta Respostas poss\u00edveis 1\u00b0 Qual seu nome completo? Ana Vieira Motta 2\u00b0 Qual sua idade? 45 3\u00b0 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o? Servidora P\u00fablica 4\u00b0 Qual seu grau de experi\u00eancia e facilidade em utilizar artefatos tecnologicos? Bom 5\u00b0 J\u00e1 utilizou o site da prefeitura da lagoa da prata? Sim 6\u00b0 J\u00e1 utilizou outros sites de prefeitura similares a este? N\u00e3o 7\u00b0 Como \u00e9 sua navega\u00e7\u00e3o pelo site? Direto a ponto, uso a ferramenta que preciso e s\u00f3 8\u00b0 Consegue encontrar as tarefas que procura facilmente? Sim 9\u00b0 Ao utilizar o site, sente vontade de utilizar outra funcionalidade dele? N\u00e3o 10\u00b0 Ao utilizar uma funcionalidade, seus objetivos s\u00e3o completamente satisfeitos? Sim 11\u00b0 Acredita que a interface lhe causa alguma perda de tempo? N\u00e3o 12\u00b0 Alguma parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito? Se sim, por que? N\u00e3o 13\u00b0 Alguma parte da interface o desmotiva a explorar novas funcionalidades? Se sim, por que? N\u00e3o 14\u00b0 Consegue entender com clareza como utilizar o site para realizar seu objetivo? se n\u00e3o, por que? Sim 15\u00b0 Voc\u00ea utiliza a acessibilidade dispon\u00edvel pelo site, como libras e alto contraste? Se sim, cumpre com seu objetivo? N\u00e3o, pois n\u00e3o preciso. 16\u00b0 Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos em sua opni\u00e3o? Ponto forte: Contato direto com a prefeitura por meio da ouvidoria, Ponto fraco: demora na resposta"},{"location":"design/Nivel_1/analise_tarefas/relatoresultado_tarefas/#historico-de-revisoes","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 03/06/2024 <code>1.0</code> Elabora\u00e7\u00e3o inicial do documento Cain\u00e3 Freitas 03/06/2024 Lucas Meireles 03/06/2024 <code>1.1</code> Adiciona entrevista Cain\u00e3 Freitas 19/06/2024 Joyce Dionizio"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards","text":""},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Seguindo o processo de deisgn de Mayhew (1999), escolhido para o projeto, ap\u00f3s conclu\u00eddas as etapas de estabelecimento de requisitos \u00e9 iniciado o desenvolvimento de design. Torna-se necess\u00e1rio, para dar continuidade ao papel do avaliador, a elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos dos cen\u00e1rios estabelecidos no projeto, tornando poss\u00edvel uma visualiza\u00e7\u00e3o mais direta e a verifica\u00e7\u00e3o da ideia estabelecida pelo avaliador pelos pr\u00f3prios usu\u00e1rios do site avaliado.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Neste documento ser\u00e1 apresentado o planejamento de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos, al\u00e9m de um planejamento referente ao relato dos resultados de tais avalia\u00e7\u00f5es. \u00c9 esperado que, ap\u00f3s realizadas as devidas verifica\u00e7\u00f5es, o projeto possa prosseguir ao n\u00edvel 2 de design estabelecido pelo processo de design anteriormente mencionado.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 utilizada, para o prop\u00f3sito desta avalia\u00e7\u00e3o, uma abordagem planejada com base no framework DECIDE, proposto por Preece et al. (2002). Tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizado a interpreta\u00e7\u00e3o de Barbosa et al. (2010) para o estabelecimento e acompanhamento das instru\u00e7\u00f5es do framework mencionado, sendo separado cada etapa pelas letras que nomeiam o mesmo.</p> <p>A tabela 1 abaixo oferece uma lista de checagem do que ser\u00e1 avaliado:</p> <p> Tabela 1 - Lista de checagem do framework DECIDE. Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinas os objetivos que a avalia\u00e7\u00e3o ir\u00e1 abordar E Explorar as perguntas da avalia\u00e7\u00e3o C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicas para resposta de perguntas I Identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas E Avaliar e administrar os dados da avalia\u00e7\u00e3o <p>Fonte: Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Cap\u00edtulo 11.3: DECIDE: um framework para orientar a avalia\u00e7\u00e3o<sup>7</sup>.</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#d-determinar-o-objetivo","title":"(D) Determinar o objetivo","text":"<ul> <li>Apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia pelos usu\u00e1rios (I)</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface (II)</li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#e-explorar-as-perguntas-da-avaliacao","title":"(E) Explorar as perguntas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao analisar o objetivo I temos as seguintes perguntas principais:</p> <pre><code>- Por que os usu\u00e1rios n\u00e3o incorporaram o sistema no seu cotidiano?\n- Quais objetivos dos usu\u00e1rios podem ser alcan\u00e7ados atrav\u00e9s do sistema? Quais n\u00e3o podem? Quais necessidades e desejos foram ou n\u00e3o atendidos?\n- Como o sistema interativo afeta o modo de as pessoas se comunicarem e relacionarem?\n</code></pre> <p>J\u00e1 referente ao objetivo II:</p> <pre><code>- Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?\n- Ele entende o que significa e para que serve cada elemento de interface?\n- Ele vai entender o que deve fazer em seguida?\n- Quais barreiras o usu\u00e1rio encontra para atingir seus objetivos?\n</code></pre> <p>Ao final da simula\u00e7\u00e3o de uso o avaliador far\u00e1 perguntas ao usu\u00e1rio sobre sua experi\u00eancia com o prot\u00f3tipo durante a avalia\u00e7\u00e3o. A Tabela 2 descreve as perguntas a serem realizadas.</p> <p> Tabela 2: Quest\u00f5es a serem tratadas nas entrevistas Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Respostas poss\u00edveis 1\u00b0 Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? Fechada Sim / N\u00e3o 2\u00b0 O cen\u00e1rio que o storyboard est\u00e1 inserido condiz com a realidade? Fechada Sim / N\u00e3o 3\u00b0 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio no storyboard condizem com o esperado? Fechada Sim / N\u00e3o 4\u00b0 Voc\u00ea compreendeu o storyboard aqui passado e as pessoas envolvidas? Fechada Sim / N\u00e3o 5\u00b0 Foi poss\u00edvel compreender os passos realizados? Se n\u00e3o, por que? Fechada / Aberta Sim / N\u00e3o e Discursiva 6\u00b0 Foi poss\u00edvel identificar a vantagem e a satisfa\u00e7\u00e3o final do storyboard? Fechada Sim / N\u00e3o 7\u00b0 O storyboard mostra como o produto resolve o problema ou a necessidade do usu\u00e1rio? Fechada Sim / N\u00e3o 8\u00b0 O storyboard demonstra os benef\u00edcios e as vantagens da ferramenta? Fechada Sim / N\u00e3o 9\u00b0 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea v\u00ea a possibilidade desse cen\u00e1rio ocorrer na cidade? Fechada Sim / N\u00e3o 10\u00b0 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea v\u00ea a popula\u00e7\u00e3o criando uma cultura para utilizar a proposta aqui descrita? Explique Aberta Discursiva 11\u00b0 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea acha que \u00e9 vi\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta e que isso trar\u00e1 benef\u00edcios para as partes interessadas? Explique. Aberta Discursiva 12\u00b0 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao","title":"(C) Escolher o(s) m\u00e9todo(s) de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dada uma divis\u00e3o de objetivos principais a serem avaliados, o grupo ir\u00e1 realizar a avalia\u00e7\u00e3o de cada objetivo por m\u00e9todos distintos, de forma que o primeiro objetivo, referente \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia (I), ser\u00e1 trabalhado pelo m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o pelo interm\u00e9dio de entrevistas com usu\u00e1rios do site. A respeito do objetivo referente aos problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface (II), ser\u00e1 trabalhado pelo uso do m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o con interm\u00e9dio de avalia\u00e7\u00f5es heur\u00edsticas, baseadas nas propostas de Nielsen (1994), com enfoque nas seguintes heur\u00edsticas: visibilidade do estado do sistema, correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real, preven\u00e7\u00e3o de erros e consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#i-identificar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"(I) Identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para o objetivo I, ser\u00e1 necess\u00e1rio o contato com indiv\u00edduos do munic\u00edpio de Lagoa da Prata que, por meio de entrevista, consigam julgar os prot\u00f3pipos realizados pela equipe e tamb\u00e9m fornecer feedback referente ao seu uso da plataforma com as funcionalidades retratadas. Baseado na proposta de Dumas &amp; Redish (1999), ser\u00e3o entrevistados cinco usu\u00e1rios. Cada entrevista ser\u00e1 realizada por um membro do grupo de IHC de modo online. As entrevistas ser\u00e3o realizadas via Microsoft Teams, plataforma gratuita para os estudantes da Universidade de Bras\u00edlia que permite chamadas de voz ou v\u00eddeo e oferece grava\u00e7\u00f5es.</p> <p>J\u00e1 para a an\u00e1lise do objetivo II, devido ao m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1rio a verifica\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de cada membro encarregado por cada avalia\u00e7\u00e3o e de suas ferramentas em estado funcional, gerando um baixo custo em geral, al\u00e9m de simplicidade ao n\u00e3o envolver pessoas externas. Cada avaliador se responsabilizar\u00e1 por compreender o perfil que utilizar\u00e1 quando realizar a avalia\u00e7\u00e3o, listar os problemas encontrados com dados de local, gravidade, justificativa e recomenda\u00e7\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"(D) Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Utilizaremos o Termo de Consentimento de Avalia\u00e7\u00e3o juntamente com Aspectos \u00c9ticos, para a obten\u00e7\u00e3o da permiss\u00e3o e devida autoriza\u00e7\u00e3o dos dados coletados, uso de imagem e para que haja credibilidade, precis\u00e3o e respeito durante e p\u00f3s atividade.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#e-avaliar-e-administrar-os-dados-da-avaliacao","title":"(E) Avaliar e administrar os dados da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para o recolhimento de dados da entrevista, o avaliador respons\u00e1vel dever\u00e1, inicialmente, registrar os dados do entrevistado de nome, idade, profiss\u00e3o. Em seguida, ir\u00e1 recolher as respostas do usu\u00e1rio a respeito da prototipa\u00e7\u00e3o apresentada e seus coment\u00e1rios. Caber\u00e1 ao entrevistador e ao revisor da equipe a interpreta\u00e7\u00e3o do dado para estabelecer o feedback subjetivo em um conceito geral que possa ser verificado por outros stakeholders e, possivelmente, os desenvolvedores do site. Os dados dever\u00e3o ser registrados conforme n\u00edveis de relev\u00e2ncia no contexto de IHC e do usu\u00e1rio, com o site avaliado em pequena, mediana e alta, tendo como crit\u00e9rio inicial de distin\u00e7\u00e3o, o quanto o feedback do usu\u00e1rio lhe promove um bom incentivo \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do site e da funcionalidade apresentada, al\u00e9m de sua recomenda\u00e7\u00e3o a outras pessoas para a utiliza\u00e7\u00e3o da mesma funcionalidade.</p> <p>J\u00e1 para os dados provenientes da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, ser\u00e1 seguido o modelo proposto por Barbosa (2021) quando se refere ao registro dos m\u00e9todos de Nielsen (1994. O modelo \u00e9 composto pelos itens: objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, escopo da avalia\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de heur\u00edstica, conjunto de diretrizes, n\u00famero e perfil dos avaliadores e  listagem de problemas encontrados (sendo que cada problema deve conter, por sua vez, local, descri\u00e7\u00e3o, diretriz violada, severidade e sugest\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o). Os resultados individuais de cada avaliador ser\u00e3o levados ao grupo como um todo e analisados novamente, realizando uma revis\u00e3o dos problemas encontrados e conformidade com o planejamento, assim como se as solu\u00e7\u00f5es propostas est\u00e3o de acordo com a realidade.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 22/05/2024 <code>1.0</code> Elabora\u00e7\u00e3o inicial do documento Lucas Meireles 22/05/2024 Lucas Heler 03/06/2024 <code>1.1</code> Adiciona tabela de perguntas para entrevista Cain\u00e3 Freitas 11/06/2024 Pedro Lucas 11/06/2024 <code>2.0</code> Reestrutura\u00e7\u00e3o no documento Pedro Lucas 19/06/2024 Joyce Dionizio"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/Pl_avaliacao_storyboard/#referencial-bibliografico","title":"Referencial Bibliogr\u00e1fico","text":"<p>1. Mayhew, Deborah J. (1999). The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner\u2019s Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann, 1st edition edition.</p> <p>2. Preece, Jennifer, Rogers, Yvonne, e Sharp, Helen (2002). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley &amp; Sons.</p> <p>3. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> <p>4. Nielsen, Jakob (1994). Usability Engineering. Morgan Kaufmann Publishers Inc., San Francisco, CA, USA.</p> <p>5. BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf Acesso em: 06/05/2024.</p> <p>6. Dumas, Joseph S. e Redish, Janice C. (1999). A Practical Guide to Usability Testing. Intellect Books, GBR, 1st edition.</p> <p>7. ROGERS, Yvonne. SHARP, Helen. PREECE, Jhennifer. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Cap\u00edtulo 11.3: DECIDE: um framework para orientar a avalia\u00e7\u00e3o. P\u00e1gina 368.</p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/relato_resultados_storyboard/","title":"Relato do resultado da avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards","text":""},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/relato_resultados_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O documento presente tem como objetivo documentar os achados e conclus\u00f5es adquiridos pela avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards feitos pela equipe, referentes a cada tarefa proposta neste projeto, disponibilizando as ferramentas necess\u00e1rias para a equipe prosseguir e/ou ajustar cada storyboard antes de prosseguir \u00e0 pr\u00f3xima etapa de design. </p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/relato_resultados_storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada, assim como j\u00e1 mencionado no artefato de planejamento de avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards, se compunha de entrevistas com os usu\u00e1rios, com o intuito de compreender sua vis\u00e3o sobre a tarefa apresentada e suas primeiras impress\u00f5es.</p> <p>Os entrevistados s\u00e3o primeiramente introduzidos, seja pela entrevista diretamente ou por mensagem em texto, sobre os objetivos e informa\u00e7\u00f5es gerais da entrevista e , em seguida, durante a entrevista, questionados uma nova vez a respeito de sua participa\u00e7\u00e3o e consentimento \u00e0 registro de imagem e respostas, assim disponibilizando um registro audiovisual do consentimento. Ap\u00f3s isso, foram explicados a respeito do que se trata um storyboard e ent\u00e3o apresentado o storyboard em quest\u00e3o. Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o, foram realizadas as perguntas disponibilizadas no planejamento de avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards, com possibilidade de pequenas altera\u00e7\u00f5es para melhor atender ao entrevistado, e ent\u00e3o registradas as respostas que ser\u00e3o disponibilizadas ao decorrer deste documento. </p> <p>Toda entrevista possui 2 fichas, representadas pela tabela 1 e 2, que s\u00e3o preenchidas pelo pesquisador. A tabela 1 \u00e9 preenchida com informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a entrevista. J\u00e1 a tabela 2 \u00e9 preenchida com as respostas do entrevistado.  Tabela 1 - Dados gerais da entrevista Dados gerais da entrevista Resposta Entrevistador: - Nome do(a) entrevistado(a): - Faixa et\u00e1ria do(a) entrevistado(a): - Profiss\u00e3o do(a) entrevistado(a): - Data da entrevista: - Hor\u00e1rio da entrevista: - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024</p> <p></p> <p>Tabela 2 - Ficha de entrevista - perguntas</p> Enumera\u00e7\u00e3o de perguntas Pergunta Tipo de pergunta Respostas poss\u00edveis 1 Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? Fechada Sim / N\u00e3o 2 O cen\u00e1rio que o storyboard est\u00e1 inserido condiz com a realidade? Fechada Sim / N\u00e3o 3 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio no storyboard condizem com o esperado? Fechada Sim / N\u00e3o 4 Voc\u00ea compreendeu o storyboard aqui passado e as pessoas envolvidas? Fechada Sim / N\u00e3o 5 Foi poss\u00edvel compreender os passos realizados? Se n\u00e3o, por que? Fechada / Aberta Sim / N\u00e3o e Discursiva 6 Foi poss\u00edvel identificar a vantagem e a satisfa\u00e7\u00e3o final do storyboard? Fechada Sim / N\u00e3o 7 O storyboard mostra como o produto resolve o problema ou a necessidade do usu\u00e1rio? Fechada Sim / N\u00e3o 8 O storyboard demonstra os benef\u00edcios e as vantagens da ferramenta? Fechada Sim / N\u00e3o 9 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea v\u00ea a possibilidade desse cen\u00e1rio ocorrer na cidade? Fechada Sim / N\u00e3o 10 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea v\u00ea a popula\u00e7\u00e3o criando uma cultura para utilizar a proposta aqui descrita? Explique Aberta Discursiva 11 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea acha que \u00e9 vi\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta e que isso trar\u00e1 benef\u00edcios para as partes interessadas? Explique. Aberta Discursiva 12 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Fechada / Aberta Sim e Discursiva / N\u00e3o <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/relato_resultados_storyboard/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/relato_resultados_storyboard/#primeira-entrevista-storyboard-registrar-e-verificar-o-panorama-de-saude-da-cidade","title":"Primeira Entrevista - Storyboard Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade","text":"<p>Dados gerais da entrevista:</p> <ul> <li>Entrevistador: Lucas Meireles</li> <li>Nome do(a) entrevistado(a): Rafaela</li> <li>Faixa et\u00e1ria do(a) entrevistado(a): 21 a 30 anos</li> <li>Profiss\u00e3o do(a) entrevistado(a): Estudante de Medicina</li> <li>Data da entrevista: ??</li> <li>Hor\u00e1rio da entrevista: ??</li> </ul> <p>Abaixo se encontra a Figura 1 referente ao Storyboard da tarefa Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade.  Figura 1 - Storyboard 1 Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade  Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024 </p> <p>A seguir se encontra o v\u00eddeo 1 com a entrevista referente ao Storyboard 1  <p>Dispon\u00edvel em : https://youtu.be/GRo-fSJtlY8 </p> <p>Abaixo na tabela 3 se encontra as respostas \u00e0s perguntas coletadas na entrevista no V\u00eddeo 1 e referentes ao Storyboard da Figura 1:</p> <p> Tabela 3 - Respostas da entrevista para o Storyboard 1 Enumera\u00e7\u00e3o de perguntas Pergunta Resposta 1 Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? Sim 2 O cen\u00e1rio que o storyboard est\u00e1 inserido condiz com a realidade? Sim 3 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio no storyboard condizem com o esperado? Sim 4 Voc\u00ea compreendeu o storyboard aqui passado e as pessoas envolvidas? Sim 5 Foi poss\u00edvel compreender os passos realizados? Se n\u00e3o, por que? Sim 6 Foi poss\u00edvel identificar a vantagem e a satisfa\u00e7\u00e3o final do storyboard? Sim 7 O storyboard mostra como o produto resolve o problema ou a necessidade do usu\u00e1rio? Sim 8 O storyboard demonstra os benef\u00edcios e as vantagens da ferramenta? Sim 9 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea v\u00ea a possibilidade desse cen\u00e1rio ocorrer na cidade? Sim 10 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea v\u00ea a popula\u00e7\u00e3o criando uma cultura para utilizar a proposta aqui descrita? Explique Sim, especialmente por se tratar de algo que afeta a popula\u00e7\u00e3o como um todo e auxilia na seguran\u00e7a dos mesmos. 11 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea acha que \u00e9 vi\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta e que isso trar\u00e1 benef\u00edcios para as partes interessadas? Explique. Sim, e pode impactar positivamente o trabalho de profissionais de sa\u00fade, ajudando na identifica\u00e7\u00e3o de zonas de risco e at\u00e9 previs\u00e3o de surtos de doen\u00e7as 12 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Sim, a parte de sele\u00e7\u00e3o de local em que o usu\u00e1rio esteve pode ser demorado e reduzir o incentivo do mesmo a utilizar a fun\u00e7\u00e3o, por\u00e9m ele tamb\u00e9m pode ser convencido da import\u00e2ncia disso. <p>Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024 </p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/relato_resultados_storyboard/#segunda-entrevista-cadastrar-e-acompanhar-uma-reclamacao-na-ouvidoria","title":"Segunda Entrevista - Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria.","text":"<p>Dados gerais da entrevista:</p> <ul> <li>Entrevistador: Cain\u00e3 Freitas</li> <li>Nome do(a) entrevistado(a): Ana Vieira</li> <li>Faixa et\u00e1ria do(a) entrevistado(a): 30 a 45 anos</li> <li>Profiss\u00e3o do(a) entrevistado(a): Funcion\u00e1ria P\u00fablica</li> <li>Data da entrevista: 03/06/2024</li> <li>Hor\u00e1rio da entrevista: 22:19</li> </ul> <p>Abaixo se encontra a Figura 2 referente ao Storyboard da tarefa Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria.  Figura 2 - O storyboard da funcionalidade de Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria.  Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. <p></p> <p>A seguir se encontra o v\u00eddeo 2 com a entrevista referente ao Storyboard 2</p> <p> <p>Dispon\u00edvel em : https://youtu.be/Vo36pWGr4NE </p> <p>Abaixo na tabela 4 se encontra as respostas \u00e0s perguntas coletadas na entrevista no V\u00eddeo 2 e referentes ao Storyboard da Figura 2:</p> <p> Tabela 4 - Respostas da entrevista para o Storyboard 2 Enumera\u00e7\u00e3o de perguntas Pergunta Resposta 1 Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? Sim 2 O cen\u00e1rio que o storyboard est\u00e1 inserido condiz com a realidade? Sim 3 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio no storyboard condizem com o esperado? Sim 4 Voc\u00ea compreendeu o storyboard aqui passado e as pessoas envolvidas? Sim 5 Foi poss\u00edvel compreender os passos realizados? Se n\u00e3o, por que? Sim 6 Foi poss\u00edvel identificar a vantagem e a satisfa\u00e7\u00e3o final do storyboard? Sim 7 O storyboard mostra como o produto resolve o problema ou a necessidade do usu\u00e1rio? Sim 8 O storyboard demonstra os benef\u00edcios e as vantagens da ferramenta? Parcialmente 9 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea v\u00ea a possibilidade desse cen\u00e1rio ocorrer na cidade? Sim 10 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea v\u00ea a popula\u00e7\u00e3o criando uma cultura para utilizar a proposta aqui descrita? Explique Sim, mas nem todos os cidad\u00e3os conhecem ferramenta da ouvidoria, \u00e9 necessario uma campanha para melhor divulgar. 11 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea acha que \u00e9 vi\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta e que isso trar\u00e1 benef\u00edcios para as partes interessadas? Explique. Sim, desde que as partes interessadas saibam onde encontrar a ferramenta 12 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? N\u00e3o <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/relato_resultados_storyboard/#terceira-entrevista-storyboard-acessar-o-modulo-de-contra-cheque-e-consultar-os-processos-do-servidor","title":"Terceira Entrevista - Storyboard Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar os processos do servidor.","text":"<p>Dados gerais da entrevista:</p> <ul> <li>Entrevistador: Augusto Duarte</li> <li>Nome do(a) entrevistado(a): Rute Oliveira</li> <li>Faixa et\u00e1ria do(a) entrevistado(a): 40 a 55 anos</li> <li>Profiss\u00e3o do(a) entrevistado(a): Funcion\u00e1ria P\u00fablica</li> <li>Data da entrevista: 13/06/2024</li> <li>Hor\u00e1rio da entrevista: 16:35</li> </ul> <p>Abaixo se encontra a Figura 3 referente ao Storyboard da tarefa Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar os processos do servidor.</p> <p> Figura 3 - Storyboard da tarefa Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar os processos do servidor.  Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. <p></p> <p>A seguir se encontra o v\u00eddeo 3 com a entrevista referente ao Storyboard 3</p> <p> <p>Dispon\u00edvel em : https://youtu.be/FE9nz108ViE </p> <p>Abaixo na tabela 5 se encontra as respostas \u00e0s perguntas coletadas na entrevista no V\u00eddeo 3 e referentes ao Storyboard da Figura 3:  <p>Tabela 5 - Respostas da entrevista para o Storyboard 3</p> Enumera\u00e7\u00e3o de perguntas Pergunta Resposta 1 Os usu\u00e1rios envolvidos no storyboard condizem com a realidade? Sim 2 O cen\u00e1rio que o storyboard est\u00e1 inserido condiz com a realidade? Sim 3 As a\u00e7\u00f5es realizadas pelo usu\u00e1rio no storyboard condizem com o esperado? Sim 4 Voc\u00ea compreendeu o storyboard aqui passado e as pessoas envolvidas? Sim 5 Foi poss\u00edvel compreender os passos realizados? Se n\u00e3o, por que? Sim 6 Foi poss\u00edvel identificar a vantagem e a satisfa\u00e7\u00e3o final do storyboard? Sim 7 O storyboard mostra como o produto resolve o problema ou a necessidade do usu\u00e1rio? Sim 8 O storyboard demonstra os benef\u00edcios e as vantagens da ferramenta? Sim 9 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea v\u00ea a possibilidade desse cen\u00e1rio ocorrer na cidade? Sim 10 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea v\u00ea a popula\u00e7\u00e3o criando uma cultura para utilizar a proposta aqui descrita? Explique Sim, muito importante para os usu\u00e1rios, para a popula\u00e7\u00e3o, com certeza \u00e9 uma evolu\u00e7\u00e3o, vai ajudar muito essa ferramenta. 11 Dados os aspectos apresentados, voc\u00ea acha que \u00e9 vi\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta e que isso trar\u00e1 benef\u00edcios para as partes interessadas? Explique. Sim, haver\u00e1 uma melhora nas respostas do org\u00e3o publico, al\u00e9m de que o servidor tem a possibilidade de realizar a tarefa no seu cotidiano, sem preisar se deslocar. 12 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? N\u00e3o <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_1/storyboard/relato_resultados_storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 03/06/2024 <code>1.0</code> Elabora\u00e7\u00e3o inicial do documento Lucas Meireles 16/06/2024 Pedro Lucas 03/06/2024 <code>1.0</code> Insere video Cain\u00e3 Freitas 16/06/2024 Pedro Lucas 13/06/2024 <code>1.3</code> Adi\u00e7\u00e3o StoryBoard e dados da Entrevista Augusto Duarte 16/06/2024 Pedro Lucas 13/06/2024 <code>1.4</code> Entrevista Augusto Duarte 16/06/2024 Pedro Lucas 13/06/2024 <code>1.5</code> Tabela de respostas da Entrevista Augusto Duarte 16/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme apontam Simone Barbosa e Bruno Diniz <sup>1</sup>, a avalia\u00e7\u00e3o de IHC (Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador) \u00e9 essencial nos processos de desenvolvimento que almejam criar sistemas interativos com elevada qualidade de uso. Esta avalia\u00e7\u00e3o orienta o avaliador a realizar um julgamento sobre a qualidade da intera\u00e7\u00e3o, identificando problemas na interface e na intera\u00e7\u00e3o que possam comprometer a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Os m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o s\u00e3o particularmente valiosos, pois permitem ao avaliador coletar dados reais sobre as situa\u00e7\u00f5es em que os usu\u00e1rios executam suas tarefas, com ou sem a utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias computacionais. O registro e a an\u00e1lise desses dados possibilitam a identifica\u00e7\u00e3o de problemas concretos enfrentados pelos usu\u00e1rios, ao contr\u00e1rio das avalia\u00e7\u00f5es por inspe\u00e7\u00e3o, que tendem a prever apenas problemas potenciais.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O prot\u00f3tipo em papel foi escolhido como m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o por ser uma t\u00e9cnica de baixo custo e de f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o, que permite a avalia\u00e7\u00e3o de interfaces de forma r\u00e1pida e eficaz. O prot\u00f3tipo de papel \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual da interface do sistema, que pode ser utilizada para simular a intera\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio. A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel \u00e9 uma t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade que permite identificar problemas de intera\u00e7\u00e3o e de interface, antes que o sistema seja implementado.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A tabela 1 apresenta as tarefas que ser\u00e3o avaliadas pelo uso da t\u00e9cnica de prototipagem em papel e o respons\u00e1vel de conduzir a avalia\u00e7\u00e3o de cada tarefa.</p> N\u00famero Tarefa Respons\u00e1vel 1 Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria Cain\u00e3 Valen\u00e7a 2 Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor Augusto Duarte 3 Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade Lucas Meireles 4 Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada Pedro Lucas 5 Cadastro Antecipado de Aluno Joyce Dionizio <p>Tabela 1: Tarefas a serem avaliadas no prot\u00f3tipo de papel (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024). </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>O framework DECIDE de Sharp, Rogers e Preece <sup>2</sup> foi utilizado para planejar,executar e analisar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. O framework DECIDE \u00e9 um guia para a avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade de sistemas interativos, que prop\u00f5e um conjunto de atividades a serem realizadas durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>O objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 adquirir informa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios sobre suas intera\u00e7\u00f5es com as tarefas e indentificar problemas na interface e na intera\u00e7\u00e3o que possam comprometer a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Crit\u00e9rios diversos ser\u00e3o avaliados, como expectativas dos usu\u00e1rios, quantidade de a\u00e7\u00f5es at\u00e9 alcan\u00e7ar cada objetivo, quantidade de erros cometidos e usabilidade, dificuldade encontradas pelo usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>Para uma prototipa\u00e7\u00e3o em papel, h\u00e1 dois avaliadores, um que simula o comportamento do sistema e outro que observa as experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>Ao final da simula\u00e7\u00e3o, faremos perguntas aos usu\u00e1rios sobre a experi\u00eancia de uso do prot\u00f3tipo de papel. A tabela 2 apresenta as perguntas que ser\u00e3o feitas aos usu\u00e1rios. Tamb\u00e9m ser\u00e1 registrado, pelos avaliadores, alguns aspectos referentes \u00e0 atividade desenvolvida pelo entrevistado, demonstrados na tabela 3.</p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva Sim e justificativa/N\u00e3o 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva Sim e justificativa/N\u00e3o 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim/N\u00e3o e justificativa 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim e justificativa/N\u00e3o e justificativa 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva Sim e justificativa/N\u00e3o <p>Tabela 2: Ficha modelo para documenta\u00e7\u00e3o das perguntas (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p> Elementos a serem registrados Tipo de informa\u00e7\u00e3o a ser registrada Registro da atividade N\u00famero de erros do usu\u00e1rio Valor n\u00famerico P\u00e1ginas que causaram confus\u00e3o Anota\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina com a \u00e1rea de confus\u00e3o A\u00e7\u00f5es inesperadas Anota\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio Coment\u00e1rios do usu\u00e1rio durante a atividade Anota\u00e7\u00f5es gerais <p> Tabela 3: Ficha modelo para documenta\u00e7\u00e3o dos avaliadores sobre a atividade do usu\u00e1rio (Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024). </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#c-escolher-os-metodos","title":"C - Escolher os m\u00e9todos","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para avaliar o prot\u00f3tipo de papel \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o por meio de uma simula\u00e7\u00e3o de uso por um poss\u00edvel usu\u00e1rio do site. Simular o uso em papel \u00e9 uma t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade que permite identificar problemas de intera\u00e7\u00e3o e de interface e serve para comparar alternativas de design. Permite tamb\u00e9m avaliar solu\u00e7\u00f5es parciais e solu\u00e7\u00f5es de baixa e m\u00e9dia fidelidade.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#i-identificar-as-questoes-praticas","title":"I - Identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":"<p>Para selecionar os participantes da avalia\u00e7\u00e3o, usaremos o crit\u00e9rio definido no Perfil de Usu\u00e1rio. Seguiremos a recomenda\u00e7\u00e3o de Dumas e Redish [4], que afirmam que uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC deve envolver de cinco a doze usu\u00e1rios, sendo escolhido apenas cinco por conta de custos e gest\u00e3o de tempo, j\u00e1 que, s\u00e3o suficientes para detectar a 85% dos problemas, como relata Nielsen [5].</p> <p>As simula\u00e7\u00f5es de uso ser\u00e3o conduzidas por dois avaliadores, um que simular\u00e1 o comportamento do sistema e outro que observar\u00e1 as experi\u00eancia do usu\u00e1rio. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada em um ambiente tranquilo, isolado e sem interrup\u00e7\u00f5es, para que os usu\u00e1rios possam se concentrar na tarefa.</p> <p>Para preparar a avalia\u00e7\u00e3o, os avaliadores devem utilizar papel, canetas e outros materiais necess\u00e1rios para simular a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo. Os avaliadores devem representar e destacar os principais elementos da interface, como bot\u00f5es, campos de texto, menus, etc que o usu\u00e1rio pode interagir.</p> <p>A Tabela 4 apresenta uma ficha modelo que foi seguida para criar as tabelas de documenta\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas.</p> Ordem Data Hor\u00e1rio Entrevistadores Entrevistado Tarefas Ordem da entrevista Data da entrevista Hor\u00e1rio da entrevista Nome dos entrevistadores Nome do entrevistado Tarefas realizadas pelo entrevistado <p>Tabela 4: Ficha modelo para documenta\u00e7\u00e3o das entrevistas (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#d-decidir-questoes-eticas","title":"D - Decidir quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Os participantes da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o convidados a participar voluntariamente e a assinar um termo de consentimento. O termo de consentimento informa aos participantes sobre os objetivos da pesquisa, os procedimentos que ser\u00e3o realizados, os riscos e benef\u00edcios da participa\u00e7\u00e3o, a garantia de anonimato e a possibilidade de desistir a qualquer momento. O termo de consentimento tamb\u00e9m informa que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e que os participantes podem desistir a qualquer momento, sem penalidades ou consequ\u00eancias negativas. De modo a evitar poss\u00edveis constrangimentos e incentivar a participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, n\u00e3o ser\u00e1 disponibilizado de modo p\u00fablico as grava\u00e7\u00f5es audio-visuais do procedimento, sendo que os registros ser\u00e3o disponibilizados apenas \u00e0 equipe de avalia\u00e7\u00e3o para verifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es textuais registradas e tratamento de d\u00favidas das a\u00e7\u00f5es realizadas pelos entrevistados.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-resultados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar os resultados","text":"<p>A coleta de dados ser\u00e1 realizada por meio de observa\u00e7\u00e3o e entrevistas. Os avaliadores observar\u00e3o os participantes enquanto eles interagem com o prot\u00f3tipo de papel e anotar\u00e3o os problemas de intera\u00e7\u00e3o e de interface que forem identificados. Ao final da simula\u00e7\u00e3o, os avaliadores far\u00e3o perguntas aos participantes sobre a experi\u00eancia de uso do prot\u00f3tipo de papel.</p> <p>Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o analisados e interpretados pelos avaliadores. As anota\u00e7\u00f5es dos avaliadores sobre a experi\u00eancia, a entrevista p\u00f3s-teste e o v\u00eddeo gravados devem ser analisados a fim de identificar problemas de usabilidade no prot\u00f3tipo de interface avaliado. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J., &amp; Diniz, B. (2010). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Brasil.</p> <p>2. Sharp, H., Rogers, Y., &amp; Preece, J. (2019). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley &amp; Sons.</p> <p>3. Nielsen, J. (1993). Usability Engineering. Academic Press.</p> <p>4. Dumas, J. S., &amp; Redish, J. C. (1999). A practical guide to usability testing. Intellect Books.</p> <p>5. Nielsen, J. (1994). Usability Engineering at a Discount. In CHI'94 Conference Companion on Human Factors in Computing Systems (pp. 291-292).</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_avaliacao/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 03/06/2024 <code>1.0</code> Cria termo de consentimento Cain\u00e3 Freitas 03/06/2024 Lucas Meireles 03/06/2024 <code>1.1</code> Ajusta perguntas para p\u00f3s-entrevista Lucas Meireles 16/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/","title":"Planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito deste documento \u00e9 estruturar o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. O prot\u00f3tipo foi avaliado por meio de simula\u00e7\u00f5es de uso, nas quais os avaliadores simularam o comportamento do sistema e os usu\u00e1rios interagiram com o prot\u00f3tipo. O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o foi adquirir informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios sobre suas intera\u00e7\u00f5es com as tarefas e identificar problemas na interface e na intera\u00e7\u00e3o que possam comprometer a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O framework DECIDE de Sharp, Rogers e Preece [1] foi utilizado para planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, dispon\u00edvel no artefato. O framework DECIDE \u00e9 um guia para a avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade de sistemas interativos, que prop\u00f5e um conjunto de atividades a serem realizadas durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>No caso deste aterfato, usaremos as abordagens de observa\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o. As metodologias elencaveis para o prot\u00f3tipo de papel s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Observa\u00e7\u00e3o direta: Consiste na observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos usu\u00e1rios durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso pode incluir a coleta de dados qualitativos, como comportamentais, e quantitativos, como m\u00e9tricas de desempenho.</p> </li> <li> <p>Entrevista: Realizadas com os usu\u00e1rios ap\u00f3s a simula\u00e7\u00e3o de uso, com o objetivo de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia de uso do prot\u00f3tipo de papel.</p> </li> <li> <p>Question\u00e1rio: Aplicados aos usu\u00e1rios ap\u00f3s a simula\u00e7\u00e3o de uso, com o objetivo de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia de uso do prot\u00f3tipo de papel.</p> </li> <li> <p>Grupos focal: Realizados com os usu\u00e1rios ap\u00f3s a simula\u00e7\u00e3o de uso, com o objetivo de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia de uso do prot\u00f3tipo de papel.</p> </li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":""},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#foco-do-artefato","title":"Foco do Artefato","text":"<p>O foco deste artefato \u00e9 planejar como relatar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. O relato deve ser estruturado de forma clara e objetiva, apresentando os resultados da avalia\u00e7\u00e3o e as conclus\u00f5es obtidas.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#metodo","title":"M\u00e9todo","text":"<ul> <li> <p>Definir participantes: Os participantes da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o selecionados de acordo com o Perfil de Usu\u00e1rio. Seguiremos a recomenda\u00e7\u00e3o de Dumas e Redish [2], que afirmam que uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC deve envolver de cinco a doze usu\u00e1rios, sendo que cinco j\u00e1 s\u00e3o suficientes para detectar a maioria dos problemas, como relata Nielsen [3].</p> </li> <li> <p>Preparar a avalia\u00e7\u00e3o: Os avaliadores devem utilizar papel, canetas e outros materiais necess\u00e1rios para simular a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo. Os avaliadores devem representar e destacar os principais elementos da interface, como bot\u00f5es, campos de texto, menus, etc que o usu\u00e1rio pode interagir.</p> </li> <li> <p>Conduzir a avalia\u00e7\u00e3o: A simula\u00e7\u00e3o de uso ser\u00e1 conduzida por dois avaliadores, um que simula o comportamento do sistema e outro que observa as experi\u00eancias do usu\u00e1rio. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada em um ambiente tranquilo e sem interrup\u00e7\u00f5es, para que os usu\u00e1rios possam se concentrar na tarefa.</p> </li> <li> <p>Documentar a avalia\u00e7\u00e3o: Os avaliadores devem documentar as entrevistas realizadas, registrando informa\u00e7\u00f5es como data, hor\u00e1rio, entrevistadores, entrevistado e tarefas realizadas pelo entrevistado. A Tabela 1 apresenta uma ficha modelo que foi seguida para criar as tabelas de documenta\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas.</p> </li> <li> <p>Analisar os resultados: Os avaliadores devem analisar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o, identificando os problemas encontrados e as sugest\u00f5es de melhoria. Os resultados devem ser apresentados de forma clara e objetiva, para facilitar a compreens\u00e3o dos interessados.</p> </li> <li> <p>Considera\u00e7\u00f5es \u00e9ticas: Os participantes da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o convidados a participar voluntariamente e a assinar um termo de consentimento. O termo de consentimento informa aos participantes sobre os objetivos da pesquisa, os procedimentos que ser\u00e3o realizados, os riscos e benef\u00edcios da participa\u00e7\u00e3o, a garantia de anonimato e a possibilidade de desistir a qualquer momento. O termo de consentimento tamb\u00e9m informa que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e que os participantes podem desistir a qualquer momento, sem penalidades ou consequ\u00eancias negativas.</p> </li> </ul> <p>Para fornecer detalhes sobre a avalia\u00e7\u00e3o, os avaliadores preencheram a tabela 4 que representa um exemplo de cronograma de entrevista executada.</p> <p>A Tabela 1 apresenta uma ficha modelo que foi seguida para criar as tabelas de documenta\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas.</p> Ordem Data Hor\u00e1rio Entrevistadores Entrevistado Tarefas Ordem da entrevista Data da entrevista Hor\u00e1rio da entrevista Nome dos entrevistadores Nome do entrevistado Tarefas realizadas pelo entrevistado <p>Tabela 1: Ficha modelo para documenta\u00e7\u00e3o das entrevistas (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3)</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#mao-de-obra-necessaria-para-conduzir-a-avaliacao-orcamento-disponiveis-os-prazos-e-a-preparacao-e-o-uso-dos-equipamentos-necessarios","title":"M\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o, or\u00e7amento dispon\u00edveis, os prazos e a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos necess\u00e1rios","text":""},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#mao-de-obra","title":"M\u00e3o de obra","text":"<p>Para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, ser\u00e3o necess\u00e1rios dois avaliadores, um que simula o comportamento do sistema e outro que observa as experi\u00eancias do usu\u00e1rio. Os avaliadores devem ter conhecimento em avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio, para garantir a qualidade dos resultados obtidos.</p> <ol> <li>Simulador: Respons\u00e1vel por simular o comportamento do sistema e conduzir a simula\u00e7\u00e3o de uso com os usu\u00e1rios.</li> <li>Observador: Respons\u00e1vel por observar as experi\u00eancias dos usu\u00e1rios durante a simula\u00e7\u00e3o de uso e documentar as informa\u00e7\u00f5es coletadas.</li> <li>Entrevistado: Usu\u00e1rio que participa da simula\u00e7\u00e3o de uso e fornece feedbacks sobre a experi\u00eancia de uso do prot\u00f3tipo de papel.</li> </ol>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#orcamento","title":"Or\u00e7amento","text":"<p>Deve ser considerado o custo dos materiais necess\u00e1rios para a avalia\u00e7\u00e3o, como papel, canetas, impress\u00f5es, etc.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>O relato dos resultados deve ser realizado at\u00e9 12/06/2023 para a realiza\u00e7\u00e3o da entrega do relato dentro da mat\u00e9ria.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#equipamentos","title":"Equipamentos","text":"<p>Os avaliadores devem utilizar papel, canetas e outros materiais necess\u00e1rios para simular a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo. Tamb\u00e9m dever\u00e3o utilizar um ambiente tranquilo e sem interrup\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m computadores para a realiza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o das entrevistas.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00e9ticos","text":"<p>Os participantes da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o convidados a participar voluntariamente e a assinar um termo de consentimento. O termo de consentimento informa aos participantes sobre os objetivos da pesquisa, os procedimentos que ser\u00e3o realizados e a possibilidade de desistir a qualquer momento. O termo de consentimento tamb\u00e9m informa que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e que os participantes podem desistir a qualquer momento, sem penalidades ou consequ\u00eancias negativas.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#perguntas-que-devem-ser-exploradas","title":"Perguntas que devem ser exploradas","text":"<p>De acordo com Diniz e Silva em sua obra \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\"[4], \u00e9 essencial responder a determinadas quest\u00f5es para assegurar uma avalia\u00e7\u00e3o eficaz e, consequentemente, obter uma an\u00e1lise de resultados satisfat\u00f3ria. \u00c9 importante destacar que tais quest\u00f5es n\u00e3o devem ser respondidas pelos usu\u00e1rios, mas sim pelos avaliadores, que s\u00e3o respons\u00e1veis por observar e analisar os participantes.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#quanto-a-utilizacao","title":"Quanto a utiliza\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>De que maneira os usu\u00e1rios utilizam o sistema[4]?</li> <li>Qual foi a diferen\u00e7a entre o realizado e o planejado[4]?</li> <li>Que varia\u00e7\u00e3o houve no n\u00famero de erros cometidos pelos usu\u00e1rios ao utilizarem o novo sistema[4]?</li> <li>Quanto tempo que levou para atingirem seus objetivos?</li> <li>Os objetivos dos usu\u00e1rios podem ser alcan\u00e7ados atrav\u00e9s do sistema[4]?</li> <li>Ap\u00f3s cometer quantos erros ele atinge seu objetivo[4]?</li> <li>Quais necessidades e desejos foram ou n\u00e3o atendidos[4]?</li> <li>Foi realizada de maneira eficiente[4]?</li> <li>O usu\u00e1rio consegue operar o sistema[4]?</li> <li>Ele entende o que signi\ufb01ca e para que serve cada elemento de interface[4]?</li> <li>Ele consegue entender o que deve fazer em seguida[4]?</li> <li>O erros tendem a se repetir para outros usu\u00e1rios[4]?</li> <li>Com qual frequ\u00eancia a repeti\u00e7\u00e3o dos erros ocorreram[4]? </li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#quanto-a-conformidade-padao","title":"Quanto a conformidade pad\u00e3o","text":"<ul> <li>O sistema est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es de acessibilidade do W3C[4]?</li> <li>A interface segue o padr\u00e3o do sistema operacional[4]?</li> <li>Os termos na interface seguem conven\u00e7\u00f5es estabelecidas no dom\u00ednio[4]? </li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#obtendo-feedback","title":"Obtendo feedback","text":"<ul> <li>Teve problema ao realizar a din\u00e2mica de prototipa\u00e7\u00e3o em papel?</li> <li>O usu\u00e1rio entendeu o objetivo da simula\u00e7\u00e3o din\u00e2mica?</li> <li>Incorporaia estas funcionalidades em seu cotidiano[4]? Justifique?</li> <li>Que parte da interface e da intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito[4]?</li> <li>Quais s\u00e3o os pontos fortes e fracos do sistema, na opini\u00e3o dos usu\u00e1rios[4]? </li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#analise-e-coleta-dos-dados","title":"An\u00e1lise e coleta dos dados","text":"<p>Ao analisar os dados coletados, os avaliadores devem interpretar as informa\u00e7\u00f5es obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o e identificar os problemas encontrados e as sugest\u00f5es de melhoria. Os avaliadores devem documentar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o de forma clara e objetiva, para facilitar a compreens\u00e3o dos interessados. A an\u00e1lise deve ser guiada pelos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, identificando padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes para a an\u00e1lise de tarefas.</p> <p>Os dados coletados podem ser organizados e apresentados de v\u00e1rias maneiras, como tabelas, gr\u00e1ficos, diagramas ou mapas de calor. Essas representa\u00e7\u00f5es visuais ajudam a resumir e comunicar os resultados de forma clara e eficaz.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SHARP, Helen; ROGERS, Yvonne; PREECE, Jennifer. Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley &amp; Sons, 2019.</p> <p>[2] Dumas, J. S., &amp; Redish, J. C. (1999). A practical guide to usability testing. Intellect Books.</p> <p>[3] NIELSEN, Jakob. Usability Engineering. Academic Press, 1993.</p> <p>[4] BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Brasil, 2010.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 03/06/2024 <code>1.0</code> Elabora\u00e7\u00e3o inicial do documento Cain\u00e3 Freitas"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/","title":"Relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os prot\u00f3tipos de papel s\u00e3o extremamente importantes no processo de cria\u00e7\u00e3o de sites, permitindo que designers e desenvolvedores experimentem e refinem suas ideias antes de se comprometerem com a implementa\u00e7\u00e3o completa. Eles servem como uma visualiza\u00e7\u00e3o interativa do produto final, permitindo que os usu\u00e1rios testem funcionalidades e forne\u00e7am feedback valioso.</p> <p>Na fase inicial de design e desenvolvimento de um site, os prot\u00f3tipos de papel s\u00e3o essenciais para explorar diferentes conceitos, layouts e fluxos de intera\u00e7\u00e3o de maneira r\u00e1pida e econ\u00f4mica. Criados com materiais simples, como papel, canetas e adesivos, esses prot\u00f3tipos facilitam uma colabora\u00e7\u00e3o eficiente e iterativa entre as equipes de design e desenvolvimento.</p> <p>Al\u00e9m disso, obter feedback dos usu\u00e1rios atrav\u00e9s de prot\u00f3tipos de papel \u00e9 crucial para assegurar a usabilidade e a satisfa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo. Ao observar e entrevistar os usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com os prot\u00f3tipos, \u00e9 poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade, \u00e1reas de confus\u00e3o e oportunidades de melhoria. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o vitais para aprimorar o design do site, otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e evitar retrabalho em fases posteriores do desenvolvimento.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia empregada para relatar os resultados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel baseou-se no documento de Planejamento do Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, essa abordagem buscou garantir a clareza, objetividade e relev\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es apresentadas, utilizando o documento como refer\u00eancia e guia para a estrutura\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final. </p> <p>As metodologias elencaveis foram:</p> <ul> <li> <p>Observa\u00e7\u00e3o direta: Consiste na observa\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos usu\u00e1rios durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Isso pode incluir a coleta de dados qualitativos, como comportamentais, e quantitativos, como m\u00e9tricas de desempenho.</p> </li> <li> <p>Entrevista: Realizadas com os usu\u00e1rios ap\u00f3s a simula\u00e7\u00e3o de uso, com o objetivo de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia de uso do prot\u00f3tipo de papel.</p> </li> <li> <p>Question\u00e1rio: Aplicados aos usu\u00e1rios ap\u00f3s a simula\u00e7\u00e3o de uso, com o objetivo de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia de uso do prot\u00f3tipo de papel.</p> </li> <li> <p>Grupos focal: Realizados com os usu\u00e1rios ap\u00f3s a simula\u00e7\u00e3o de uso, com o objetivo de coletar informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia de uso do prot\u00f3tipo de papel.</p> </li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>A Tabela 1 apresenta as tarefas que foram prototipadas e utilizadas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p> Tabela 1 - Tarefas executadas  N\u00famero Tarefas executadas 1 Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada. 2 Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria. 3 Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor. 4 Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade. 5 Cadastro Antecipado de Aluno. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>O teste piloto oferece uma oportunidade valiosa para aperfei\u00e7oar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e assegurar que o prot\u00f3tipo esteja em conformidade com as expectativas e necessidades do p\u00fablico-alvo. Esta fase possibilita validar o prot\u00f3tipo, detectar eventuais problemas e ajustar detalhes antes da apresenta\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios finais.</p> <p>A tabela 2 apresenta a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto, com data, hor\u00e1rio, entrevistadores, entrevistados e tarefas selecionadas. Essa tabela foi baseada na Ficha de modelo para documenta\u00e7\u00e3o das entrevistas, previamente elaborada no documento de Planejamento do Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel.  <p>Tabela 2 - Cronograma da Execu\u00e7\u00e3o do Teste Piloto </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 1\u00b0 17/06/2024 12:00 - 12:10 FGA - LDTEA, sala 309 Augusto Duarte Pedro Lucas Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p> <p>A seguir se encontra o v\u00eddeo 1 com a entrevista referente ao Teste Piloto:</p> <p> V\u00eddeo 1 - Entrevista Teste Piloto <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":"<p>A Tabela 3 apresenta a ordem de realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, com data, hor\u00e1rio, entrevistadores, entrevistados e tarefas selecionadas na Tabela 1. Essa tabela foi baseada na Ficha de modelo para documenta\u00e7\u00e3o das entrevistas, previamente elaborada no documento de Planejamento do Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel.  <p>Tabela 3 - Cronograma da Execu\u00e7\u00e3o das Entrevistas </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 1\u00b0 17/06/2024 14:55 - 15:15 FGA - LDTEA, sala 309 Pedro Lucas e Cain\u00e3 Freitas Jo\u00e3o Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada. 2\u00b0 17/06/2024 15:20 - 15:30 FGA - LDTEA, sala 309 Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas Will Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria. 3\u00b0 17/06/2024 15:35 - 15:50 FGA - LDTEA, sala 309 Pedro Lucas e Cain\u00e3 Freitas Will Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada. 4\u00b0 17/06/2024 15:50 - 16:00 FGA - LDTEA, sala  315 Joyce Dionizio Oscar Cadastro Antecipado de Aluno. 5\u00b0 17/06/2024 16:00 - 16:15 FGA - LDTEA, sala 309 Lucas Meireles e Augusto Duarte Vitor Costa Gomes Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade. 6\u00b0 17/06/2024 16:05 - 16:15 FGA - LDTEA, sala  315 Joyce Dionizio Maria Cadastro Antecipado de Aluno. 7\u00b0 17/06/2024 16:20 - 16:30 FGA - LDTEA, sala  315 Joyce Dionizio Debora Cadastro Antecipado de Aluno. 8\u00b0 17/06/2024 16:30 - 16:45 FGA - LDTEA, sala 309 Augusto Duarte e Lucas Meireles Vitor Costa Gomes Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor. 9\u00b0 17/06/2024 16:50 - 17:00 FGA - LDTEA, sala 309 Augusto Duarte e Lucas Meireles Victor Andreozzi Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor. 10\u00b0 17/06/2024 17:00 - 17:10 FGA - LDTEA, sala 309 Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas Vitor Costa Gomes Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria. 11\u00b0 17/06/2024 17:20 - 17:30 FGA - LDTEA, sala 309 Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas Victor Andreozzi Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria. 12\u00b0 18/06/2024 14:35 - 14:45 FGA - UED, \u00e1rea aberta Lucas Meireles Matheus Ant\u00f4nio Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade. 13\u00b0 18/06/2024 17:30 - 17:40 FGA - UAC, \u00e1rea aberta Lucas Meireles Samuel Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#desenvolvimento-da-avaliacao","title":"Desenvolvimento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foram realizadas 13 simula\u00e7\u00f5es de uso, cada uma com 2 entrevistadores. Este tipo de avali\u00e7\u00e3o requer dois entrevistadores, um fica respons\u00e1vel por simular o comportamento do sistema e o outro por observar a experi\u00eancia de uso. O avaliador respons\u00e1vel por observar, deve ficar atento com os seguintes aspectos que foram trazidos no Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel:</p> <ul> <li>N\u00famero de erros do usu\u00e1rio</li> <li>P\u00e1ginas que causaram confus\u00e3o</li> <li>A\u00e7\u00f5es inesperadas</li> <li>Coment\u00e1rios do usu\u00e1rio durante a atividade</li> </ul> <p>Ao final da avali\u00e7\u00e3o foram feitas algumas perguntas ao \u00fasuario sobre sua experi\u00eancia com o pr\u00f3totipo. A tabela 4 descreve as perguntas a realizadas.   <p>Tabela 4 - Ficha modelo para documenta\u00e7\u00e3o das perguntas </p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva Sim e justificativa/N\u00e3o 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva Sim e justificativa/N\u00e3o 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim/N\u00e3o e justificativa 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim e justificativa/N\u00e3o e justificativa 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva Sim e justificativa/N\u00e3o <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#primeira-entrevista","title":"Primeira Entrevista","text":"<p> <p>Tabela 5 - Cronograma 1\u00aa entrevista </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 1\u00b0 17/06/2024 14:55 - 15:15 FGA - LDTEA, sala 309 Pedro Lucas e Joyce Dionizio Jo\u00e3o Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p> <p></p> <p>V\u00eddeo 2: Primeira Entrevista</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas","title":"Perguntas respondidas","text":"<p> <p>Tabela 6 - Perguntas respondidas 1\u00ba entrevista </p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva Sim, na primeira tela fiquei confuso em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os, pois acabou n\u00e3o sendo meu foco inicial 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva Sim, acho que a parte do servi\u00e7os do cidad\u00e3o poderia ser simplificada 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim, caso a pessoa tenha o m\u00ednimo de conhecimento de sistemas. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#segunda-entrevista","title":"Segunda Entrevista","text":"<p> <p>Tabela 7 - Cronograma 2\u00aa entrevista </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 2\u00b0 17/06/2024 15:20 - 15:30 FGA - LDTEA, sala 309 Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas Will Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 3: Segunda Entrevista</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_1","title":"Perguntas respondidas","text":"<p> <p>Tabela 8 - Perguntas respondidas 2\u00ba entrevista </p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#terceira-entrevista","title":"Terceira Entrevista","text":"<p> <p>Tabela 9 - Cronograma 3\u00aa entrevista </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 3\u00b0 17/06/2024 15:35 - 15:50 FGA - LDTEA, sala 309 Pedro Lucas e Cain\u00e3 Freitas Will Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 4: Terceira Entrevista</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_2","title":"Perguntas respondidas","text":"<p> <p>Tabela 10 - Perguntas respondidas 3\u00ba entrevista </p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#quarta-entrevista","title":"Quarta Entrevista","text":"<p> <p>Tabela 11 - Cronograma 4\u00aa entrevista </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 4\u00b0 17/06/2024 15:50 - 16:00 FGA - Container 15 Joyce Dionizio Oscar Cadastro Antecipado de Aluno. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 5: Quarta Entrevista</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_3","title":"Perguntas respondidas","text":"<p> <p>Tabela 12 - Perguntas respondidas 4\u00ba entrevista </p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o, est\u00e1 bem intuitiva. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#quinta-entrevista","title":"Quinta Entrevista","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela 13, que diz respeito \u00e0s informa\u00e7\u00f5es gerais da 5\u00aa entrevista realizada.</p> <p> <p>Tabela 13 - Cronograma 5\u00aa entrevista</p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 5\u00b0 17/06/2024 16:00 - 16:15 FGA - LDTEA, sala 309 Lucas Meireles e Augusto Duarte Vitor Costa Gomes Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade. <p>Fonte: MEIRELES,Lucas O..</p> <p></p> <p> <p>V\u00eddeo 5</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_4","title":"Perguntas respondidas","text":"<p>Encontra-se abaixo a tabela 14, a qual cont\u00e9m as respostas do entrevistado Vitor Costa Gomes referente ao prot\u00f3tipo de papel realizado na 5\u00aa entrevista (tabela 13).</p> <p> <p>Tabela 14 - Perguntas respondidas pelo entrevistado da 5\u00aa entrevista.</p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva Acho que foi tudo bem simples e f\u00e1cil. 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Acredito que sim. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Clicava no registro, tinha um caminho para caso estivesse bem de sa\u00fade, e outro para caso estivesse mal. Caso mal, tinha \u00e1reas de sintomas, de endere\u00e7os. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva Acredito que n\u00e3o precise de altera\u00e7\u00f5es. <p>Fonte: MEIRELES,Lucas O..</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#dados-observados-pelo-avaliador","title":"Dados observados pelo avaliador","text":"<p>Encontra-se abaixo a tabela 15, a qual cont\u00e9m as anota\u00e7\u00f5es feitas pelo integrante do grupo que agiu como observador durante a 5\u00aa entrevista. Consideram-se caminhos ideais para a atividade, os descritos pela referente An\u00e1lise de Tarefas. A\u00e7\u00f5es que n\u00e3o seguissem o descrito, seriam considerados erros de navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> <p> <p>Tabela 15 - Anota\u00e7\u00f5es do observador</p> Elementos a serem registrados Tipo de informa\u00e7\u00e3o a ser registrada Registro da atividade N\u00famero de erros do usu\u00e1rio Valor n\u00famerico 0 P\u00e1ginas que causaram confus\u00e3o Anota\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina com a \u00e1rea de confus\u00e3o N\u00e3o aparentou nenhuma confus\u00e3o A\u00e7\u00f5es inesperadas Anota\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio Durante a explica\u00e7\u00e3o de como tinha sido a execu\u00e7\u00e3o de tarefa por mem\u00f3ria, o entrevistado errou ao dizer servi\u00e7os em lugar de sa\u00fade. Coment\u00e1rios do usu\u00e1rio durante a atividade Anota\u00e7\u00f5es gerais Acredito que esteja bem enxuto e n\u00e3o est\u00e1 apresentando informa\u00e7\u00f5es demais e desnecess\u00e1rias ao usu\u00e1rio. <p>Fonte: MEIRELES,Lucas O..</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#ajustes-recomendados","title":"Ajustes Recomendados","text":"<ul> <li>Pelo feedback da entrevista acima, n\u00e3o h\u00e1 ajuste a ser realizado.</li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#sexta-entrevista","title":"Sexta Entrevista","text":"<p> <p>Tabela 16 - Cronograma 6\u00aa entrevista </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 6\u00b0 17/06/2024 16:05 - 16:15 FGA - Container 15 Joyce Dionizio Maria Cadastro Antecipado de Aluno. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 7: Sexta Entrevista</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_5","title":"Perguntas respondidas","text":"<p> <p>Tabela 17 - Perguntas respondidas 6\u00ba entrevista </p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o, estava bem esquematizado. 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim, mas PCDs n\u00e3o conseguiriam, \u00e9 necess\u00e1rio acessibilidade. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#setima-entrevista","title":"Setima Entrevista","text":"<p> <p>Tabela 18 - Cronograma 7\u00aa entrevista </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 7\u00b0 17/06/2024 16:20 - 16:30 FGA - Container 15 Joyce Dionizio Debora Cadastro Antecipado de Aluno. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 8: Setima Entrevista</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_6","title":"Perguntas respondidas","text":"<p> <p>Tabela 19 - Perguntas respondidas 7\u00ba entrevista </p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#oitava-entrevista","title":"Oitava Entrevista","text":"<p> <p>Tabela 20 - Cronograma 8\u00aa entrevista (Fonte: DUARTE, Augusto. 2024).</p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 8\u00b0 17/06/2024 16:30 - 16:45 FGA - LDTEA, sala 309 Augusto Duarte e Lucas Meireles Vitor Costa Gomes Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 9: Oitava Entrevista</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_7","title":"Perguntas respondidas","text":"<p>Tabela 21 - Perguntas respondidas 8\u00ba entrevista   Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o, todas bem faceis de prosseguir 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva N\u00e3o, todos os passos s\u00e3o necess\u00e1rios. 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim, mas acredito que pessoas que n\u00e3o tenham tanta familiariza\u00e7\u00e3o com tecnologia talvez tivessem alguma dificuldade. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#nona-entrevista","title":"Nona Entrevista","text":"<p> <p>Tabela 22 - Cronograma 9\u00aa entrevista </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 9\u00b0 17/06/2024 16:50 - 17:00 FGA - LDTEA, sala 309 Augusto Duarte e Lucas Meireles Victor Andreozzi Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 10: Nona Entrevista</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_8","title":"Perguntas respondidas","text":"<p> <p>Tabela 23 - Perguntas respondidas 9\u00ba entrevista </p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim, processo bem dinamico. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#decima-entrevista","title":"Decima Entrevista","text":"<p> <p>Tabela 24 - Cronograma 10\u00aa entrevista </p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 10\u00b0 17/06/2024 17:00 - 17:10 FGA - LDTEA, sala 309 Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas Vitor Costa Gomes Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p> <p></p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 11: Decima Entrevista</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_9","title":"Perguntas respondidas","text":"<p> <p>Tabela 25 - Perguntas respondidas 10\u00ba entrevista </p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o, passos bem intuitivos. 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva N\u00e3o, achei bem simples de serem visualizados 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim, processo bem dinamico. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#decima-primeira-entrevista","title":"Decima Primeira Entrevista","text":"<p> <p>Tabela 26 - Cronograma 11\u00aa entrevista</p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 11\u00b0 17/06/2024 17:20 - 17:30 FGA - LDTEA, sala 309 Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas Victor Andreozzi Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 12: Decima Primeira Entrevista</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_10","title":"Perguntas respondidas","text":"<p> <p>Tabela 27 - Perguntas respondidas 11\u00ba entrevista (Fonte: DUARTE, Augusto. 2024).</p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva N\u00e3o, bastante intuitivo 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Sim. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Sim. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#ajustes-recomendados_1","title":"Ajustes Recomendados","text":"<p>Abaixo ser\u00e1 listados alguns ajustes que podem ser feitos para o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, de acordo com os dados analisados na avali\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel:</p> <ul> <li>Simplificar a tela de servi\u00e7os do cidad\u00e3o, criando sess\u00f5es para o servi\u00e7os</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de acessibilidade para o Cadastro Antecipado de Aluno</li> <li>Op\u00e7\u00e3o de Login mais visivel </li> <li>Adicionar bot\u00f5es no login da funcionalidade de acessar o contra cheque para escolher o acesso entre CPF e Matr\u00edcula.</li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#decima-segunda-entrevista","title":"D\u00e9cima Segunda Entrevista","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela 28, que diz respeito \u00e0s informa\u00e7\u00f5es gerais da 12\u00aa entrevista realizada.</p> <p> <p>Tabela 28 - Cronograma 12\u00aa entrevista</p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 12\u00b0 18/06/2024 14:35 - 14:45 FGA - UED, \u00e1rea aberta Lucas Meireles e Augusto Duarte Matheus Ant\u00f4nio Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade. <p>(Fonte: MEIRELES,Lucas O.).</p> <p>V\u00eddeo 12</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_11","title":"Perguntas respondidas","text":"<p>Encontra-se abaixo a tabela 29, a qual cont\u00e9m as respostas do entrevistado Matheus Ant\u00f4nio referente ao prot\u00f3tipo de papel realizado na 12\u00aa entrevista (tabela 28).</p> <p> <p>Tabela 29 - Perguntas respondidas pelo entrevistado da 12\u00aa entrevista.</p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o, n\u00e3o tive nenhuma confus\u00e3o 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva N\u00e3o, n\u00e3o vi nenhum excesso ou falta. 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Acredito que sim. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Dentro do site, pedi que fizesse um registro e sempre deixava claro as op\u00e7\u00f5es do que selecionar. Com isso, eu registrava os sintomas que tinha, os locais que passei que podem indicar locais de risco na cidade. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>(Fonte: MEIRELES,Lucas O.).</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#dados-observados-pelo-avaliador_1","title":"Dados observados pelo avaliador","text":"<p>Encontra-se abaixo a tabela 30, a qual cont\u00e9m as anota\u00e7\u00f5es feitas pelo integrante do grupo que agiu como observador durante a 12\u00aa entrevista. Consideram-se caminhos ideais para a atividade, os descritos pela referente An\u00e1lise de Tarefas. A\u00e7\u00f5es que n\u00e3o seguissem o descrito, seriam considerados erros de navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> <p> <p>Tabela 30 - Anota\u00e7\u00f5es do observador</p> Elementos a serem registrados Tipo de informa\u00e7\u00e3o a ser registrada Registro da atividade N\u00famero de erros do usu\u00e1rio Valor n\u00famerico 0 P\u00e1ginas que causaram confus\u00e3o Anota\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina com a \u00e1rea de confus\u00e3o O entrevistado n\u00e3o demonstrou nenhuma confus\u00e3o. A\u00e7\u00f5es inesperadas Anota\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio N\u00e3o houveram a\u00e7\u00f5es inesperadas do entrevistado durante a entrevista. Coment\u00e1rios do usu\u00e1rio durante a atividade Anota\u00e7\u00f5es gerais N\u00e3o houveram coment\u00e1rios extras durante a intera\u00e7\u00e3o do entrevistado com o prot\u00f3tipo <p>(Fonte: MEIRELES,Lucas O.).</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#ajustes-recomendados_2","title":"Ajustes Recomendados","text":"<ul> <li>Pode ser necess\u00e1rio conferir a necessidade ou n\u00e3o do usu\u00e1rio com login atualizado no site.</li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#decima-terceira-entrevista","title":"D\u00e9cima Terceira Entrevista","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela 31, que diz respeito \u00e0s informa\u00e7\u00f5es gerais da 13\u00aa entrevista realizada.</p> <p> <p>Tabela 31 - Cronograma 13\u00aa entrevista</p> Ordem Data Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Local Entrevistadores Entrevistado Tarefas 13\u00b0 18/06/2024 17:30 - 17:40 FGA - UAC, \u00e1rea aberta Lucas Meireles e Augusto Duarte Samuel Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade. <p>(Fonte: MEIRELES,Lucas O.).</p> <p>V\u00eddeo 13</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#perguntas-respondidas_12","title":"Perguntas respondidas","text":"<p>Encontra-se abaixo a tabela 32, a qual cont\u00e9m as respostas do entrevistado Samuel referente ao prot\u00f3tipo de papel realizado na 13\u00aa entrevista (tabela 31).</p> <p> <p>Tabela 32 - Perguntas respondidas pelo entrevistado da 13\u00aa entrevista.</p> Ordem das perguntas Pergunta Tipo de pergunta Resposta 1 Voc\u00ea encontrou alguma tela que lhe criou confus\u00e3o de como prosseguir? Se sim, como foi seu pensamento? Objetiva/Discursiva N\u00e3o, foi tudo muito intuitivo. 2 Voc\u00ea acha que houve excesso ou falta de algum passo durante a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Se sim, comente sobre. Objetiva/Discursiva Achei tudo bem tranquilo e faz sentido, ent\u00e3o creio estar tudo bem. 3 Voc\u00ea imagina que o fluxo de a\u00e7\u00f5es aqui realizadas podem ser compreendidas rapidamente por outras pessoas? Se n\u00e3o, o que lhe preocupa? Objetiva/Discursiva Acredito que sim, basta ler as informa\u00e7\u00f5es na tela que fica claro como prosseguir. 4 Voc\u00ea consegue se lembrar de como realizou as a\u00e7\u00f5es para alcan\u00e7ar o objetivo? Se sim, explique-os brevemente, se n\u00e3o, tem alguma sugest\u00e3o de como as suas a\u00e7\u00f5es podem ser mais memor\u00e1veis? Discursiva Fui na \u00e1rea de sa\u00fade, disse que tinha um problema, marquei que queria uma consulta e registrei os lugares que passei. 5 H\u00e1 alguma altera\u00e7\u00e3o ou considera\u00e7\u00e3o que queira realizar para melhor trabalharmos o que foi proposto aqui? Se sim, por que? Objetiva/Discursiva N\u00e3o. <p>(Fonte: MEIRELES,Lucas O.).</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#dados-observados-pelo-avaliador_2","title":"Dados observados pelo avaliador","text":"<p>Encontra-se abaixo a tabela 33, a qual cont\u00e9m as anota\u00e7\u00f5es feitas pelo integrante do grupo que agiu como observador durante a 13\u00aa entrevista. Consideram-se caminhos ideais para a atividade, os descritos pela referente An\u00e1lise de Tarefas. A\u00e7\u00f5es que n\u00e3o seguissem o descrito, seriam considerados erros de navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> <p> <p>Tabela 33 - Anota\u00e7\u00f5es do observador</p> Elementos a serem registrados Tipo de informa\u00e7\u00e3o a ser registrada Registro da atividade N\u00famero de erros do usu\u00e1rio Valor n\u00famerico 1 P\u00e1ginas que causaram confus\u00e3o Anota\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina com a \u00e1rea de confus\u00e3o A home page n\u00e3o aparenta ter ficado clara ao entrevistado para lhe indicar como prosseguir \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de sa\u00fade A\u00e7\u00f5es inesperadas Anota\u00e7\u00f5es das a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio O entrevistado buscou a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa na \u00e1rea de servi\u00e7os. Coment\u00e1rios do usu\u00e1rio durante a atividade Anota\u00e7\u00f5es gerais Pode ser interessante buscar a idade do usu\u00e1rio <p>(Fonte: MEIRELES,Lucas O.).</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#ajustes-recomendados_3","title":"Ajustes Recomendados","text":"<ul> <li>Analisar se o usu\u00e1rio necessita estar logado em uma conta.</li> <li>Por ser uma fun\u00e7\u00e3o de uso comum se incentivado, propor um acesso r\u00e1pido pela home page.</li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>De modo geral, pudemos perceber que a interface da tela principal contribuiu significativamente para a rapidez e simplicidade no acesso \u00e0s atividades. No entanto, notamos que os usu\u00e1rios ainda enfrentam dificuldades para localizar as atividades necess\u00e1rias, diante das v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis.</p> <p>\u00c9 importante destacar que todas essas observa\u00e7\u00f5es e feedbacks ser\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Estamos comprometidos em continuar melhorando a usabilidade e a efici\u00eancia da interface, garantindo que a experi\u00eancia do usu\u00e1rio seja cada vez mais intuitiva e satisfat\u00f3ria. Dessa forma, o pr\u00f3ximo est\u00e1gio do prot\u00f3tipo refletir\u00e1 essas melhorias, visando atender melhor \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design/Nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 19/06/2024 <code>1.0</code> Introdu\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o das tarefas Augusto Duarte 19/06/2024 Pedro Lucas 19/06/2024 <code>1.1</code> Teste Piloto e Cronograma das Entrevistas Augusto Duarte 19/06/2024 Pedro Lucas 19/06/2024 <code>1.2</code> Adica\u00e7\u00e3o das entrevista 1 a 5 Augusto Duarte 19/06/2024 Pedro Lucas 19/06/2024 <code>1.3</code> Finaliza\u00e7\u00e3o do Documento Augusto Duarte 19/06/2024 Pedro Lucas 19/06/2024 <code>1.4</code> Altera\u00e7\u00e3o entrevistas 5, 12 e 13 Lucas Meireles 19/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Prototipa\u00e7\u00e3o de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme apontam Simone Barbosa e Bruno Diniz<sup>1</sup>: \"A avalia\u00e7\u00e3o do produto final possibilita entregar um produto com uma garantia maior de qualidade\". Sob esse vi\u00e9s, este artefato tem como objetivo fazer o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, realizando entrevista com usu\u00e1rios reais do produto, tendo como refer\u00eancia o perfil do usuario previamente estabelecido.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar esse planejamento foi utilizado o framework DECIDE proposto para orientar o planejamento, execu\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de uma avalia\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador<sup>2</sup>. A tabela 1 a seguir apresenta o siginificado de cada letra do framework assim como o objetivo de cada t\u00f3pico.</p> <p> <p>Tabela 1 - Letras e significados DECIDE</p> Letra Significado D Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o E Explorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#planejamento","title":"Planejamento","text":""},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#d-determinar-os-objetivos","title":"D - Determinar os objetivos","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 testar a usabilidade, funcionalidade e interface do prot\u00f3tipo de alta fidelidade obtendo um feedback de usu\u00e1rios reais para que seja poss\u00edvel melhorar o prot\u00f3tipo e assemelhando de forma mais precisa \u00e0 vers\u00e3o final do produto.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>Para alcan\u00e7ar o objetivo foram preparadas perguntas que ser\u00e3o respondidas na avalia\u00e7\u00e3o, sendo elas baseadas no Capt\u00edtulo 11 da literatura de Barbosa e Silva (2011, p.266)1 e podem ser vistos na tabela 02 abaixo:</p> <p> <p>Tabela 2 - Perguntas ao entrevistado</p> ID Pergunta Tipo de Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim/N\u00e3o/N\u00e3o sei - 2 Existe uma correspond\u00eancia com a realidade ao realizar essas a\u00e7\u00f5es? Sim/N\u00e3o/N\u00e3o sei - 3 Teve algum problema com a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? Sim/N\u00e3o/N\u00e3o sei - 4 Teve alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas? Sim/N\u00e3o/N\u00e3o sei - 5 Teve de lidar com algum erro durante a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema? Sim/N\u00e3o/N\u00e3o sei <p>Fonte: P\u00e1gina: 266,Cap\u00edtulo 11. Processos de Design de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p></p> <p>Al\u00e9m das perguntas da avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o feitas obersva\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises por parte do entrevistador para recolher os dados demonstrados na tabela 3 abaixo. Entende-se por alta efici\u00eancia, neste cen\u00e1rio, o usu\u00e1rio que conseguiu utilizar a fun\u00e7\u00e3o devidamente sem nenhum erro de navega\u00e7\u00e3o e/ou registro de informa\u00e7\u00f5es, quando necess\u00e1rio.</p> <p> <p>Tabela 3 - Perguntas do entrevistador</p> ID Pergunta Tipo de Resposta Justificativa 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema? Sim/N\u00e3o - 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? Aberta - 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim/N\u00e3o/ - 4 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? Aberta - 5 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Aberta - <p>Fonte: P\u00e1gina: 266,Cap\u00edtulo 11. Processos de Design de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#c-escolher-os-metodos","title":"C - Escolher os m\u00e9todos","text":"<p>Para a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 usado o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o utilizando o teste de usabilidade que visa a avaliar a usabilidade de um sistema interativo a partir de experi\u00eancias de uso dos seus usu\u00e1rios-alvo (Rubin, 1994; Rubin e Chisnell, 2008).<sup>3</sup> Como compreendido na literatura de Barbosa e Silva <sup>1</sup> os teste de usabilidade ir\u00e3o seguir as metas de usabilidade anteriormente definidas no projeto, sendo avaliado se o sistema proposto pelo prot\u00f3tipo foi capaz de as atingir. A escolha do m\u00e9todo se d\u00e1 pela ampla possibilidade de coleta de informa\u00e7\u00f5es e recep\u00e7\u00e3o de feedbacks, al\u00e9m de permitir fazer perguntas para os usu\u00e1rios reais sobre os objetivos a serem alcan\u00e7ados.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#i-identificar-as-questoes-praticas","title":"I - Identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":"<p>Para selecionar os participantes da avalia\u00e7\u00e3o, usaremos o crit\u00e9rio definido no Perfil de Usu\u00e1rio. Seguiremos a recomenda\u00e7\u00e3o de Dumas e Redish<sup>4</sup> , que afirmam que uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC deve envolver de cinco a doze usu\u00e1rios, sendo escolhido apenas cinco por conta de custos e gest\u00e3o de tempo, j\u00e1 que, s\u00e3o suficientes para detectar a 85% dos problemas, como relata Nielsen<sup>5</sup>.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na atividade de prepara\u00e7\u00e3o, s\u00e3o realizadas as atividades comuns aos m\u00e9todos de observa\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria</li> <li>Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor</li> <li>Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade</li> <li>Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada</li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#script","title":"Script","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o o avaliado receber\u00e1 um script com espec\u00edficando qual as a\u00e7\u00f5es que ele deve tomar e quais objetivos a alcan\u00e7ar.  Ser\u00e1 utilizado a t\u00e9cnica think aloud (\u201cpensar em voz alta\u201d) (Ericsson e Simon, 1993)<sup>6</sup>, que consiste no avaliado relatar em voz alta tudo que est\u00e1 pensando e fazendo.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#cadastrar-e-acompanhar-uma-reclamacao-na-ouvidoria-caina-freitas","title":"Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria - Cain\u00e3 Freitas","text":"<p>Nessa atividade o usu\u00e1rio deve realizar o cadastro e em seguida acessar o p\u00e1gina de acompanhamento de uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria. O objetivo da tarefa consiste em verificar se o avaliado consegue realizar o cadastro e acompanhamento sem problemas e com uma certa facilidade demonstrando a intuitividade do sistema.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#registrar-e-verificar-o-panorama-de-saude-da-cidade-lucas-meireles","title":"Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade - Lucas Meireles","text":"<p>Nessa atividade, o usu\u00e1rio dever\u00e1 registrar seu estado de sa\u00fade, simulando tanto uma pessoa em um estado bom quanto mal. O usu\u00e1rio tamb\u00e9m dever\u00e1 interagir com o mapa panor\u00e2mico de sa\u00fade da cidade. O objetivo consiste em verificar se o entrevistado \u00e9 capaz de realizar as tarefas descritas anteriormente sem erros e sem apresentar confus\u00e3o. O volunt\u00e1rio ir\u00e1 acessar a p\u00e1gina de sa\u00fade, registrar seu estado de sa\u00fade e as devidas a\u00e7\u00f5es consequentes deste e, por final, analisar o mapa geral.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#solicitar-vistoria-de-local-com-agua-parada-pedro-lucas","title":"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada - Pedro Lucas","text":"<p>Nessa atividade o usu\u00e1rio deve solicitar a vistoria de um local com \u00e1gua parada na cidade de Lagoa da prata. O objetivo da tarefa consiste em verificar se o avaliado consegue realizar a solicita\u00e7\u00e3o de forma intuitiva e sem falhas O participante realizar\u00e1 a busca da p\u00e1gina do servi\u00e7o de solicita\u00e7\u00e3o de vistoria de \u00e1gua parada, assim como o login e solicita\u00e7\u00e3o descritos no script. O participante ter\u00e1 3 op\u00e7\u00f5es para realizar essa busca, buscar por \"solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\" na aba de pequisa e clicando no servi\u00e7o correto, acessar a p\u00e1gina de solicita\u00e7\u00e3o pelo \"menu hamburguer\", selecionar o servi\u00e7o ap\u00f3s clicar em \"servi\u00e7os para o cidad\u00e3o\", ficando a cr\u00edterio do avaliado escolher por onde seguir. Ap\u00f3s acessar a p\u00e1gina o usu\u00e1rio ir\u00e1 fazer o login ou solicitar a vistoria anonimamente, preenchendo o formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o e fazendo o reCaptcha e por fim baixando a solicita\u00e7\u00e3o enviada.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#orcamento","title":"Or\u00e7amento","text":"<p>Como o projeto realizado trata de uma pesquisa acad\u00eamica, ela pode custear a equipe de desenvolvimento e os participantes, portanto o or\u00e7amento deve ser realizado apenas sobre as ferramentas necess\u00e1rias para o desenvolvimento dela como:</p> <ul> <li>Figma: ferramenta para cria\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta;</li> <li>Microsoft Teams: ferramenta usada para grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Notebook e celular com acesso a internet para utiliza\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo e grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o aos prazos, as entrevistas ser\u00e3o documentadas em uma tabela tendo como molde a tabela 4 abaixo que cont\u00e9m o entrevistador, o usu\u00e1rio entrevistado, a data, h\u00f3rario e local da entrevista.</p> <p> <p>Tabela 4 - Dados da entrevista</p> Entrevistadores Usu\u00e1rio Data In\u00edcio-Fim Local - - - - - <p>Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#d-lidando-com-as-questoes-eticas","title":"D - Lidando com as Quest\u00f5es \u00c9ticas","text":"<p>Os participantes da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o convidados a participar voluntariamente e a assinar um termo de consentimento. O termo de consentimento informa aos participantes sobre os objetivos da pesquisa, os procedimentos que ser\u00e3o realizados, os riscos e benef\u00edcios da participa\u00e7\u00e3o, a garantia de anonimato e a possibilidade de desistir a qualquer momento. O termo de consentimento tamb\u00e9m informa que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e que os participantes podem desistir a qualquer momento, sem penalidades ou consequ\u00eancias negativas. De modo a evitar poss\u00edveis constrangimentos e incentivar a participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, n\u00e3o ser\u00e1 disponibilizado de modo p\u00fablico as grava\u00e7\u00f5es audio-visuais do procedimento, sendo que os registros ser\u00e3o disponibilizados apenas \u00e0 equipe de avalia\u00e7\u00e3o para verifica\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es textuais registradas e tratamento de d\u00favidas das a\u00e7\u00f5es realizadas pelos entrevistados.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>A coleta de dados ser\u00e1 realizada por meio do teste de usabilidade atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o. Os avaliadores observar\u00e3o os participantes enquanto eles interagem com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade e anotar\u00e3o os problemas de intera\u00e7\u00e3o e de interface que forem identificados. Ao final do teste de usabilidade, os avaliadores far\u00e3o perguntas aos participantes sobre a experi\u00eancia de uso do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e ir\u00e3o realizar as devidas anota\u00e7\u00f5es, itens que s\u00e3o tratados, respectivamente, pelas tabelas 2 e 3.</p> <p>Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o analisados e interpretados pelos avaliadores. As anota\u00e7\u00f5es dos avaliadores sobre a experi\u00eancia, a entrevista p\u00f3s-teste e o v\u00eddeo gravados devem ser analisados a fim de identificar problemas de usabilidade no prot\u00f3tipo de interface avaliado.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J., &amp; Diniz, B. (2010). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Brasil.</p> <p>2. Preece, Jennifer, Rogers, Yvonne, e Sharp, Helen (2002). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley &amp; Sons.</p> <p>3.Rubin, Jeffrey (1994). Handbook of Usability Testing: How to Plan, Design, and Conduct Effective Tests. John Wiley &amp; Sons, Inc., USA, 1st edition.</p> <p>4.Dumas, J. S., &amp; Redish, J. C. (1999). A practical guide to usability testing. Intellect Books.</p> <p>5.Nielsen, J. (1994). Usability Engineering at a Discount. In CHI'94 Conference Companion on Human Factors in Computing Systems (pp. 291-292).</p> <p>6.Ericsson, K. Anders e Simon, Herbert A. (1993). Protocol Analysis - Rev\u2019d Edition: Verbal Reports as Data. Bradford Books, Cambridge, Mass, revised edition edition.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_avaliacao_prototipo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 16/06/2024 - 17/06/2024 <code>1.0</code> Elabora\u00e7\u00e3o inicial do documento Pedro Lucas 19/06/2024 Lucas Meireles"},{"location":"design/Nivel_3/pl_relato_resultados/","title":"Planejamento do Relato de Resultados da Prototipa\u00e7\u00e3o de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"design/Nivel_3/pl_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em continuidade ao planejamento da avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade para o atual projeto, torna-se importante a estrutura\u00e7\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o de como os dados recolhidos dever\u00e3o ser apresentados e o que tais dados significam para o item avaliado. O planejamento aqui descrito possibilitar\u00e1 uma etapa adicional de verifica\u00e7\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es realizadas e como devem ser descritos as respostas encontradas.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_relato_resultados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Atrav\u00e9s do planejamento de relato dos resultados, ser\u00e1 apresentada a estrutura\u00e7\u00e3o geral do documento final de resultados, assim como quais informa\u00e7\u00f5es devem ser extra\u00eddas das avalia\u00e7\u00f5es e sua disposi\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina. </p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_relato_resultados/#estrutura","title":"Estrutura","text":"<p>O documento final dever\u00e1 apresentar uma breve introdu\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00f5es gerais do n\u00famero de pessoas avaliadas, a data de in\u00edcio e fim das avalia\u00e7\u00f5es e quais funcionalidades foram utilizadas nos prot\u00f3tipos avaliados. Em seguida, ser\u00e1 necess\u00e1rio a apresenta\u00e7\u00e3o de uma tabela, conforme modelo disponibilizado pela tabela 1 abaixo, para identifica\u00e7\u00e3o dos dados de entrevistas e dos envolvidos:</p> <p> <p>Tabela 1: Informa\u00e7\u00f5es gerais das entrevistas</p> N\u00famero Data de realiza\u00e7\u00e3o Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim Nome do entrevistado Entrevistador(es) envolvido(s) Funcionalidade apresentada 1 Dia/M\u00eas/Ano Hora:minuto - Hora:minuto Nome Nome(s) Funcionalidade <p>(Fonte: MEIRELES,Lucas O.).</p> <p></p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_relato_resultados/#divisao","title":"Divis\u00e3o","text":"<p>Para melhor localizar e identificar as entrevistas em liga\u00e7\u00e3o com as devidas funcionalidades em comum, o documento dever\u00e1 ser estruturado com t\u00f3picos que recebam o nome da fun\u00e7\u00e3o avaliada, seguida do respons\u00e1vel da fun\u00e7\u00e3o. Dentro do t\u00f3pico, dever\u00e3o ser apresentados as entrevistas de forma individual, sendo que anterior ao v\u00eddeo da avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio a apresenta\u00e7\u00e3o de dados do entrevistado, sendo os dados seguintes:</p> <ul> <li>Nome completo</li> <li>Idade</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados e do v\u00eddeo de entrevista, o respons\u00e1vel dever\u00e1 apresentar ambas tabelas de respostas previstas no planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, que seguem abaixo pelas tabelas 2 e 3.</p> <p> <p>Tabela 2 - Perguntas ao entrevistado</p> ID Pergunta Tipo de Resposta Justificativa 1 A interface apresentada foi de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o? Sim/N\u00e3o/N\u00e3o sei - 2 Existe uma correspond\u00eancia com a realidade ao realizar essas a\u00e7\u00f5es? Sim/N\u00e3o/N\u00e3o sei - 3 Teve algum problema com a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela? Sim/N\u00e3o/N\u00e3o sei - 4 Teve alguma dificuldade ao realizar as tarefas designadas? Sim/N\u00e3o/N\u00e3o sei - 5 Teve de lidar com algum erro durante a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema? Sim/N\u00e3o/N\u00e3o sei <p>Fonte: P\u00e1gina: 266,Cap\u00edtulo 11. Processos de Design de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Perguntas do entrevistador</p> ID Pergunta Tipo de Resposta Justificativa 1 O usu\u00e1rio conseguiu operar o sistema? Sim/N\u00e3o - 2 Ele atinge seu objetivo? Com quanta eficie\u0302ncia? Em quanto tempo? Apo\u0301s cometer quantos erros? Aberta - 3 Ele entendeu o que deveria ser feito em seguida? Sim/N\u00e3o/ - 4 Quais barreiras o usua\u0301rio encontrou ao atingir seus objetivos? Aberta - 5 Quantas vezes os usua\u0301rios consultaram a ajuda para realizar uma a\u00e7\u00e3o? Aberta - <p>Fonte: P\u00e1gina: 266,Cap\u00edtulo 11. Processos de Design de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p>Por fim, ap\u00f3s a conclus\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es previstas, ser\u00e1 abordado um t\u00f3pico adicional nomeado \"Considera\u00e7\u00f5es a serem realizadas\" na qual o entrevistador respons\u00e1vel ir\u00e1 realizar suas anota\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7as e informa\u00e7\u00f5es adicionais provenientes da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo para sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es e similares.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_relato_resultados/#teste-piloto","title":"Teste piloto","text":"<p>Para que a equipe possa realizar as avalia\u00e7\u00f5es e registros de modo seguro e tamb\u00e9m din\u00e2mico, ser\u00e1 realizado um teste piloto por parte dos integrantes do grupo 5 com todos os itens previstos pelo planejamento de avalia\u00e7\u00e3o. Os dados que dever\u00e3o ser exibidos ao resultado final s\u00e3o referentes apenas \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da entrevista, isto \u00e9, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas e anota\u00e7\u00f5es destinadas ao entrevistado.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design/Nivel_3/pl_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 19/06/2024 <code>1.0</code> Elabora\u00e7\u00e3o inicial e descri\u00e7\u00e3o Lucas Meireles 19/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/","title":"Cronograma Realmente executado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-1","title":"Cronograma Ponto de Controle 1","text":"<ul> <li>Entrega: 08/04/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 09/04/2024</li> </ul> <p>A seguir se encontra a Tabela 01 que disp\u00f5e o cronograma executado pela equipe durante o ponto de controle 1.</p> <p>Tabela 01 - Cronograma Executado Ponto de Controle 1</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Planejamento do Projeto - Cronograma 02/04/2024 - 04/04/2024 Pedro Lucas 07/04/2024 Lucas Meireles Heatmap de disponibilidade dos integrantes 20/03/2024 Pedro Lucas 07/04/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a Sites Avaliados 05/04/2024 Augusto Duarte 05/04/2024 Pedro Lucas Cria\u00e7\u00e3o do Git Pages 27/03/2024 Pedro Lucas 07/05/2024 Augusto Duarte Sele\u00e7\u00e3o do site 02/04/2024 Lucas Heler 07/04/2024 Pedro Lucas Ferramentas do projeto 05/04/2024 Lucas Meireles 05/04/2024 Pedro Lucas Processos de Design 07/04/2024 Lucas Meireles 05/04/2024 Lucas Heler Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 27/03/2024 - 07/04/2024 Augusto Duarte,Lucas Meireles,Pedro Lucas 05/04/2024, 07/04/2024 Pedro Lucas, Cain\u00e3 Valen\u00e7a Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 07/04/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 07/04/2024 Joyce Dionizio Edi\u00e7\u00e3o da Grava\u00e7\u00e3o 07/04/2024 Joyce Dionizio, Lucas Meireles 08/04/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 04/04/2024 - 07/04/2024 Pedro Lucas, Cain\u00e3 Valen\u00e7a 07/04/2024 Augusto Duarte, Joyce Dionizio, Pedro Lucas <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-2","title":"Cronograma Ponto de Controle 2","text":"<ul> <li>Entrega: 06/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 07/05/2024</li> </ul> <p>A seguir se encontra a Tabela 02 que disp\u00f5e o cronograma executado pela equipe durante o ponto de controle 2.</p> <p>Tabela 02 - Cronograma Executado Ponto de Controle 2</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 1 09/04/2024 - 10/04/2024 Pedro Lucas, Joyce 06/05/2024 Lucas Meireles Cria\u00e7\u00e3o do perfil do Usu\u00e1rio 20/04/2024 - 06/05/2024 Joyce Pedro Lucas 06/05/2024 Augusto, Pedro Lucas Cria\u00e7\u00e3o das personas 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles, Pedro Lucas 06/05/2024 Pedro Lucas Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio,  Lucas Meireles, Pedro Lucas 06/05/2024 Augusto, Pedro Lucas Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas 06/05/2024 Lucas Meireles e Lucas Heler 06/05/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Pedro Lucas An\u00e1lise de Tarefas 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas 06/05/2024 Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas 06/05/2024 Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas Cronograma Executado 06/05/2024 Pedro Lucas, Lucas Meireles 06/05/2024 Pedro Lucas <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-3","title":"Cronograma Ponto de Controle 3","text":"<ul> <li>Entrega: 13/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 14/05/2024</li> </ul> <p>A seguir se encontra a Tabela 03 que disp\u00f5e o cronograma executado pela equipe durante o ponto de controle 3.</p> <p>Tabela 03 - Ponto de Controle 3</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 2 09/05/2024 - 11/05/2024 Lucas Meireles e  Cain\u00e3 13/05/2024 Pedro Lucas Princ\u00edpios Gerais de Projeto 11/05/2024 Lucas Meireles 13/05/2024 Augusto Metas de usabilidade 11/05/2024 Lucas Meireles e Joyce 13/05/2024 Augusto Guia de Estilo 10/05/2024 - 12/05/2024 Lucas Heler  e Pedro Lucas 12/05/2024 Pedro Lucas Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 13/05/2024 Cain\u00e3 13/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 09/05/2024 - 13/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas 11/05/2024 - 13/05/2024 Augusto,  Pedro Lucas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 13/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas 13/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas Cronograma Executado 09/05/2024 - 13/05/2024 Lucas Meireles, Pedro Lucas 12/05/2024 - 13/05/2024 Pedro Lucas <p>Fonte: MEIRELES, Lucas Oliveira. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-4","title":"Cronograma Ponto de Controle 4","text":"<ul> <li>Entrega: 22/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 23/05/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 04 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 4.</p> <p>Tabela 04 - Ponto de Controle 4</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas 22/05/2024 Lucas Meireles 22/05/2024 Joyce Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 22/05/2024 Lucas Meireles 22/05/2024 Cain\u00e3 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefa 22/05/2024 Cain\u00e3 22/05/2024 Lucas Meireles Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 14/05/2024 - 22/05/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler 22/05/2024 Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 22/05/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler 22/05/2024 Augusto Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 22/05/2024 Joyce 22/05/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 22/05/2024 Cain\u00e3 22/05/2024 Augusto <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-5","title":"Cronograma Ponto de Controle 5","text":"<ul> <li>Entrega: 03/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 04/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 05 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 5.</p> <p>Tabela 05 - Ponto de Controle 5</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 3 03/06/2024 Pedro Lucas 03/06/2024 Lucas Meireles Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Prot\u00f3tipo de Papel 03/06/2024   - 03/06/2024 Lucas Meireles, Cain\u00e3 Valen\u00e7a Lucas Meireles Planejamento do relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 03/06/2024  - 03/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a 03/06/2024 Lucas Meireles Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 03/06/2024 - 03/06/2024 Lucas Meireles  e  Cain\u00e3 Valen\u00e7a Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefa 03/06/2024 - 03/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 03/06/2024 - 03/06/2024 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 03/06/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles, Pedro Lucas Cronograma Executado 03/06/2024 Pedro Lucas e   Lucas Meireles <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-61","title":"Cronograma Ponto de Controle 6.1","text":"<ul> <li>Entrega: 12/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 13/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 06 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 5.</p> <p>Tabela 06 - Ponto de Controle 6.1 Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 2 06/06/2024 - 08/06/2024 Pedro Lucas 11/06/2024 Augusto Duarte Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 2 09/06/2024  - 12/06/2024 Pedro Lucas 11/06/2024 - 12/06/2024 Joyce Dionizio, Lucas Meireles Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 3 10/06/2024 - 12/06/2024 Joyce Dionizio e    Augusto Duarte 12/06/2024 Pedro Lucas Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 4 11/06/2024 - 12/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a 12/06/2024 Augusto Duarte Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 5 12/06/2024 Lucas Meireles 12/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a  e Pedro Lucas Atualizar GitPages 06/06/2024 - 12/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas 12/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 12/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas 16/06/2024 Pedro Lucas Cronograma Executado 12/06/2024 Pedro Lucas   e Lucas Meireles 12/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-7","title":"Cronograma Ponto de Controle 7","text":"<ul> <li>Entrega: 19/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 20/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 07 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 7.</p> <p>Tabela 07 - Ponto de Controle 7 Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 17/06/2024 - 19/06/2024 Lucas Meireles 19/06/2024 Pedro Lucas Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 19/06/2024 Pedro Lucas 19/06/2024 Lucas Meireles Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 19/06/2024 Lucas Meireles 19/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 19/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas 19/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 19/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas Cronograma Executado 19/06/2024 Pedro Lucas, Lucas Meireles e Cain\u00e3 Valen\u00e7a <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-62","title":"Cronograma Ponto de Controle 6.2","text":"<ul> <li>Entrega: 26/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 27/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 08 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 6.2.</p> <p>Tabela 08 - Ponto de Controle 6.2</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Desenvolver lista da Etapa 2 19/06/2024 - 26/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles 23/06/2024 - 26/06/2024 Pedro Lucas Desenvolver lista da Etapa 3 19/06/2024 - 26/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a 25/06/2024 - 26/06/2024 Lucas Meireles, ??? Desenvolver lista da Etapa 4 19/06/2024 - 26/06/2024 Augusto Duarte, Lucas Meireles, Pedro Lucas 23/06/2024 - 26/06/2024 Lucas Meireles, Pedro Lucas Desenvolver lista da Etapa 5 19/06/2024 - 26/06/2024 Augusto Duarte, = Pedro Lucas 23/06/2024 - 26/06/2024 Augusto Duarte, Pedro Lucas Desenvolver lista da Etapa 7 19/06/2024 - 26/06/2024 Augusto Duarte, Lucas Meireles, Pedro Lucas 23/06/2024 - 26/06/2024 Lucas Meireles, Pedro Lucas Desenvolver lista da Etapa 8 19/06/2024 - 26/06/2024 Lucas Meireles 26/06/2024 ??? Verfica\u00e7\u00e3o lista da Etapa 2 26/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles, Pedro Lucas Verfica\u00e7\u00e3o lista da Etapa 3 26/06/2024 Augusto Duarte, Lucas Meireles Verfica\u00e7\u00e3o lista da Etapa 4 26/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio,  Pedro Lucas Verfica\u00e7\u00e3o lista da Etapa 5 26/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles, Pedro Lucas Verfica\u00e7\u00e3o lista da Etapa 7 26/06/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles, Pedro Lucas Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 19/06/2024 - 26/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles, Pedro Lucas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 26/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles, Pedro Lucas Cronograma Executado 26/06/2024 Pedro Lucas <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523360/mod_resource/content/33/Plano_de_Ensino%20FIHC%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 04 de Abril de 2024;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 04/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 07/04/2024 Augusto Duarte 07/04/2024 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o antes da grava\u00e7\u00e3o Cain\u00e3 Valen\u00e7a 07/04/2024 Joyce Dionizio 07/04/2024 <code>1.2</code> Atualiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Joyce Dionizio 07/04/2024 Pedro Lucas 09/04/2024 <code>1.3</code> Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s entrega Pedro Lucas 06/05/2024 Lucas Meireles 06/05/2024 <code>2.0</code> Cria\u00e7\u00e3o e registro do ponto de controle 2 Lucas Meireles 07/05/2024 Pedro Lucas 11/05/2024 <code>3.0</code> Cria\u00e7\u00e3o e registro do ponto de controle 3 Lucas Meireles 12/05/2024 Pedro Lucas 13/05/2024 <code>3.1</code> Finaliza\u00e7\u00e3o cronograma executado ponto de controle 3 Pedro Lucas 13/05/2024 Lucas Meireles 22/05/2024 <code>4.0</code> Finaliza\u00e7\u00e3o cronograma executado ponto de controle 4 Cain\u00e3 Valen\u00e7a 22/05/2024 Augusto 03/06/2024 <code>5.0</code> Cria\u00e7\u00e3o e registro do ponto de controle 5 Pedro Lucas 12/06/2024 Lucas Meireles 03/06/2024 <code>5.1</code> Ajuste do ponto de controle 5 Lucas Meireles 19/06/2024 Lucas Meireles 12/06/2024 <code>6.1</code> Cria\u00e7\u00e3o ponto de controle 6.1 Pedro Lucas e Lucas Meireles 19/06/2024 Lucas Meireles 16/06/2024 <code>7.0</code> Cria\u00e7\u00e3o ponto de controle 7 Pedro Lucas 19/06/2024 Lucas Meireles 19/06/2024 <code>7.1</code> Ajuste do ponto de controle 7 Cain\u00e3 Valen\u00e7a 26/06/2024 Pedro Lucas 26/06/2024 <code>8.2</code> Cria\u00e7\u00e3o ponto de controle 6.2 Pedro Lucas"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/","title":"Cronograma de planejamento detalhado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma de planejamento tem como objetivo estipular datas previstas para realiza\u00e7\u00e3o das atividades requiridas no projeto, sendo dividido em 9 pontos de controle, estipulando metas de data de entrega da atividade, o integrante que ir\u00e1 realizar a atividade, qual atividade ser\u00e1 executada, a data de revis\u00e3o e o revisor da atividade.</p> <p>Este documento foi estabelecido de acordo com a disponibilidade dos integrantes da equipes e datas de entrega e apreseta\u00e7\u00e3o dos Pontos de Controle que est\u00e3o presentes no plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador ministrada pelo professor Dr. Andr\u00e9 Barros de Sales para o primeiro semestre de 2024 no campus FGA (UnB Gama).</p> <p>Foram feitas altera\u00e7\u00f5es nos cronogramas do Ponto de Controle 2 em diante devido a altera\u00e7\u00f5es no cronograma da disciplina.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-1","title":"Cronograma Ponto de Controle 1","text":"<ul> <li>Entrega 08/04/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o 09/04/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 01 contendo todas as atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 1.</p> <p> Tabela 01 - Ponto de Controle 1 </p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Planejamento do Projeto - Cronograma 02/04/2024 - 04/04/2024/2024 Pedro Lucas 04/04/2024 Lucas Meireles Heatmap de disponibilidade dos integrantes 20/03/2024 Pedro Lucas 02/04/2024 Joyce Sites Avaliados 21/03/2024 - 29/03/2024 Augusto , Cain\u00e3 29/03/2024 Pedro Lucas Cria\u00e7\u00e3o do Git Pages 27/03/2024 Pedro Lucas 30/03/2024 Augusto Sele\u00e7\u00e3o do site 02/04/2024 - 05/04/2024 Lucas Heler 05/04/2024 Joyce Ferramentas do projeto 02/04/2024 - 05/04/2024 Lucas Meireles 05/04/2024 Pedro Lucas Processos de Design 02/04/2024 - 05/04/2024 Lucas Meireles, Cain\u00e3 05/04/2024 Augusto Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 05/04/2024 - 06/04/2024 Pedro Lucas 06/04/2024 Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/04/2024 Lucas Heler 06/04/2024 Cain\u00e3 Edi\u00e7\u00e3o da Grava\u00e7\u00e3o 06/04/2024 - 07/04/2024 Joyce 06/04/2024 - 07/04/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 06/04/2024 Pedro Lucas 06/04/2024 Lucas Meireles <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-2","title":"Cronograma Ponto de Controle 2","text":"<ul> <li>Entrega: 06/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 07/05/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 02 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 2.</p> <p>Tabela 02 - Ponto de Controle 2</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 1 09/04/2024 - 10/04/2024 Pedro Lucas 10/04/2024 Lucas Meireles Cria\u00e7\u00e3o do perfil do Usu\u00e1rio 11/04/2024 - 06/05/2024 Joyce e Pedro Lucas 06/05/2024 Lucas Heler Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas 11/04/2024 - 06/05/2024 Lucas Meireles e Lucas Heler 06/05/2024 Cain\u00e3 An\u00e1lise de Tarefas 11/04/2024 - 06/05/2024 Augusto e Cain\u00e3 06/05/2024 Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 18/04/2024 - 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 Augusto Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/04/2024 - 06/05/2024 Lucas Heler 06/05/2024 Pedro Lucas Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 05/05/2024 - 06/05/2024 Joyce 06/05/2024 Augusto Cronograma Executado 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 Lucas Heler <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-3","title":"Cronograma Ponto de Controle 3","text":"<ul> <li>Entrega: 13/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 14/05/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 03 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 3.</p> <p>Tabela 03 - Ponto de Controle 3</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 2 07/05/2024 - 08/05/2024 Pedro Lucas 08/05/2024 Augusto Princ\u00edpios Gerais de Projeto 07/05/2024 - 10/05/2024 Joyce e Pedro Lucas 11/05/2024 Lucas Meireles Metas de usabilidade 07/05/2024 - 10/05/2024 Lucas Meireles e Lucas Heler 11/05/2024 Cain\u00e3 Guia de Estilo 07/05/2024 - 10/05/2024 Augusto e Cain\u00e3 11/05/2024 Joyce Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 07/05/2024 - 10/05/2024 Augusto e Cain\u00e3 11/05/2024 Pedro Lucas Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 07/05/2024 - 10/05/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 11/05/2024 Lucas Heler Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 11/05/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 11/05/2024 Augusto Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 11/05/2024 - 12/05/2024 Joyce 12/05/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 11/05/2024 Pedro Lucas 11/05/2024 Joyce <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-4","title":"Cronograma Ponto de Controle 4","text":"<ul> <li>Entrega: 22/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 23/05/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 04 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 4.</p> <p>Tabela 04 - Ponto de Controle 4</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 3 14/05/2024 - 15/05/2024 Pedro Lucas 15/05/2024 Cain\u00e3 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas 15/05/2024   - 20/05/2024 Lucas Meireles, Lucas Heler 20/05/2024 Joyce Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 15/05/2024   - 20/05/2024 Augusto, Joyce 20/05/2024 Pedro Lucas Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefa 15/05/2024   - 20/05/2024 Pedro Lucas, Cain\u00e3 20/05/2024 Lucas Heler Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 14/05/2024 - 20/05/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 20/05/2024 Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/05/2024  - 21/05/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 21/05/2024 Augusto Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 20/05/2024 - 21/05/2024 Joyce 21/05/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 20/05/2024 Pedro Lucas 20/05/2024 Augusto <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-5","title":"Cronograma Ponto de Controle 5","text":"<ul> <li>Entrega: 03/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 04/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 05 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 5.</p> <p>Tabela 05 - Ponto de Controle 5</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 4 23/05/2024 - 24/05/2024 Pedro Lucas 24/05/2024 Lucas Meireles Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, 24/05/2024 - 31/05/2024 Pedro Lucas, Joyce 31/05/2024 Lucas Heler Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 24/05/2024 - 31/05/2024 Lucas Heler, Lucas Meireles 31/05/2024 Cain\u00e3 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 24/05/2024 - 31/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 31/05/2024 Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 23/05/2024 - 31/05/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 31/05/2024 Lucas Meireles Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 01/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 31/05/2024 Pedro Lucas Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 01/06/2024  - 02/06/2024 Joyce 02/06/2024 Lucas Heler Cronograma Executado 01/06/2024 Pedro Lucas 01/06/2024 Cain\u00e3 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-61","title":"Cronograma Ponto de Controle 6.1","text":"<ul> <li>Entrega: 12/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 13/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 06 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 6.1.</p> <p>Tabela 06 - Ponto de Controle 6.1</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 5 04/06/2024 - 05/06/2024 Pedro Lucas 05/06/2024 Joyce Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 1 05/06/2024  - 10/06/2024 Pedro Lucas 10/06/2024 Augusto Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 2 05/06/2024  - 10/06/2024 Joyce 10/06/2024 Lucas Heler Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 3 05/06/2024  - 10/06/2024 Lucas Heler e Lucas Meireles 10/06/2024 Cain\u00e3 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 4 05/06/2024  - 10/06/2024 Cain\u00e3 10/06/2024 Joyce Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 5 05/06/2024  - 10/06/2024 Augusto 10/06/2024 Lucas Meireles Atualizar GitPages 04/06/2024  - 11/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 10/06/2024 Joyce Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 11/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 11/06/2024 Cain\u00e3 Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 11/06/2024 Joyce 11/06/2024 Lucas Heler Cronograma Executado 11/06/2024 Pedro Lucas 11/06/2024 Cain\u00e3 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-7","title":"Cronograma Ponto de Controle 7","text":"<ul> <li>Entrega: 19/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 20/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 07 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 7.</p> <p>Tabela 07 - Ponto de Controle 7</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Control 6.1 13/06/2024 - 14/06/2024 Pedro Lucas 17/06/2024 Augusto Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 14/06/2024 - 17/06/2024 Pedro Lucas, Joyce 17/06/2024 Lucas Heler Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 14/06/2024 - 17/06/2024 Lucas Heler, Lucas Meireles 17/06/2024 Joyce Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 14/06/2024 - 17/06/2024 Augusto, Cain\u00e3 17/06/2024 Lucas Meireles Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 13/06/2024 - 17/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 17/06/2024 Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 18/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 18/06/2024 Pedro Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 18/06/2024 Joyce 18/06/2024 Augusto Cronograma Executado 18/06/2024 Pedro Lucas 18/06/2024 Lucas Meireles <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-62","title":"Cronograma Ponto de Controle 6.2","text":"<ul> <li>Entrega: 26/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 27/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 08 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 6.2.</p> <p>Tabela 08 - Ponto de Controle 6.2</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 7 20/06/2024 - 21/06/2024 Pedro Lucas 21/06/2024 Lucas Meireles Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 20/06/2024 - 22/06/2024 Pedro Lucas 22/06/2024 Cain\u00e3 Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 20/06/2024 - 22/06/2024 Augusto 22/06/2024 Cain\u00e3 Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 20/06/2024 - 22/06/2024 Augusto 22/06/2024 Pedro Lucas Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 20/06/2024 - 22/06/2024 Cain\u00e3 22/06/2024 Joyce Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 20/06/2024 - 22/06/2024 Lucas Meireles 22/06/2024 Lucas Heler Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 6 20/06/2024 - 22/06/2024 Lucas Heler 22/06/2024 Lucas Meireles Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 20/06/2024 - 22/06/2024 Joyce 22/06/2024 Augusto Atualizar Git Pages 20/06/2024 - 22/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 22/06/2024 Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o 22/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 22/06/2024 Augusto Edi\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o 22/06/2024 Joyce 22/06/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 22/06/2024 Pedro Lucas 22/06/2024 Joyce <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-8","title":"Cronograma Ponto de Controle 8","text":"<ul> <li>Entrega: 26/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 27/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 09 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 8.</p> <p>Tabela 09 - Ponto de Controle 8</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 6.2 20/06/2024 - 24/06/2024 Augusto, Cain\u00e3, Lucas Heler, Lucas Meireles, Joyce, Pedro Lucas 24/06/2024 Augusto Cain\u00e3 Relato do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade 20/06/2024 - 24/06/2024 Augusto, Cain\u00e3, Lucas Heler, Lucas Meireles, Joyce, Pedro Lucas 24/06/2024 Lucas Heler, Lucas Meireles Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 20/06/2024 - 25/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 25/06/2024 Pedro Lucas, Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 25/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 25/06/2024 Joyce Edi\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 25/06/2024 Joyce 25/06/2024 Augusto Cronograma Executado 25/06/2024 25/06/2024 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-final","title":"Cronograma Ponto de Controle Final","text":"<ul> <li>Entrega: 01/07/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 02/07/2024 ou 04/07/2024 ou 09/07/2024 ou 011/07/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 10 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle final.</p> <p>Tabela 10 - Ponto de Controle Final</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 8 27/06/2024 - 29/06/2024 Augusto, Cain\u00e3, Lucas Heler, Lucas Meireles, Joyce, Pedro Lucas 29/06/2024 Augusto Cain\u00e3 Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 27/06/2024 - 29/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 29/06/2024 Pedro Lucas, Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 29/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Pedro Lucas 29/06/2024 Joyce Edi\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 29/06/2024 Joyce 29/06/2024 Augusto <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523360/mod_resource/content/33/Plano_de_Ensino%20FIHC%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 04 de Abril de 2024;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 04/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 04/04/2024/2024 Lucas Meireles 09/04/2024 <code>1.1</code> Padroniza\u00e7\u00e3o nome das tabelas e texto citando Pedro Lucas 15/04/2024 <code>2.0</code> Corre\u00e7\u00e3o per\u00edodos de desenvolvimento Pedro Lucas 12/05/2024 <code>3.0</code> Altera\u00e7\u00e3o nos cronogramas devido altera\u00e7\u00e3o cronograma da disciplina Pedro Lucas"},{"location":"planejamento/ferramentas_do_projeto/","title":"Ferramentas do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas_do_projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui estar\u00e3o listadas as ferramentas a serem utilizadas pelo grupo, n\u00e3o necessariamente em ordem de grau de utiliza\u00e7\u00e3o ou import\u00e2ncia, para o desenvolvimento do do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, sendo realizado em volta do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas_do_projeto/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>A seguir na Tabela 1 pode-se encontrar todas as ferramentas que est\u00e3o planejadas de serem usadas no projeto ao longo da disciplina.</p> <p>Tabela 1 - Ferramentas utilizadas no projeto </p> Logotipo Nome da Ferramenta Funcionalidade GitHub Dom\u00ednio base para registro de documenta\u00e7\u00e3o e entregas da disciplina Whatsapp Ferramenta principal de comunica\u00e7\u00e3o \u00e1gil e \u00e0 dist\u00e2ncia entre os membros Youtube Plataforma para upload e armazenamento de apresenta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es realizadas Visual Studio Code IDE principal para registro p\u00fablico do projeto Figma Site principal para elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos LucidChart Site que ser\u00e1 utilizado para cria\u00e7\u00e3o dos diagramas necess\u00e1rios Canva Site principal para elabora\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es da disciplina Microsoft Teams Plataforma principal de reuni\u00f5es \u00e0 dist\u00e2ncia e grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es Google Sheets Plataforma para registro e organiza\u00e7\u00e3o de dados das avalia\u00e7\u00f5es, Heatmap dos integrantes e elabora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos Google Forms Site para cria\u00e7\u00e3o dos formul\u00e1rios para caracterizar o perfil de usu\u00e1rio Google Meet Plataforma secund\u00e1ria de reuni\u00f5es \u00e0 dist\u00e2ncia e grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es Adobe After Effects Aplicativo principal que ser\u00e1 utilizado para fazer as edi\u00e7\u00f5es dos v\u00eddeos de apresenta\u00e7\u00f5es ao longo da mat\u00e9ria This Person Not Exist Site que ser\u00e1 utilizado para gerar imagens das personas por IA <p> Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024 </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas_do_projeto/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] GITHUB. Disponivel em: https://github.com/ Acesso em: 05 de Abril de 2024. </p> <p>[2] WHATSAPP. Disponivel em: https://whatsapp.com/ Acesso em: 05 de Abril de 2024. </p> <p>[3] YOUTUBE. Disponivel em: https://youtube.com/ Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[4] VISUAL STUDIO CODE. Disponivel em: https://code.visualstudio.com Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[5] FIGMA. Disponivel em: https://www.figma.com Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[6] LUCIDCHART. Disponivel em: https://www.lucidchart.com/pages/ Acesso em: 09 de Abril de 2024.</p> <p>[7] CANVA. Disponivel em: https://www.canva.com/ Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[8] MICROSOFT TEAMS. Disponivel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/ Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[9] GOOGLE SHEETS. Disponivel em: https://www.google.com/sheets/about/ Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[10] GOOGLE FORMS. Disponivel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/forms/about/ Acesso em: 09 de Abril de 2024.</p> <p>[11] GOOGLE MEET. Disponivel em: https://meet.google.com/?pli=1 Acesso em: 09 de Abril de 2024.</p> <p>[12] ADOBE AFTER EFFECTS. Disponivel em: https://www.adobe.com/br/products/aftereffects.html Acesso em: 09 de Abril de 2024. </p> <p>[13] THIS PERSON NOT EXIST. Disponivel em: https://thispersonnotexist.org/ Acesso em: 09 de Abril de 2024. </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas_do_projeto/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 05/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Meireles 05/04/2024 Pedro Lucas 07/04/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o de ferramenta Joyce Dionizio 07/04/2024 Pedro Lucas 09/04/2024 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o de possiveis ferramentas Pedro Lucas"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Heatmap","text":""},{"location":"planejamento/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe decidiu fazer uso de uma tabela de heatmap para poder facilitar a organiza\u00e7\u00e3o durante todo o projeto, possbilitando a cria\u00e7\u00e3o do cronograma planejado seguindo a l\u00f3gica das datas e h\u00f3rarios dispon\u00edveis pelos membros da equipe.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#quadro-de-disponibilidade","title":"Quadro de disponibilidade","text":"<p>A seguir est\u00e1 apresentado o quadro de disponibilidade dos intengrates do grupo. Cada membro preencheu uma tabela individual indicando os dias e hor\u00e1rios dispon\u00edveis, permitindo que fosse idealizado o planejamento do cronograma. </p> <p>A figura 1 abaixo ilustra o quadro de disponibilidade da equipe.</p> <p> <p>Figura 1 - Mapa de calor </p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p> <p>A figura 2 abaixo ilustra a legenda de disponibilidade da equipe facilitando o entedimento da Figura 1. </p> <p> <p>Figura 2 - Legenda mapa de calor </p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p> <p></p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] HEATMAP. Dispon\u00edvel em: https://neilpatel.com/br/blog/heatmap-o-que-e Acesso em: 07 de abril de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 07/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 07/04/2024 Cain\u00e3 Freitas 15/04/2024 <code>2.0</code> Padroniza\u00e7\u00e3o titulo e fonte imagem Pedro Lucas"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia do projeto refere-se \u00e0 abordagem e \u00e0s t\u00e9cnicas adotadas para planejar e executar suas etapas. No caso deste projeto, optou-se por utilizar o m\u00e9todo Scrum, devido \u00e0 familiaridade da equipe com essa metodologia.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum","title":"SCRUM","text":"<p>O m\u00e9todo Scrum \u00e9 um conjunto de pr\u00e1ticas que visa o desenvolvimento de projetos sem a necessidade de definir todas as etapas antecipadamente. O projeto \u00e9 dividido em ciclos chamados de \"sprints\", cada um com um conjunto de atividades a serem realizadas dentro de um per\u00edodo de tempo definido, conhecido como \"Sprint Backlog\".</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#equipe-scrum","title":"Equipe Scrum","text":"<ul> <li>Scrum Master: respons\u00e1vel por aplicar os conceitos e pr\u00e1ticas de um projeto por meio de uma an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das pr\u00e1ticas \u00e1geis da equipe.</li> <li>Product Owner: aquele que direciona o projeto de acordo com as necessidades das partes interessadas (stakeholders)..</li> <li>Time de Desenvolvimento: equipe encarregada de desenvolver o planejamento definido em cada sprint, no caso.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#xp-extreme-programming","title":"XP (eXtreme Programming)","text":"<p>A abordagem XP \u00e9 uma metodologia \u00e1gil que pode ser utilizada para melhorar processos e criar valor para o cliente. Escolhemos adotar alguns aspectos dessa metodologia pois com ela podemos adotar ciclos de desenvolvimento mais r\u00e1pidos e uma intera\u00e7\u00e3o e refatora\u00e7\u00e3o mais din\u00e2mica e acess\u00edvel.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#refatoracao","title":"Refatora\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#eventos","title":"Eventos","text":"<ul> <li>Sprint: \u00c9 o ciclo do projeto, com dura\u00e7\u00e3o de uma semana, dedicado a desenvolver o projeto na pr\u00e1tica, a partir da teoria, por meio das tarefas estabelecidas na reuni\u00e3o de planning. O progresso \u00e9 analisado na mesma reuni\u00e3o de planning, que inclui tamb\u00e9m a review. Devido \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do grupo em outras disciplinas que requerem reuni\u00f5es, tornou-se invi\u00e1vel realizar duas reuni\u00f5es principais por semana, levando \u00e0 decis\u00e3o de combinar o planning e a review em uma \u00fanica reuni\u00e3o semanal.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"<p>Pegando os conceitos de planning e review do scrum, iremos utilizar ambos para uma melhor qualidade de projeto em que logo ap\u00f3s o fim de uma entrega anterior ser\u00e1 realizado uma Planning para planejar realmente as entregas da pr\u00f3xima semana. Sob esse vi\u00e9s, ter\u00e1 reviews constantes a medida que as entregas forem sendo submetidas resultando no final em uma Review anterior a grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o da etapa correspondente.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#pair-programming","title":"Pair Programming","text":"<p>Por ser uma disciplina e um projeto de abragente documenta\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o h\u00e1 programa\u00e7\u00e3o a equipe decidiu extrair alguns conceitos do pair programming para utilizar no planejamento do cronograma estabelecendo assim duplas em que um ir\u00e1 criar o documento e o outro ir\u00e1 fazer a revis\u00e3o facilitando assim o planejamento e execu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 13/05/2024 <code>1.0</code> Vers\u00e3o inicial de documento Joyce Dionizio 03/06/2024 Pedro Lucas 13/05/2024 <code>1.1</code> Defini\u00e7\u00e3o da Metodologia Joyce Dionizio 03/06/2024 Pedro Lucas 13/05/2024 <code>1.2</code> Adiciona Equipe Scrum Joyce Dionizio 03/06/2024 Pedro Lucas 13/05/2024 <code>1.3</code> Adiciona Pair Programming Joyce Dionizio 03/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ALVES, Isaque, ROCHA, Carla. Qualifying Software Engineers Undergraduates in DevOps - Challenges of introducing technical and non-technical conceptss in a project-oriented course. Arxiv. [S. l.], v.1, 2021. Dispon\u00edvel em: &lt;https://arxiv.org/abs/2102.06662&gt;. Acesso em: 16/04/2023.</p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/","title":"Processos de Design","text":""},{"location":"planejamento/processos_de_design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para melhor realizar uma avalia\u00e7\u00e3o e, portanto, ser capaz de oferecer uma solu\u00e7\u00e3o adequada para um problema, \u00e9 altamente recomendado a utiliza\u00e7\u00e3o de um processo de design, por\u00e9m precisamos tamb\u00e9m entender inicialmente o que significa tal termo.</p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/#design","title":"Design","text":"<p>A atividade de design pode ser relacionada com o ato de realizar um planejamento/projeto. Uma an\u00e1lise mais simplificada e expositiva (Lawson, 2006; Lowgrene Stolterman, 2007) define design como sendo uma atividade composta por 3 partes principais: </p> <ul> <li>An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Levando em considera\u00e7\u00e3o o cen\u00e1rio de uma atividade de design, o avaliador \u00e9 convidado a pensar em como seguir tais processos para tentar garantir sua efic\u00e1cia no procedimento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC, o que o levar\u00e1 aos Processos de Design.</p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/#processo-de-design","title":"Processo de Design","text":"<p>Um processo de design se caracteriza, de forma simplificada, em um guia para o indiv\u00edduo interessado realizar a atividade de design. Na literatura de Barbosa et. al. (2021), s\u00e3o trabalhados 4 processos de design principais, sendo eles uma adapta\u00e7\u00e3o simplificada de Sharp et al. (2019), aqui sendo denominado \"Modelo Simples\", o Ciclo de Vida em Estrela (Hix e Hartson,1993), a Engenharia de Usabilidade de Nielsen (1994) e, por fim, a Engenharia de Usabilidade de Mayhew (1999). Cada processo possui suas vantagens e desvantagens, al\u00e9m de diferentes n\u00edveis de complexidade.</p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/#escolha-do-processo","title":"Escolha do processo","text":"<p>O processo de design do \"Modelo Simples\" consiste em um procedimento que possui uma clara defini\u00e7\u00e3o de in\u00edcio e fim, por\u00e9m com apenas breves t\u00f3picos e atividades a serem desenvolvidas e de modo generalizado para que seja completo. J\u00e1 o Ciclo de Vida em Estrela, apesar de tamb\u00e9m conter 5 atividades principais apenas, requer que uma avalia\u00e7\u00e3o seja feita a todo momento em que se finalize uma das partes propostas, isso permite o avaliador a conferir os resultados de suas a\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de que o processo permite uma maior liberdade de ponto inicial para o procedimento. A Engenharia de Nielsen j\u00e1 se diferencia um pouco por trabalhar mais sobre Heur\u00edsticas e objetivos principais para certificar da qualidade e viabilidade do projeto. Por fim, a Engenharia de Usabilidade de Mayhew cont\u00e9m um aglomerado de interpreta\u00e7\u00f5es e estudos de diversos processos e os unifica em um sistema \u00fanico e bastante descritivo.</p> <p>Dado a inexperi\u00eancia da equipe com avalia\u00e7\u00f5es de IHC, foi refor\u00e7ado o ponto de termos um guia claro de processos e atividades a serem desenvolivdas de modo a buscar uma avalia\u00e7\u00e3o v\u00e1lida e aceit\u00e1vel pela comunidade. Logo, a escolha do grupo foi pela Engenharia de Usabilidade de Mayhew, conforme demonstrada na Figura 1. O processo apresenta alto n\u00edvel de detalhamento e ordena\u00e7\u00e3o a ser seguida para com o projeto, al\u00e9m de separa\u00e7\u00f5es em diferentes partes do procedimento para maior compreens\u00e3o dos t\u00f3picos sendo tratados em determinado momento e dos objetivos do mesmo.</p> <p>Figura 1 - Ciclo de vida para a engenharia de usabilidade de Mayhew.     Fonte: Barbosa et. al. (2021), adaptado de Mayhew (1999)   </p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p>[2] Lowgren, Jonas e Stolterman, Erik (2007). Thoughtful Interaction Design: A Design Perspective on Information Technology. The MIT Press, Cambridge, Mass., new ed edition edition.</p> <p>[3] Sharp, Helen, Preece, Jennifer, e Rogers, Yvonne (2019). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley &amp; Sons.</p> <p>[4] Hix, Deborah e Hartson, H. Rex (1993). Developing user interfaces: ensuring usability through product &amp; process. John Wiley &amp; Sons, Inc., USA.</p> <p>[5] Nielsen, Jakob (1994). Usability Engineering. Morgan Kaufmann Publishers Inc., San Francisco, CA, USA</p> <p>[6] Mayhew, Deborah J. (1999). The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner\u2019s Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann, 1st edition edition.</p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 05/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Meireles 07/04/2024 Lucas Heler 09/04/2024 <code>1.1</code> Atualiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Pedro Lucas 07/05/2024 Lucas Meireles 19/04/2024 <code>1.2</code> Atualiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Lucas Meireles"},{"location":"planejamento/site_escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"planejamento/site_escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O website da Prefeitura de Lagoa da Prata \u00e9 uma plataforma online projetada para servir como um hub central de informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os para os cidad\u00e3os, empresas e servidores p\u00fablicos da cidade. Este site \u00e9 uma importante ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o governamental, oferecendo transpar\u00eancia, acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e uma variedade de recursos \u00fateis para a comunidade.</p> <p>Localizada no estado de Minas Gerais, Brasil, Lagoa da Prata \u00e9 uma cidade vibrante com uma popula\u00e7\u00e3o diversificada. O site da prefeitura reflete a import\u00e2ncia da conectividade digital nos servi\u00e7os p\u00fablicos modernos, permitindo que os residentes acessem facilmente informa\u00e7\u00f5es vitais, servi\u00e7os municipais e not\u00edcias relevantes.</p> <p>O website da Prefeitura de Lagoa da Prata atende a uma ampla variedade de usu\u00e1rios, incluindo cidad\u00e3os locais, empres\u00e1rios, servidores p\u00fablicos e at\u00e9 mesmo pessoas de outras regi\u00f5es do Brasil ou do exterior. Qualquer cidad\u00e3o brasileiro ou estrangeiro tem a capacidade de criar uma conta e aproveitar os recursos oferecidos por este site governamental.</p> <p>N\u00f3s, como avaliadores, representamos um exemplo desses usu\u00e1rios. Criamos uma conta no website da Prefeitura de Lagoa da Prata e estamos explorando ativamente suas funcionalidades. Atrav\u00e9s dessa conta, podemos acessar diferentes se\u00e7\u00f5es do site, realizar transa\u00e7\u00f5es, buscar informa\u00e7\u00f5es e interagir com os servi\u00e7os dispon\u00edveis.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#motivos","title":"Motivos","text":"<p>O website da Prefeitura de Lagoa da Prata foi escolhido para avalia\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua ampla gama de funcionalidades voltadas para a popula\u00e7\u00e3o local. O site oferece diversas se\u00e7\u00f5es dedicadas a diferentes p\u00fablicos, incluindo cidad\u00e3os, empresas, servidores p\u00fablicos, al\u00e9m de recursos como o e-SIC (Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o ao Cidad\u00e3o), transpar\u00eancia e not\u00edcias.</p> <p>A import\u00e2ncia da transpar\u00eancia e do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 destacada como um dos pontos cruciais desse website, fornecendo aos cidad\u00e3os um canal direto para acessar publica\u00e7\u00f5es oficiais, servi\u00e7os governamentais e not\u00edcias relevantes da cidade. Esse acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para promover a participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e o engajamento da comunidade.</p> <p>No entanto, mesmo com sua organiza\u00e7\u00e3o geral, o site ainda pode apresentar desafios de acessibilidade, especialmente para usu\u00e1rios mais idosos ou com pouca experi\u00eancia em navega\u00e7\u00e3o na web. A quantidade de conte\u00fado dispon\u00edvel pode dificultar a localiza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de informa\u00e7\u00f5es importantes. Isso sugere uma oportunidade de melhoria no design e na usabilidade do site, visando torn\u00e1-lo mais amig\u00e1vel e acess\u00edvel para todos os usu\u00e1rios, independentemente do n\u00edvel de habilidade tecnol\u00f3gica.</p> <p>Essa an\u00e1lise foi orientada pelos princ\u00edpios de design de intera\u00e7\u00e3o, incluindo as heur\u00edsticas estabelecidas por Nielsen, permitindo uma avalia\u00e7\u00e3o dos pontos fortes e das \u00e1reas que requerem aprimoramento no website da Prefeitura de Lagoa da Prata.</p> <p>As heur\u00edsticas de Nielsen que foram consideradas incluem:</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#pontos-fortes","title":"Pontos Fortes:","text":"<p>Visibilidade do status do sistema:</p> <p>Ponto Forte: O site pode apresentar feedback claro sobre o status das transa\u00e7\u00f5es ou processos realizados pelos usu\u00e1rios, ajudando-os a compreender onde est\u00e3o no site e o que est\u00e1 acontecendo em cada etapa.</p> <p>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real:</p> <p>Ponto Forte: A interface do site utiliza terminologia e fluxos de trabalho familiares para os usu\u00e1rios locais, alinhando-se com suas expectativas e experi\u00eancias do mundo real.</p> <p>Consist\u00eancia e padr\u00f5es:</p> <p>Ponto Forte: O site mant\u00e9m uma identidade visual e de intera\u00e7\u00e3o consistente em todas as se\u00e7\u00f5es, facilitando o reconhecimento e a navega\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#oportunidades-de-melhoria","title":"Oportunidades de Melhoria:","text":"<p>Liberdade e controle do usu\u00e1rio:</p> <p>Oportunidade de Melhoria: O site pode oferecer mais op\u00e7\u00f5es de controle aos usu\u00e1rios, como permitir ajustes nas configura\u00e7\u00f5es de privacidade e oferecer mecanismos para desfazer a\u00e7\u00f5es indesejadas.</p> <p>Preven\u00e7\u00e3o de erros:</p> <p>Oportunidade de Melhoria: Implementar medidas adicionais para evitar erros durante a intera\u00e7\u00e3o no site, como confirma\u00e7\u00f5es antes de a\u00e7\u00f5es importantes e feedback claro em caso de problemas.</p> <p>Reconhecer ao inv\u00e9s de lembrar:</p> <p>Oportunidade de Melhoria: Reduzir a carga cognitiva dos usu\u00e1rios, apresentando informa\u00e7\u00f5es importantes de maneira mais contextualizada e acess\u00edvel, minimizando a necessidade de lembrar detalhes espec\u00edficos.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Prefeitura de Lagoa da Prata. Dispon\u00edvel em: https://www.lagoadaprata.mg.gov.br. Acesso em: 31/03/2024. [2] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 05/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Heler 05/04/2024 Pedro Lucas 16/04/2024 <code>2.0</code> Adicionado as heur\u00edsticas Lucas Heler 07/05/2024 Lucas Meireles"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As heur\u00edsticas de Nielsen, propostas pelo renomado especialista em usabilidade Jakob Nielsen, s\u00e3o princ\u00edpios fundamentais para avaliar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em interfaces digitais. Essas diretrizes fornecem um conjunto de crit\u00e9rios essenciais para identificar problemas de usabilidade e otimizar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com um site. Com base nas heur\u00edsticas de Nielsen, os integrantes do grupo realizaram individualmente an\u00e1lises em poss\u00edveis sites para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#brasil-participativo","title":"Brasil Participativo","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Joyce Dionizio</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: A Plataforma Brasil Participativo \u00e9 uma iniciativa do governo que busca envolver os cidad\u00e3os na elabora\u00e7\u00e3o e no aprimoramento de pol\u00edticas p\u00fablicas. Ela foi desenvolvida pela Secretaria Nacional de Participa\u00e7\u00e3o Social em colabora\u00e7\u00e3o com v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es, utilizando software livre para garantir transpar\u00eancia e facilidade de acesso.</li> <li>Motivos de escolha: O integrante do grupo escolheu concentrar-se nessa plataforma devido \u00e0 sua experi\u00eancia com ela no LAPPIS (Laborat\u00f3rio Avan\u00e7ado de Produ\u00e7\u00e3o, Pesquisa &amp; Inova\u00e7\u00e3o em Software), na FGA (Faculdade UnB Gama), onde participou de v\u00e1rias confer\u00eancias importantes. Durante esses eventos, foi observado que, embora a plataforma tenha um grande potencial para facilitar a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, muitos usu\u00e1rios, especialmente os mais velhos, encontravam dificuldades em navegar e usar o site de forma eficaz.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>Complexidade da navega\u00e7\u00e3o.</li> <li>Tamanho e legibilidade do texto inadequados.</li> <li>Falta de instru\u00e7\u00f5es claras.</li> <li>Aus\u00eancia de uma se\u00e7\u00e3o dedicada a usu\u00e1rios novatos ou com dificuldades.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#prefeitura-de-gurupi","title":"Prefeitura de Gurupi","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Pedro Lucas</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: O site \u00e9 utilizado como um canal de acesso aos cidad\u00e3os e servidores para visualizar informa\u00e7\u00f5es referente a cidade de Gurupi-TO, incluindo not\u00edcias, di\u00e1rio oficial, licita\u00e7\u00f5es, leis municipais, governan\u00e7a p\u00fablica e os portais do cidad\u00e3o e do servidor.</li> <li>Motivos de escolha: Sites de prefeituras frequentemente disponibilizam uma variedade de informa\u00e7\u00f5es, como calend\u00e1rio de eventos, not\u00edcias locais, servi\u00e7os p\u00fablicos, entre outros, o que pode proporcionar uma ampla gama de dados para an\u00e1lise. Melhorar a usabilidade e acessibilidade de um site de prefeitura pode ter um impacto significativo na vida dos cidad\u00e3os locais, facilitando o acesso a informa\u00e7\u00f5es importantes e servi\u00e7os essenciais.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>Incapacidade de usar conte\u00fado em libras.</li> <li>Falta de funcionalidade de busca por data, limitando a descoberta de not\u00edcias apenas a palavras-chave conhecidas.</li> <li>Falta de op\u00e7\u00f5es para ajustar contraste e tamanho da fonte.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#portal-da-industria","title":"Portal da Industria","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Lucas Heler</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: O portal da ind\u00fastria, faz parte do Sistema Ind\u00fastria, uma rede nacional de car\u00e1ter privado. O portal da ind\u00fastria, serve como uma plataforma centralizada para oferecer informa\u00e7\u00f5es, recursos e servi\u00e7os relevantes para o setor industrial. Atrav\u00e9s do portal os usu\u00e1rios podem acessar not\u00edcias, an\u00e1lises de mercado, oportunidades de capacita\u00e7\u00e3o oferecidas pelo SENAI e SESI, al\u00e9m de servi\u00e7os espec\u00edficos fornecidos pelas federa\u00e7\u00f5es estaduais e sindicatos patronais.</li> <li>Motivos de escolha: Sua ampla abrang\u00eancia, desde not\u00edcias e an\u00e1lises de mercado at\u00e9 oportunidades de capacita\u00e7\u00e3o oferecidas pelo SENAI e SESI, proporciona uma vis\u00e3o abrangente das necessidades e demandas do setor industrial. Avaliar a usabilidade e a efic\u00e1cia do Portal da Ind\u00fastria pode ser crucial se o seu p\u00fablico-alvo incluir profissionais da ind\u00fastria, empres\u00e1rios, estudantes ou qualquer pessoa interessada no setor. </li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o de fonte fina e mistura de cores est\u00e9ticas inadequadas.</li> <li>Estrutura de navega\u00e7\u00e3o r\u00edgida e inflex\u00edvel.</li> <li>Aus\u00eancia de recursos de personaliza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Velocidade de carregamento do site lenta.</li> <li>Disfun\u00e7\u00e3o do bot\u00e3o de busca na tela principal do site.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#manjaroorg","title":"Manjaro.org","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Cain\u00e3 Valen\u00e7a</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o:  Manjaro \u00e9 um sistema operacional Linux vers\u00e1til de c\u00f3digo aberto projetado com forte foco na prote\u00e7\u00e3o da privacidade do usu\u00e1rio e oferecendo amplo controle sobre o hardware. O site escolhido \u00e9 o site da organiza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelo versionamento do manjaro, tendo um design com objetivo de ser f\u00e1cil para um usu\u00e1rio acessar o site, escolher a vers\u00e3o que melhor atende suas necessidades e baix\u00e1-la.</li> <li>Motivos de escolha: o Manjaro Linux \u00e9 uma distribui\u00e7\u00e3o Linux popular e bem estabelecida, conhecida por sua comunidade ativa e por oferecer uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio amig\u00e1vel. Como o site oficial do Manjaro \u00e9 a principal fonte de informa\u00e7\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o avali\u00e1-lo pode ajudar a entender como os usu\u00e1rios interagem com essas informa\u00e7\u00f5es, desde downloads at\u00e9 suporte e documenta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, melhorar a usabilidade do site pode beneficiar diretamente os usu\u00e1rios, tornando mais f\u00e1cil encontrar informa\u00e7\u00f5es importantes e contribuindo para uma experi\u00eancia mais satisfat\u00f3ria.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>Correspond\u00eancia inadequada em alguns menus, links e bot\u00f5es.</li> <li>Barra de pesquisa pouco explicativa.</li> <li>Plataforma de download complexa e pouco intuitiva.</li> <li>Falta detalhes sobre a plataforma e escolha de distribui\u00e7\u00e3o.</li> <li>Excesso de informa\u00e7\u00e3o em algumas telas.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa. </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#govbr","title":"GOV.BR","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Lucas Meireles</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: O GOV.BR \u00e9 um projeto de unifica\u00e7\u00e3o dos canais digitais do governo federal. Mas ele \u00e9, acima de tudo, um projeto sobre como a rela\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o com o Estado deve ser: simples e focada nas necessidades do usu\u00e1rio de servi\u00e7os p\u00fablicos.</li> <li>Motivos de escolha: GOV.BR \u00e9 a plataforma oficial do governo brasileiro na internet, concentrando uma ampla gama de informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos. Ao avaliar essa plataforma, voc\u00ea pode entender como os servi\u00e7os p\u00fablicos s\u00e3o disponibilizados online e identificar \u00e1reas de melhoria para melhor atender \u00e0s necessidades dos cidad\u00e3os.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>Duplicidade de t\u00f3picos na barra de pesquisa.</li> <li>Confus\u00e3o na parte de registro de dados.</li> <li>Bot\u00e3o de fechar em local incomum e padr\u00f5es de cores que dificultam sua visibilidade.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#detran-df","title":"Detran-DF","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Augusto Duarte</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o do site: O Departamento de Tr\u00e2nsito do Distrito Federal (DETRAN DF) desempenha um papel fundamental na regulamenta\u00e7\u00e3o e controle do tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio, bem como na administra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os relacionados \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o de condutores e registro de ve\u00edculos no Distrito Federal. </li> <li>Motivos de escolha: Por sua relev\u00e2ncia local, sendo respons\u00e1vel por quest\u00f5es relacionadas \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o de condutores e registro de ve\u00edculos no Distrito Federal. Avaliar sua plataforma online seria fundamental para entender como os servi\u00e7os relacionados ao tr\u00e2nsito s\u00e3o disponibilizados para os residentes do DF.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>A navega\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 intuitiva.</li> <li>A acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia \u00e9 vaga.</li> <li>O site \u00e9 confuso e lento.</li> <li>Desafio especialmente para pessoas mais idosas ou menos familiarizadas com a navega\u00e7\u00e3o na internet.</li> <li>Dificuldade de localiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es desejadas pelos usu\u00e1rios.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa. </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. </p> <p>[2] Prefeitura de Gurupi. Dispon\u00edvel em: https://gurupi.to.gov.br/. Acesso em: 31/03/2024. </p> <p>[3] Manjaro. Dispon\u00edvel em: https://manjaro.org/. Acesso em: 29/03/2024 </p> <p>[4] Detran-DF. Dispon\u00edvel em: https://www.detran.df.gov.br/. Acesso em: 29/03/2024</p> <p>[5] Portal da Industria. Dispon\u00edvel em: https://www.portaldaindustria.com.br/. Acesso em: 30/03/2024. </p> <p>[6] GOV.BR. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/pt-br. Acesso em: 28/03/2024. </p> <p>[7] Brasil Participativo. Dispon\u00edvel em: https://brasilparticipativo.presidencia.gov.br/. Acesso em 29/03/2024. </p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 05/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Augusto 05/04/2024 Pedro Lucas 20/04/2024 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o do documento Augusto 07/05/2024 Lucas Meireles"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Uma an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para se ter um entendimento sobre qual \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e por qu\u00ea. Nesse tipo de an\u00e1lise, o trabalho \u00e9 definido em termos dos objetivos que os usu\u00e1rios querem ou precisam atingir. [1]  \u2003\u2003No contexto da an\u00e1lise de tarefas, uma abordagem valiosa \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual, seja ela suportada ou n\u00e3o por um sistema computacional. Essa an\u00e1lise pode ser empregada tanto para o (re)design de sistemas quanto para avaliar os resultados de interven\u00e7\u00f5es que incluam a introdu\u00e7\u00e3o de novos sistemas computacionais. Um dos passos iniciais cruciais nesse processo \u00e9 a coleta dos objetivos das pessoas ao interagirem com o sistema em an\u00e1lise.  \u2003\u2003O site da Prefeitura da Lagoa da Prata \u00e9 um site majoritariamente informativo, disponibilizando de uma gama de informa\u00e7\u00f5es. O usu\u00e1rio pode acessar informa\u00e7\u00f5es como: Fila de espera de creches munipais; lista de medicamentos dispon\u00edveis; calend\u00e1rio de eventos relacionados ao municipio; entre outros tipos de informa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003A metodologia para o desenvolvimento das an\u00e1lises de tarefas foi estabelecida com o objetivo de explorar diversas t\u00e9cnicas, selecionando aquela mais adequada para cada tarefa em quest\u00e3o. As t\u00e9cnicas escolhidas foram a AHT (An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas) e o CMN-GOMS (Card, Moran e Newell GOMS). Essa an\u00e1lise \u00e9 fundamental para identificar o fluxo de passos das tarefas, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que necessitam de melhorias.</p> <p>Para este projeto, ser\u00e3o utilizadas ambas as t\u00e9cnicas mencionadas anteriormente, realizando uma liga\u00e7\u00e3o direta com os cen\u00e1rios estabelecidos e utilizando tarefas que podem ser associadas \u00e0s personas declaradas. A forma da AHT ser\u00e1 utilizada principalmente em tarefas complexas que n\u00e3o s\u00e3o repetitivas e podem assumir diversas depend\u00eancias. J\u00e1 o CMN-GOMS ser\u00e1 utilizado como base geral para os cen\u00e1rios e an\u00e1lise das etapas para se alcan\u00e7ar o objetivo prim\u00e1rio.</p>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#hta-analise-hierarquica-de-tarefas","title":"HTA - An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":"<p>\u2003\u2003Desenvolvida na d\u00e9cada de 1960, a An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) \u00e9 uma ferramenta empregada para compreender as compet\u00eancias e habilidades necess\u00e1rias para realizar tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas. Al\u00e9m disso, \u00e9 valiosa para identificar problemas de desempenho. A HTA facilita a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre as a\u00e7\u00f5es das pessoas, os motivos que as impulsionam e as consequ\u00eancias caso essas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam executadas corretamente.</p> <p>\u2003\u2003A Tabela 1 abaixo apresenta os elementos de uma an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas.  Tabela 1 - Elementos de uma HTA Elemento Descri\u00e7\u00e3o Tarefa: Uma parte do trabalho que requer realiza\u00e7\u00e3o, frequentemente definida em termos de objetivos e subobjetivos. Objetivo: Um estado espec\u00edfico, um estado final, determinado por eventos ou por valores observ\u00e1veis de vari\u00e1veis, que servem como crit\u00e9rio para alcan\u00e7ar o objetivo. Subobjetivo: Uma subdivis\u00e3o de objetivos complexos, usada para identificar quais subobjetivos s\u00e3o mais dif\u00edceis de alcan\u00e7ar, j\u00e1 que limitam ou at\u00e9 mesmo impedem o alcance do objetivo principal. Plano: Define os subobjetivos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar um objetivo maior e a ordem em que esses subobjetivos devem ser alcan\u00e7ados. Opera\u00e7\u00e3o: As circunst\u00e2ncias em que o objetivo \u00e9 ativado (entrada), as atividades ou a\u00e7\u00f5es que contribuem para alcan\u00e7\u00e1-lo e as condi\u00e7\u00f5es que indicam o seu alcance (feedback). <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.  Abaixo se encontra a Figura 1 que cont\u00e9m a legenda dos elementos encontrados em um diagrama HTA.  Figura 1 - Elementos de um diagrama HTA  <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p> <p>  \u2003\u2003Os planos podem possuir rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos, como: sequ\u00eancia fixa (um objetivo deve ser atingido antes do pr\u00f3ximo); regra de sele\u00e7\u00e3o ou decis\u00e3o (quais objetivos que dever\u00e3o ser atin-gidos dependem das circunst\u00e2ncias); ou em paralelo (mais de um objetivo deve ser atingido ao mesmo tempo). A Figura 1 apresenta a forma gr\u00e1fica de representa\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es. </p>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-hta-1-cadastrar-e-acompanhar-uma-reclamacao-na-ouvidoria","title":"An\u00e1lise da Tarefa HTA 1: Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela 2 e figura 2 referentes a tarefa de Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria, ambas feitas pelo integrante do grupo Cain\u00e3 Freitas:  Tabela 2 - HTA da Tarefa: Cadastrar e uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas / Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Cadastrar e consultar uma reclama\u00e7\u00e3o cadastrada 1 &gt; 2 Input: Acesso ao site de Lagoa da Prata, Credenciais de login (usu\u00e1rio e senha).  Plano: Realizar login no site, Navegar at\u00e9 a Ouvidoria, Cadastrar reclama\u00e7\u00e3o desejada, Acessar a reclama\u00e7\u00e3o na lista, Acompanhar status.  Feedback: Status da reclama\u00e7\u00e3o cadastrada emitido. 1. Realizar login no site 1 &gt; 2 Plano: informar o cpf e depois a senha do gov.br.  Feedback: tela menu de Servi\u00e7os Registrato. 1.1 Informar CPF 1.2 Informar senha do gov.br 2. Navegar para a ouvidoria 1 / 2 Plano: selecionar uma das op\u00e7\u00f5es, entre ir at\u00e9 pagina da ouvidoria atrav\u00e9s do menu hamburguer e ir at\u00e9 a pagina da ouvidoria atrav\u00e9s da aba de pesquisa Feedback: Tela da ouvidoria que mostra op\u00e7\u00e3o de cadastrar reclama\u00e7\u00e3o 2.1 Ir atrav\u00e9s do menu hamburguer 2.2 Ir atrav\u00e9s da aba de pesquisa 3. Cadastrar Reclama\u00e7\u00e3o 1 &gt; 2 Plano: Cadastrar uma reclama\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do formul\u00e1rio  Feedback: Caixa de aviso avisando que a reclama\u00e7\u00e3o foi cadastrada 3.1. Selecionar tipo, secretaria e assunto 3.2. Preencher texto de reclama\u00e7\u00e3o 3.3. Preencher campos opcionais 1 / 2 Plano: Cadastrar (ou n\u00e3o) campos adicionais do formul\u00e1rio  Feedback: Campo adicional presente na pagina de acompanhamento 3.3.1 Preencher endere\u00e7o 3.3.2 Solicitar Sigilo 3.4. Resolver Captcha 4. Consultar status da reclama\u00e7\u00e3o 1 &gt; 2 Plano: Acompanhar status da reclama\u00e7\u00e3o recem registrada  Feedback: Campo de status presente na pagina de acompanhamento 4.1. Selecionar \"meus protocolos\" 4.2. Selecionar reclama\u00e7\u00e3o cadastrada 4.3. Conferir status <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p> <p>Figura 2 - Diagrama HTA da Tarefa: Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria  Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-hta-2-cadastro-antecipado-de-aluno","title":"An\u00e1lise da Tarefa HTA 2: Cadastro Antecipado de Aluno","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela 3 e figura 3 referentes a tarefa de Cadastro Antecipado de Aluno, ambas feitas pelo integrante do grupo Joyze Dionizio:  Tabela 3 - HTA da Tarefa: Cadastro Antecipado de Aluno Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas / Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Realizar cadastro antecipado de aluno para matr\u00edcula escolar 1 &gt; 2 &gt; 3 &gt; 4 &gt; 5 &gt; 6 &gt; 7 &gt; 8 Input: Acesso ao site da Prefeitura de Goi\u00e2nia, Dados do candidato, Dados do respons\u00e1vel, Dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos.  Plano: Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, selecionar \"Matr\u00edculas Web\", acessar \"Cadastro Antecipado\", preencher dados, gravar dados, confirmar grava\u00e7\u00e3o.  Feedback: Confirma\u00e7\u00e3o de cadastro bem-sucedido. 1. Encontrar a se\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os 1.1 &gt; 1.2 &gt; 1.3 &gt; 1.4 Plano: Abrir o navegador, acessar o site da prefeitura, navegar at\u00e9 o menu \"SERVI\u00c7OS\", selecionar \"MATR\u00cdCULAS WEB\".  Feedback: Acesso \u00e0 p\u00e1gina de matr\u00edculas web. 1.1 Abrir o navegador Recomenda-se usar um navegador compat\u00edvel com o site. 1.2 Acessar o site da Prefeitura de Goi\u00e2nia Pode ser necess\u00e1rio garantir uma conex\u00e3o est\u00e1vel com a internet. 1.3 Navegar at\u00e9 o menu \"SERVI\u00c7OS\" A identifica\u00e7\u00e3o do menu \"SERVI\u00c7OS\" deve ser clara. 1.4 Navegar at\u00e9 a op\u00e7\u00e3o \"MATR\u00cdCULAS WEB\" A op\u00e7\u00e3o \"MATR\u00cdCULAS WEB\" deve estar vis\u00edvel e acess\u00edvel no menu. 2. Navegar para a p\u00e1gina de matr\u00edcula web 2.1 &gt; 2.2 Plano: Visualizar a op\u00e7\u00e3o \"Acessar Servi\u00e7o\", clicar para acessar.  Feedback: P\u00e1gina de cadastro antecipado aberta. 2.1 Visualizar a op\u00e7\u00e3o \"Acessar Servi\u00e7o\" A op\u00e7\u00e3o deve ser funcional e responsiva. 2.2 Clicar na op\u00e7\u00e3o \"Acessar Servi\u00e7o\" A op\u00e7\u00e3o deve ser funcional e responsiva. 3. Selecionar \"Cadastro Antecipado\" 3.1 &gt; 3.2 Plano: Visualizar e selecionar \"Cadastro Antecipado\".  Feedback: P\u00e1gina de inser\u00e7\u00e3o de dados aberta. 3.1 Visualizar a op\u00e7\u00e3o \"Cadastro Antecipado\" A op\u00e7\u00e3o deve ser destacada e facilmente localiz\u00e1vel. 3.2 Clicar na op\u00e7\u00e3o \"Cadastro Antecipado\" A op\u00e7\u00e3o deve redirecionar corretamente. 4. Inserir dados do candidato 4.1 Plano: Preencher campos obrigat\u00f3rios em \"Dados do Candidato\".  Feedback: Campos preenchidos corretamente. 4.1 Preencher os campos obrigat\u00f3rios em \"Dados do Candidato\" Plano: Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00e3o, fazer download da movimenta\u00e7\u00e3o 5. Inserir dados do respons\u00e1vel 5.1 Plano: Preencher campos obrigat\u00f3rios em \"Dados do Respons\u00e1vel\".  Feedback: Campos preenchidos corretamente. 5.1 Preencher os campos obrigat\u00f3rios em \"Dados do Respons\u00e1vel\" Campos devem ser claros e permitir a inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sem erros. 6. Inserir dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos 6.1 Plano: Preencher campos obrigat\u00f3rios em \"Dados S\u00f3cio-Econ\u00f4micos\".  Feedback: Campos preenchidos corretamente. 6.1 Preencher os campos obrigat\u00f3rios em \"Dados S\u00f3cio-Econ\u00f4micos\" Campos devem ser claros e permitir a inser\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sem erros. 7. Gravar os dados do candidato 7.1 &gt; 7.2 Plano: Verificar todas as informa\u00e7\u00f5es e clicar em \"Gravar Candidato\".  Feedback: Dados salvos no sistema. 7.1 Verificar todas as informa\u00e7\u00f5es inseridas Revis\u00e3o de dados para evitar erros. 7.2 Clicar no bot\u00e3o \"Gravar Candidato\" Bot\u00e3o deve ser claramente identific\u00e1vel e funcional. 8. Confirmar grava\u00e7\u00e3o dos dados 8.1 &gt; 8.2 Plano: Verificar bal\u00e3o de confirma\u00e7\u00e3o e clicar em \"OK\".  Feedback: Confirma\u00e7\u00e3o de dados gravados. 8.1 Verificar o bal\u00e3o de confirma\u00e7\u00e3o de dados Mensagem de confirma\u00e7\u00e3o deve ser clara e compreens\u00edvel. 8.2 Clicar em \"OK\" no bal\u00e3o de confirma\u00e7\u00e3o de dados Bot\u00e3o \"OK\" deve ser funcional. <p>Fonte: DIONIZIO,Joyce. 2024.</p> <p>Figura 3 - Diagrama HTA da Tarefa: Cadastro Antecipado de Aluno  Fonte: DIONIZIO,Joyce. 2024. </p>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-hta-3-acessar-o-modulo-de-contra-cheque-e-consultar-processos-do-servidor","title":"An\u00e1lise da Tarefa HTA 3: Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela 4 e figura 4 referentes a tarefa de Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor , ambas feitas pelo integrante do grupo Augusto Duarte:</p> <p> Tabela 4 - HTA da Tarefa: Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor input: Localiza\u00e7\u00e3o e acesso ao modulo. 1. Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Contra Cheque\" 1&gt;2 input: Escolha da op\u00e7\u00e3o para iniciar o processo de consulta. 2. Preencher os campos requeridos de login 2&gt;3 input: Inser\u00e7\u00e3o de dados pessoais. 3. Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Processo Digital\" 3&gt;4 input: Escolha da op\u00e7\u00e3o para iniciar o acompanhamento dos processos. 4. Escolher o processo 4&gt;5 input: Sele\u00e7\u00e3o do processo desejado. 5. Acompanhar o status do processo feedback: Informa\u00e7\u00e3o sobre o processo e resultados. <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p> <p>Figura 4 - Diagrama HTA da Tarefa: Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor </p> <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-hta-4-registrar-e-verificar-o-panorama-de-saude-da-cidade","title":"An\u00e1lise da Tarefa HTA 4: Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela 5 e figura 5 referentes a tarefa de Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade, ambas feitas pelo integrante do grupo Lucas Meireles:</p> <p> Tabela 5 - HTA da Tarefa: Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas / Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade 1 &gt; 2 Input: Acesso ao site de Lagoa da Prata, Credenciais de login (usu\u00e1rio e senha).  Plano: Realizar login no site, Navegar para a p\u00e1gina de estado de sa\u00fade, Registrar estado de sa\u00fade, Verificar panorama de sa\u00fade da cidade.  Feedback: Status do estado de sa\u00fade emitido. 1. Realizar login no site 1 &gt; 2 Plano: informar o cpf e depois a senha do gov.br. 1.1 Informar CPF 1.2 Informar senha do gov.br 2. Navegar para a p\u00e1gina de estado de sa\u00fade 1 / 2 Plano: selecionar uma das op\u00e7\u00f5es, entre ir at\u00e9 pagina atrav\u00e9s do menu hamburguer e ir at\u00e9 a pagina pela aba de pesquisa 2.1 Ir atrav\u00e9s do menu hamburguer 2.2 Ir atrav\u00e9s da aba de pesquisa 3. Registrar estado de sa\u00fade 1 &gt; 2 Plano: Selecionar se est\u00e1 bem ou n\u00e3o, em caso negativo, realizar os registros 3.1. Registrar que n\u00e3o se sente mal 3.2. Registrar que se sente mal 1 &gt; 2 Plano: registrar os dados de sintomas e locais 3.2.1 Confirmar endere\u00e7o 3.2.2 Registrar os sintomas 3.2.3 Registrar se deseja marcar uma consulta 1 / 2 3.2.3.1 N\u00e3o marcar consulta 3.2.3.2 Marcar consulta 1 &gt; 2 3.2.3.2.1 Selecionar hor\u00e1rio da consulta 3.2.4 Registrar locais que esteve presente 4. Verificar panorama de sa\u00fade da cidade 4.1. Navegar pelo mapa interativo 1 / 2 4.1.1 Visualizar as informa\u00e7\u00f5es resumidas pelo mapa 4.1.2 Selecionar uma \u00e1rea do mapa e verificar dados detalhados <p>Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024.</p> <p>Figura 5 - Diagrama HTA da Tarefa: Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade</p> <p> Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-hta-5-solicitar-vistoria-de-local-com-agua-parada","title":"An\u00e1lise da Tarefa HTA 5: Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada","text":"<p>Abaixo se encontra tanto a tabela 6 e imagem 6 representando o diagrama HTA relacionado a tarefa Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada, ambos foram elaborados levando em considera\u00e7\u00e3o a persona Maria Arlete e o cenario C03.  Tabela 6 - HTA da Tarefa: Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas / Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada 1 &gt; 2 input: formul\u00e1rio de solicita\u00e7\u00e3o de vistoria  plano: acessar a p\u00e1gina; ler as informa\u00e7\u00f5es de uma solicita\u00e7\u00e3o; escolher forma de login; enviar a solicita\u00e7\u00e3o; baixar a solicita\u00e7\u00e3o  feedback: Nova solicita\u00e7\u00e3o aparece aparece para a Secret\u00e1ria de Sa\u00fade na lista de solicita\u00e7\u00f5es de vistoria de \u00e1gua parada como pendente  recomenda\u00e7\u00e3o: status da vistoria ser disponbilizada para pessoa que realizou login e em uma pagina mostrando todas as vistorias realizadas. 1. Acessar a p\u00e1gina de Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada 1 / 2 a\u00e7\u00e3o: Acessar o menu \"hamburguer\" ou acessar o menu \"servi\u00e7os para o Cidad\u00e3o\" ou pesquisar na aba de pesquisas 1.1 Encontrar pelo menu \"hamburguer\" na aba Servi\u00e7os 1 / 2 a\u00e7\u00e3o: Passar o dispositivo apontador por cima do bot\u00e3o para abrir o menu suspenso; ou Clicar no bot\u00e3o para ele abrir 1.1.1 Acessar o menu passando o dispositivo apontador em cima 1.1.2 Acessar o menu clicando no bot\u00e3o \"hamburguer\" 1.2 Encontrar na p\u00e1gina inicial ao clicar em \"Servi\u00e7os para o Cidad\u00e3o\" 1.3 Encontrar pela aba de pesquisa 2. Fazer leitura das informa\u00e7\u00f5es da solicita\u00e7\u00e3o 3. Fazer login 1 / 2 plano: Login pelo GOV.BR informar CPF e senha ou login pela Prefeitura Munincipal de Lagoa da Prata informar cpf/cnpj/email e senha 3.1 Fazer login pela Prefeitura Munincipal de Lagoa da Prata 1 / 2 plano: Realizar cadastro informando: email, senha, nome completo, CPF, confirmar a declara\u00e7\u00e3o da veracidade dos dados; ou realizar login informando CPF ou email e senha 3.1.1 Fazer login pelo Prefeitura Munincipal de Lagoa da Prata com cadastro feito anteriormente 3.1.2 Fazer cadastro pela Prefeitura Munincipal de Lagoa da Pratacaso n\u00e3o possuir conta e realizar login 3.2 Fazer login pelo GOV.BR 1 / 2 plano: Realizar cadastro informando CPF, realizando HCaptcha, escolher um banco para realizar login; ou Realizar login informando CPF e senha. 3.2.1 Fazer cadastro no GOV.BR caso n\u00e3o possuir conta e realizar login 3.2.2 Fazer login pelo GOV.BR com cadastro feito anteriormente 3.3 Solicitar anonimamente 4. Enviar Solicita\u00e7\u00e3o de vistoria de local com \u00e1gua parada 1 &gt; 2 input: Preencher os campos: logradouro, n\u00famero, complemento, CEP, descri\u00e7\u00e3o; Selecionar qual tipo de \u00edmovel: residencial, abandonado, desocupado, p\u00fablico, terreno baldio murado, terreo baldio n\u00e3o murado, ferro velho, borracharia, desmanche, recicladoras, cemit\u00e9rios, obras, parques ou pra\u00e7as, outros; Clicar no bot\u00e3o enviar 4.1. Preencher o formul\u00e1rio nos campos com informa\u00e7\u00f5es 4.2. Responder o reCaptcha 4.3 Clicar no bot\u00e3o Enviar 5. Baixar os dados da solicita\u00e7\u00e3o 1 / 2 plano: Visualizar a solicita\u00e7\u00e3o, logo depois baixar a solicita\u00e7\u00e3o 5.1 Visualizar a confirma\u00e7\u00e3o da solicita\u00e7\u00e3o 5.2 Clicar no bot\u00e3o para baixar a solicita\u00e7\u00e3o <p>Fonte: DOURAOD, Pedro Lucas. 2024.</p> <p>Figura 6 - Diagrama HTA da Tarefa: Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada  Fonte: DOURAOD, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#cnm-goms","title":"CNM-GOMS","text":"<p>\u2003\u2003O GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules - Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o) \u00e9 um conjunto de modelos utilizados para an\u00e1lise de tarefas. O CMN-GOMS (Card, Moran e Newell GOMS) \u00e9 um desses modelos e consiste em uma hierarquia bem definida de objetivos representados em forma de programa, permitindo assim uma an\u00e1lise execut\u00e1vel. (Barbosa e Silva, 2010)</p>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#legenda","title":"Legenda","text":"Termo Tradu\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Goal Objetivo O que o usu\u00e1rio quer realizar utilizando o sistema OP Operador A\u00e7\u00f5es concretas que o site permite que o usu\u00e1rio fa\u00e7a METHOD M\u00e9todo Sequ\u00eancia de subobjetivos e operadores para atingir um objetivo maior SEL.RULE Regra de sele\u00e7\u00e3o Tomada de decis\u00e3o sobre qual m\u00e9todo utilizar"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-1-consultar-quantidade-de-dipirona-na-lista-de-medicamentos-disponiveis","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 1: Consultar quantidade de DIPIRONA na lista de medicamentos dispon\u00edveis","text":"<pre><code>Goal 0: Consultar lista de medicamentos dispon\u00edveis\n  Goal 1: Encontrar servi\u00e7os de pessoa f\u00edsica\n    METHOD 1.A: Encontrar atrav\u00e9s do menu GOVERNO\n    (SEL.RULE: pefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 menu \"SERVI\u00c7OS PARA O CIDAD\u00c3O\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 menu \"LISTA DE MEDICAMENTOS DISPONIVEIS\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"ACESSAR\"\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n    METHOD 1.B: Encontrar atrav\u00e9s da aba de pesquisa\n    (SEL.RULE: pefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 barra de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Digitar \"medicamentos\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Levar cursor at\u00e9 \"LISTA DE MEDICAMENTOS DISPONIVEIS\"\n  Goal 2: Pesquisar medicamento\n    OP: Apertar bot\u00f5es \"CTRL\" + \"F\"\n    OP: Digitar \"DIPIRONA\"\n    OP: Consultar valor no lado direito da lista\n</code></pre>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-2-cadastro-antecipado-de-aluno","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 2: Cadastro Antecipado de Aluno","text":"<pre><code>Goal 0: Realizar cadastro antecipado de aluno para matr\u00edcula escolar\n  Goal 1: Encontrar a se\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os\n    METHOD 1.A: Encontrar atrav\u00e9s do menu \"Servi\u00e7os\"\n    (SEL.RULE: prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 menu \"SERVI\u00c7OS\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 op\u00e7\u00e3o \"MATR\u00cdCULAS WEB\"\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n    METHOD 1.B: Encontrar atrav\u00e9s da aba de pesquisa\n    (SEL.RULE: prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 barra de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Digitar \"matr\u00edculas web\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Levar cursor at\u00e9 op\u00e7\u00e3o \"MATR\u00cdCULAS WEB\"\n  Goal 2: Navegar para a p\u00e1gina de matr\u00edcula web\n    OP: Na nova p\u00e1gina, visualizar e clicar na op\u00e7\u00e3o \"Acessar Servi\u00e7o\"\n  Goal 3: Selecionar \"Cadastro Antecipado\"\n    OP: Selecionar a op\u00e7\u00e3o \"Cadastro Antecipado\"\n  Goal 4: Inserir dados do candidato\n    OP: Preencher os campos obrigat\u00f3rios em \"Dados do Candidato\"\n  Goal 5: Inserir dados do respons\u00e1vel\n    OP: Preencher os campos obrigat\u00f3rios em \"Dados do Respons\u00e1vel\"\n  Goal 6: Inserir dados s\u00f3cio-econ\u00f4micos\n    OP: Preencher os campos obrigat\u00f3rios em \"Dados S\u00f3cio-Econ\u00f4micos\"\n  Goal 7: Gravar os dados do candidato\n    OP: Clicar no bot\u00e3o \"Gravar Candidato\"\n  Goal 8: Confirmar grava\u00e7\u00e3o dos dados\n    OP: Clicar em \"OK\" no bal\u00e3o de confirma\u00e7\u00e3o de dados\n</code></pre>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-3-visualizar-e-baixar-editais-de-concursos-e-processos-seletivos","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 3: Visualizar e baixar editais de concursos e processos seletivos","text":"<pre><code>Goal 0: Visualizar e baixar editais de concursos e processos seletivos\n  Goal 1: Acessar o site da prefeitura municipal\n    METHOD: Acessar atr\u00e1ves do menu \u201cEDITAIS\u201d\n        OP: Levar o cursor do mouse at\u00e9 o menu \u201cEDITAIS\u201d \n        OP: Localizar Concursos e Processos Seletivos\n        OP: Levar o cursor do mouse at\u00e9 Concursos e Processos Seletivos\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n  Goal 2: Visualizar e baixar editais de concursos e processos seletivos\n    OP: Localizar o edital desejado\n    OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse \n    OP: Localizar \u201cArquivos\u201d\n    OP: Levar o cursor do mouse at\u00e9 \u201cArquivos\u201d\n    OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n    OP: Na nova p\u00e1gina, localizar \u201cEDITAL\u201d na parte inferior para acessar o PDF\n    OP: Clicar no bot\u00e3o/link para abrir o PDF\n</code></pre>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-4-registrar-e-verificar-o-panorama-de-saude-da-cidade","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 4: Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade","text":"<pre><code>Goal 0: Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade\n  Goal 1: Encontrar Registro de Estado de Sa\u00fade\n    METHOD 1.A: Encontrar atrav\u00e9s do menu \"hamburguer\"\n    (SEL.RULE: pefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 menu \"hamburguer\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"Registro de Estado de Sa\u00fade\"\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n    METHOD 1.B: Encontrar atrav\u00e9s da aba de pesquisa\n    (SEL.RULE: pefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 barra de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Digitar \"Sa\u00fade\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Levar cursor at\u00e9 \"Registro de Estado de Sa\u00fade\"\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n\n    Goal 2: Registrar Estado de Sa\u00fade:\n      OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"Registrar estado de sa\u00fade\"\n        METHOD 2.A: Usu\u00e1rio n\u00e3o possui sintomas de doen\u00e7a\n        (SEL.RULE: estado de sa\u00fade atual do usu\u00e1rio)\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"Me sinto bem\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Verificar o endere\u00e7o do morador\n      OP: Levar cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Endere\u00e7o correto\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        METHOD 2.B: Usu\u00e1rio possui sintomas de doen\u00e7a\n        (SEL.RULE: estado de sa\u00fade atual do usu\u00e1rio)\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"N\u00e3o me sinto bem\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Verificar o endere\u00e7o do morador\n      OP: Levar cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Endere\u00e7o correto\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Levar o cursor at\u00e9 a caixa seletora de sintomas\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo nas caixas de sintomas que condizem com o que o usu\u00e1rio sente\n      OP: Levar o cursor at\u00e9 a caixa de sele\u00e7\u00e3o de \"Desejo marcar uma consulta\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Levar o cursor at\u00e9 o mapa da cidade encontrado na \u00e1rea \"Locais que estive recentemente\"\n      OP: Levar o cursor at\u00e9 as \u00e1reas que foram frequentadas pelo usu\u00e1rio nos \u00faltimos dias\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse em cada \u00e1rea que o usu\u00e1rio esteve\n      OP: Levar cursor at\u00e9 a caixa \"Prosseguir\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Levar o cursor at\u00e9 a tabela de hor\u00e1rios\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse nos hor\u00e1rios dispon\u00edveis para o usu\u00e1rio\n      OP: Levar o cursor at\u00e9 a caixa \"Prosseguir\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"OK\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n\n    Goal 3: Verificar o panorama de sa\u00fade da cidade\n      OP: Levar o cursor at\u00e9 o mapa interativo no centro da p\u00e1gina\n      OP: Clicar e arrastar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse para movimentar o mapa\n      OP: Posicionar o cursor sobre o c\u00edrculo no mapa interativo\n      OP: Realizar a leitura dos sintomas frequentes na \u00e1rea do c\u00edrculo\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse no c\u00edrculo\n      OP: Realizar a leitura dos dados de n\u00fameros de pessoas que registraram cada tipo de sintoma\n</code></pre>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-6-cadastrar-e-acompanhar-status-de-uma-reclamacao-no-conselho-municipal-de-educacao-sobre-uma-escola-do-municipio-da-lagoa-da-prata","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 6: Cadastrar e acompanhar status de uma reclama\u00e7\u00e3o no conselho municipal de educa\u00e7\u00e3o sobre uma escola do municipio da lagoa da prata","text":"<pre><code>Goal 0: Cadastrar e acompanhar status de uma reclama\u00e7\u00e3o\n  Goal 1: Encontrar Ouvidoria\n    METHOD 1.A: Encontrar atrav\u00e9s do menu \"hamburguer\"\n    (SEL.RULE: pefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 menu \"hamburguer\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"Ouvidoria\"\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n\n    METHOD 1.B: Encontrar atrav\u00e9s da aba de pesquisa\n    (SEL.RULE: pefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 barra de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Digitar \"Ouvidoria\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Levar cursor at\u00e9 \"Ouvidoria\"\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n\n  Goal 2: Cadastrar Reclama\u00e7\u00e3o na ouvioria:\n    METHOD 2.A: Preencher formulario de cadastro de reclama\u00e7\u00e3o\n      OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"Cadastrar Manifesta\u00e7\u00e3o\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Ele navega at\u00e9 o formul\u00e1rio de \"Solicita\u00e7\u00e3o\"\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"Tipo\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse em \"Reclama\u00e7\u00e3o\"\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"Secretaria/Departamento\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse em \"Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o\"\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"Assunto\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse em \"OUVIDORIA GERAL - RECLAMA\u00c7\u00c3O\"\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"Forma de Resposta\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse em \"Consulta no Site\"\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"Solicita\u00e7\u00e3o\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Escrever toda a reclama\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para relatar o ocorrido\n\n    METHOD 2.B: Preencher cambos opcionais com local do ocorrido\n    (SEL.RULE: campos opcionais para o usu\u00e1rio)\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"Anexar Arquivos\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Escolhe um arquivo para ser anexado\n      OP: Navegar at\u00e9 a aba de \"Local da Ocorr\u00eancia\"\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"Bairro\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Clicar com bot\u00e3o esquerdo do mouse no bairro da escola\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"Logradouro\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Escrever o Logradouro da escola\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa \"N\u00famero\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Escrever o N\u00famero da escola\n\n    METHOD 2.C: Enviar Reclama\u00e7\u00e3o\n      OP: Levar cursor at\u00e9 caixa de captcha\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Resolver captcha simples\n      OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"Cadastrar\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n\n  Goal 3: Acompanhar status de reclama\u00e7\u00e3o cadastrada\n    OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"Meus Protocolos\n    OP: Levar cursor at\u00e9 protocolo cadastrado anteriormente\n    OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n    OP: Navegar at\u00e9 status da reclama\u00e7\u00e3o\n    OP: Acompanhar status\n</code></pre>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-6-acessar-o-modulo-de-contra-cheque-e-consultar-processos-do-servidor","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 6: Acessar o modulo de contra cheque e consultar processos do servidor","text":"<pre><code>Goal 0: Acessar o modulo de contra cheque e consultar processos do servidor\n  Goal 1: Acessar p\u00e1gina do Contra Cheque\n    METHOD 1.A: Acessar utilizando CPF\n    (SEL.RULE: prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n      OP: Levar cursor at\u00e9 o menu \"Contra Cheque\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Inserir informa\u00e7\u00f5es pessoas utilizando CPF\n      OP: Levar o cursor at\u00e9 \u201cValidar\u201d\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n    METHOD 1.B: Acessar utilizando matr\u00edcula \n    (SEL.RULE: prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n      OP: Levar cursor at\u00e9 o menu \"Contra Cheque\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Inserir informa\u00e7\u00f5es pessoas utilizando matr\u00edcula\n      OP: Levar o cursor at\u00e9 \u201cValidar\u201d\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n  Goal 2: Consultar processos do servidor\n    OP: Levar o cursor do mouse at\u00e9 \"Processo Digital\"\n    OP: Clicar com bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Levar o cursor do mouse at\u00e9 \u201cN\u00ba do processo\u201d\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse \n</code></pre>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-7-informar-luminaria-queimada-no-municipio","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 7: Informar lumin\u00e1ria queimada no Munic\u00edpio","text":"<pre><code>Goal 0: Informar lumin\u00e1ria queimada no Munic\u00edpio\n  Goal 1: Acessar a p\u00e1gina sobre ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica\n    METHOD 1.A: Encontrar pelo MENU \"hamburguer\"\n    (SEL.RULE: prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n      METHOD 1.A.1: Encontrar pelo MENU \"hamburguer\" sem necessidade de clicar\n      (SEL.RULE: Largura da p\u00e1gina maior que 1000px)\n        OP: Mover cursor ao MENU \"hamburguer\"\n        OP: Mover cursor a \"Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica\"\n        OP: Clicar com bot\u00e3o esquerdo\n      METHOD 1.A.2: Encontrar pelo MENU \"hamburguer\" com necessidade de clicar\n      (SEL.RULE: Largura da p\u00e1gina igual ou menor que 1000px)\n          OP: Mover cursor ao MENU \"hamburguer\"\n          OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo\n          OP: Mover cursor ao indicador de menu suspenso de \"Servi\u00e7os Online\"\n          OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo para abrir as op\u00e7\u00f5es\n          OP: Morver cursor a \"Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica\"\n          OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo\n\n    METHOD 1.B: Encontrar pela aba de pesquisa\n    (SEL.RULE: prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n      METHOD 1.B.1: Realizar a pesquisa clicando sem clicar no bot\u00e3o de pesquisa\n      (SEL.RULE: Obrigatoriamente quando a largura da p\u00e1gina \u00e9 igual ou menor que 1000px; prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Mover cursor \u00e0 barra de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Digitar \"ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica\"\n        OP: Apertar enter no teclado\n        OP: Mover cursor a op\u00e7\u00e3o \"Servi\u00e7os\" em registros encontrados\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Mover cursor ao resultado \"Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica\"\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      METHOD 1.B.2: Realizar a pesquisa clicando no bot\u00e3o de pesquisa\n      (SEL.RULE: Dispon\u00edvel quando a largura da p\u00e1gina \u00e9 maior que 1000px; prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Mover cursor \u00e0 barra de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Digitar \"ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica\"\n        OP: Mover cursor ao bot\u00e3o de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Mover cursor a op\u00e7\u00e3o \"Servi\u00e7os\" em registros encontrados\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Mover cursor ao resultado \"Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica\"\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n\n    METHOD 1.C: Encontrar pelo acesso r\u00e1pido dispon\u00edvel na p\u00e1gina inicial\n    (SEL.RULE: prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n      OP: Mover cursor at\u00e9 \"Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica A L\u00c2MPADA QUEIMOU?!\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo\n\n  Goal 2: Preencher formul\u00e1rio \"Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica - Troca de L\u00e2mpadas\"\n      OP: Mover cursor at\u00e9 espa\u00e7os dispon\u00edveis para preenchimento escrito\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Digitar informa\u00e7\u00f5es requeridas\n      OP: Mover cursor do mouse at\u00e9 op\u00e7\u00e3o de tipo de defeito identificado\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Mover cursor at\u00e9 a \"box\" do reCAPTCHA\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Mover cursor ate bot\u00e3o \"ENVIAR\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n\n  Goal 3: Ver protocolo de solicita\u00e7\u00e3o\n      OP: Visualizar o protocolo apresentado pelo site\n      OP: Mover cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"OK\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n\n  Goal 4: Acompanhar protocolo de solicita\u00e7\u00e3o em \"Acompanhe sua solicita\u00e7\u00e3o\"\n      OP: Mover cursor at\u00e9 espa\u00e7o dispon\u00edvel para preenchimento escrito\n      OP: Clicar com bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Digitar informa\u00e7\u00e3o requerida\n      OP: Mover cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"CONSULTAR\"\n      OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n      OP: Visualizar a situa\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00f5es do protocolo\n</code></pre>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-8-solicitar-vistoria-de-agua-parada-fonte-dourado-pedro-lucas-2024","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 8: Solicitar vistoria de \u00e1gua parada (Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024).","text":"<pre><code>  Goal 0: Solicitar vistoria de \u00e1gua parada\n\n  Goal 1: Acessar a p\u00e1gina de Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\n    Method 1.A: Encontrar pelo menu \"hamburguer\" na aba Servi\u00e7os a qualquer momento\n    (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 em qualquer p\u00e1gina e quer um acesso rapido a parte de servi\u00e7os)\n      Method 1.A.A: Acessar o menu passando o dispositivo apontador em cima\n      (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando aparelhos que possuem dispositivo apontador (ex: computadores (PCs e Notebooks)))\n        OP. 1.A.A.1: deslocar o cursor at\u00e9 o menu \"hamburguer\"\n        OP. 1.A.A.2: ao abrir o menu localizar a aba \"Servi\u00e7os\"\n        OP. 1.A.A.3: deslocar o cursor at\u00e9 a op\u00e7\u00e3o \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\"\n        OP. 1.A.A.4: clicar com o bot\u00e3o esquerdo do dispositvo apontador na op\u00e7\u00e3o \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\"\n\n      Method 1.A.B: Acessar o menu clicando no bot\u00e3o \"hamburguer\"\n      (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando dispositivos moveis (ex: Smartphones e Tablets))\n        OP. 1.A.B.1: clicar no menu \"hamburguer\"\n        OP. 1.A.B.2: ao abrir o menu localizar a aba \"Servi\u00e7os\"\n        OP. 1.A.B.3: clicar na op\u00e7\u00e3o \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\"\n\n    Method 1.B: Encontrar na p\u00e1gina inicial ao clicar em \"Servi\u00e7os para o Cidad\u00e3o\"\n    (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 na p\u00e1gina inicial )\n      Method 1.B.A: Acessar \"servi\u00e7os para o cidad\u00e3o\" com dispositivo apontador\n      (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando aparelhos que possuem dispositivo apontador (ex: computadores (PCs e Notebooks)))\n        OP. 1.B.A.1: girar a roda do mouse para baixo\n        OP. 1.B.A.2: deslocar o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Servi\u00e7os para o Cidad\u00e3o\"\n        OP. 1.B.A.3: clicar com o bot\u00e3o esquerdo do dispostivo apontador\n        OP. 1.B.A.4: deslocar o cursor at\u00e9 o op\u00e7\u00e3o \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\"\n        OP. 1.B.A.5: clicar com o bot\u00e3o esquerdo do dispostivo apontador\n\n      Method 1.B.A: Acessar \"servi\u00e7os para o cidad\u00e3o\" em telas touchscreen\n      (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando dispositivos com tela touchscreen (ex: Smartphones, Tablets, Notebooks) )\n        OP. 1.B.A.1: arrastar a tela para baixo\n        OP. 1.B.A.2: clicar no bot\u00e3o \"Servi\u00e7os para o Cidad\u00e3o\"\n        OP. 1.B.A.3: clicar na op\u00e7\u00e3o \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\"\n\n\n    Method 1.C: Encontrar pela aba de pesquisa\n    (SEL. RULE: usu\u00e1rio n\u00e3o sabe onde localizar o servi\u00e7o e deseja fazer a busca )\n      Method 1.C.A: Fazer busca com computadores (PCs e Notebooks)\n      (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando aparelhos que possuem dispositivo apontador e teclado ( mec\u00e2nico ou virtual))\n        OP. 1.C.A.1: deslocar cursor at\u00e9 a aba de pesquisa\n        OP. 1.C.A.2: clicar com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n        OP. 1.C.A.3: usar teclado e digitar \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\" ou algo parecido\n        OP. 1.C.A.4: apertar tecla \"Enter\"\n\n      Method 1.C.B: Fazer busca em telas touchscreen\n      (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando dispositivos com tela touchscreen (ex: Smartphones, Tablets, Notebooks) )\n        OP. 1.C.B.1: rolar a tela para cima\n        OP. 1.C.B.1: clicar na aba de pesquisa\n        OP. 1.C.B.1: digitar \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\" ou algo parecido\n        OP. 1.C.B.1: clicar no bot\u00e3o de lupa\n\n  Goal 2: Fazer leitura das informa\u00e7\u00f5es da solicita\u00e7\u00e3o\n\n  Goal 3: Fazer login\n    Method 3.A: Fazer login pela Prefeitura Munincipal de Lagoa da Prata\n    (SEL. RULE: usu\u00e1rio tem preferencia por usar esse login e/ou j\u00e1 possui conta )\n      Method 3.A.A: Fazer login pelo Prefeitura Munincipal de Lagoa da Prata com cadastro feito anteriormente\n      (SEL. RULE: usu\u00e1rio j\u00e1 possui conta )\n        Method 3.A.A.A: Fazer login em computadores (PCs e Notebooks)\n        (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando aparelhos que possuem dispositivo apontador  e teclado ( mec\u00e2nico ou virtual))\n          OP. 3.A.A.A.1: desloca o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Entrar com login Munincipal\"\n          OP. 3.A.A.A.2: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n          OP. 3.A.A.A.3: desloca o cursor at\u00e9 o aba \"CPF/CNPJ/email\"\n          OP. 3.A.A.A.4: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n          OP. 3.A.A.A.5: preenche o campo usu\u00e1rio com CPF ou email\n          OP. 3.A.A.A.6: desloca o cursor at\u00e9 o aba \"Senha\"\n          OP. 3.A.A.A.7: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n          OP. 3.A.A.A.8: preenche o campo senha\n          OP. 3.A.A.A.9: desloca o cursor at\u00e9 o aba \"Senha\"\n          OP. 3.A.A.A.10: desloca o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Entrar\"\n          OP. 3.A.A.A.10: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n\n        Method 3.A.A.B: Fazer login em telas touchscreen\n        (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando dispositivos com tela touchscreen (ex: Smartphones, Tablets, Notebooks) )\n          OP. 3.A.A.B.1: clicar no bot\u00e3o \"Entrar com login Munincipal\"\n          OP. 3.A.A.A.2: clica na aba \"CPF/CNPJ/email\"\n          OP. 3.A.A.A.3: preenche o campo usu\u00e1rio com CPF ou email\n          OP. 3.A.A.B.4: clicar na aba \"Senha\"\n          OP. 3.A.A.A.5: preenche o campo usu\u00e1rio com senha\n          OP. 3.A.A.B.6: clicar no bot\u00e3o \"Entrar\"\n\n      Method 3.A.B: Fazer cadastro pela Prefeitura Munincipal de Lagoa da Pratacaso n\u00e3o possuir conta e realizar login\n      (SEL. RULE: usu\u00e1rio n\u00e3o possui conta )\n        Method 3.A.A.A: Fazer cadastro em computadores (PCs e Notebooks)\n        (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando aparelhos que possuem dispositivo apontador  e teclado ( mec\u00e2nico ou virtual))\n          OP. 3.A.A.A.1: desloca o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Entrar com login Munincipal\"\n          OP. 3.A.A.A.2: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n          OP. 3.A.A.A.3: desloca o cursor at\u00e9 a op\u00e7\u00e3o \"Cadastrar-se\"\n          OP. 3.A.A.A.4: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n          OP. 3.A.A.A.5: preenche os campos e realiza o cadastro no site da Prefeitura\n          OP. 3.A.A.A.6: desloca o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Entrar com login Munincipal\"\n          OP. 3.A.A.A.7: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n          OP. 3.A.A.A.8: desloca o cursor at\u00e9 o aba \"CPF/CNPJ/email\"\n          OP. 3.A.A.A.9: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n          OP. 3.A.A.A.10: preenche o campo usu\u00e1rio com CPF ou email\n          OP. 3.A.A.A.11: desloca o cursor at\u00e9 o aba \"Senha\"\n          OP. 3.A.A.A.12: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n          OP. 3.A.A.A.13: preenche o campo senha\n          OP. 3.A.A.A.14: desloca o cursor at\u00e9 o aba \"Senha\"\n          OP. 3.A.A.A.15: desloca o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Entrar\"\n          OP. 3.A.A.A.16: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n\n    Method 3.B: Fazer login pelo GOV.BR\n    (SEL. RULE: usu\u00e1rio tem preferencia por usar esse login e/ou j\u00e1 possui conta )\n      Method 3.B.A: Realizar login\n      (SEL. RULE: usu\u00e1rio j\u00e1 possui conta )\n       Method 3.A.B.A: Fazer login em computadores (PCs e Notebooks)\n        (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando aparelhos que possuem dispositivo apontador  e teclado ( mec\u00e2nico ou virtual))\n          OP. 3.A.B.A.1: desloca o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Entrar com GOV.BR\"\n          OP. 3.A.B.A.2: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n          OP. 3.A.B.A.3: realiza login no site do GOV.BR\n          OP. 3.A.B.A.4: desloca o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Entrar como {NOME DO USU\u00c1RIO}\"\n          OP. 3.A.B.A.5: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n\n        Method 3.A.A.B: Fazer login em telas touchscreen\n        (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando dispositivos com tela touchscreen (ex: Smartphones, Tablets, Notebooks) )\n          OP. 3.A.A.B.1: desce a p\u00e1gina at\u00e9 a aba de login\n          OP. 3.A.B.A.2: clica no bot\u00e3o \"Entrar com GOV.BR\"\n          OP. 3.A.B.A.3: realiza login no site do GOV.BR\n          OP. 3.A.A.B.4: desce a p\u00e1gina at\u00e9 a aba de login\n          OP. 3.A.B.A.5: clica no bot\u00e3o \"Entrar como {NOME DO US\u00c1RIO}\"\n\n      Method 3.B.B: Cadastrar e realizar login\n      (SEL. RULE: usu\u00e1rio n\u00e3o possui conta )\n       Method 3.A.B.A: Fazer cadastro em computadores (PCs e Notebooks)\n        (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando aparelhos que possuem dispositivo apontador  e teclado ( mec\u00e2nico ou virtual))\n          OP. 3.A.B.A.1: desloca o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Entrar com GOV.BR\"\n          OP. 3.A.B.A.2: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n          OP. 3.A.B.A.3: realiza cadastro no site do GOV.BR\n          OP. 3.A.B.A.4: realiza login no site do GOV.BR\n          OP. 3.A.B.A.5: desloca o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Entrar como {NOME DO USU\u00c1RIO}\"\n          OP. 3.A.B.A.6: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n\n        Method 3.A.A.B: Fazer cadastro em telas touchscreen\n        (SEL. RULE: usu\u00e1rio est\u00e1 usando dispositivos com tela touchscreen (ex: Smartphones, Tablets, Notebooks) )\n          OP. 3.A.A.B.1: desce a p\u00e1gina at\u00e9 a aba de login\n          OP. 3.A.B.A.2: clica no bot\u00e3o \"Entrar com GOV.BR\"\n          OP. 3.A.B.A.3: realiza cadastro no site do GOV.BR\n          OP. 3.A.B.A.3: realiza login no site do GOV.BR\n          OP. 3.A.A.B.4: desce a p\u00e1gina at\u00e9 a aba de login\n          OP. 3.A.B.A.5: clica no bot\u00e3o \"Entrar como {NOME DO US\u00c1RIO}\"\n\n\n    Method 3.C: Solicitar anonimamente\n    (SEL. RULE: usu\u00e1rio n\u00e3o quer se identificar )\n    OP 3.C.1: desloca cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"Solicitar Anonimamente\"\n    OP 3.C.2: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n\n  Goal 4: Enviar Solicita\u00e7\u00e3o de vistoria de local com \u00e1gua parada\n    OP. 4.1: preenche o formul\u00e1rio nos campos solicitados\n    OP. 4.2: responde o reCaptcha\n    OP. 4.3: rlica no bot\u00e3o \"Enviar\"\n\n  Goal 5: Baixar os dados da solicita\u00e7\u00e3o\n    OP. 5.1: move o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Baixar dados da solicita\u00e7\u00e3o\"\n    OP. 5.2: clica com o bot\u00e3o esquerdo do dispositivo apontador\n</code></pre>"},{"location":"requisitos1/analise-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Historico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 06/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas 07/05/2024 Lucas Meireles 06/05/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas Joyce Dionizio 07/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas 3 Augusto Duarte 07/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.3</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas 4 Lucas Meireles 07/05/2024 Pedro Lucas 07/05/2024 <code>1.4</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas 5 Pedro Lucas 07/05/2024 Lucas Heler 07/05/2024 <code>1.5</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas HTA 1 Lucas Heler 07/05/2024 Pedro Lucas 10/05/2024 <code>1.6</code> Edi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefa e corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega ponto de controle 2 Lucas Meireles 13/05/2024 Pedro Lucas 22/05/2024 <code>1.7</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas 6 e HTA Lucas Heler 22/05/2024 Cain\u00e3 Freitas 22/05/2024 <code>1.8</code> Adi\u00e7\u00e3o de tarefa Joyce Dionizio 22/05/2024 Cain\u00e3 Freitas, Pedro Lucas 06/06/2024 <code>2.0</code> Adi\u00e7\u00e3o de HTA 6 Pedro Lucas 11/06/2024 Augusto Duarte 07/06/2024 <code>2.1</code> Adi\u00e7\u00e3o CNM-GOMS 8 Pedro Lucas 11/06/2024, 17/06/2024 Augusto Duarte, Pedro Lucas"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao realizar pesquisas que envolvem question\u00e1rios e entrevistas em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), \u00e9 essencial aderir \u00e0s diretrizes \u00e9ticas estabelecidas pelas regulamenta\u00e7\u00f5es brasileiras, n\u00e3o s\u00f3 para que seja seguido um modelo padronizado, mas tamb\u00e9m, por se tratar de pessoas, para que seja garantido, quando e \u00e0 medida do poss\u00edvel, o bem estar f\u00edsico, psicol\u00f3gico e emocional de todos envolvidos. Essas normas s\u00e3o fundamentais para proteger os participantes e garantir a integridade da pesquisa.</p> <p>A resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 trata sobre o ponto das diretrizes mencionadas anteriormente. Pela resolu\u00e7\u00e3o, temos alguns princ\u00edpios principais que devem ser mantidos, sendo eles:</p> <ul> <li>Princ\u00edpio da autonomia - envolve o consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e a prote\u00e7\u00e3o a grupos vulner\u00e1veis e aos legalmente incapazes, tais como: menores de idade, alunos ou subordinados;</li> <li>Princ\u00edpio da benefici\u00eancia - envolve a pondera\u00e7\u00e3o entre riscos e benef\u00edcios, tanto atuais como potenciais, individuais ou coletivos, comprometendo-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos;</li> <li>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia - envolve a garantia de evitar danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa, tanto os imediatos quanto os tardios;</li> <li>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade - relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, com vantagens significativas para os participantes da pesquisa e minimiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nus para os participantes vulner\u00e1veis, o que garante a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos, n\u00e3o perdendo o sentido de sua destina\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-humanit\u00e1ria. </li> </ul>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido-tcle","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)","text":"<p>O TCLE \u00e9 um documento vital \u00e0 pesquisa que envolva pessoas pois o mesmo possui a fun\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel de apresentar todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e que ser\u00e3o adquiridas durante a realiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e afins. O termo tamb\u00e9m assegura a privacidade do envolvido, e lhe d\u00e1 todo o direito de se ausentar e ter suas informa\u00e7\u00f5es removidas da pesquisa a qualquer momento que desejar. O documento \u00e9 o primeiro passo para que seja de fato recolhida as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio e ent\u00e3o a pesquisa possa se iniciar. Os principais t\u00f3picos que este documento deve incluir, ent\u00e3o, s\u00e3o:</p> <ul> <li>Uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do estudo e seu prop\u00f3sito.</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es sobre procedimentos e dura\u00e7\u00e3o.</li> <li>Detalhes sobre riscos e benef\u00edcios.</li> <li>Afirmativa de voluntariedade e possibilidade de retirada sem penalidades.</li> <li>Medidas adotadas para proteger a privacidade e os dados dos participantes\u200b.</li> </ul> <p>A assinatura do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 fundamental porque permite que os participantes decidam de forma consciente e volunt\u00e1ria se desejam fazer parte da pesquisa. Al\u00e9m disso, em situa\u00e7\u00f5es que envolvam grava\u00e7\u00f5es, o pesquisador obt\u00e9m autoriza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para utilizar tais registros, incluindo voz e/ou imagem das pessoas envolvidas. Neste contexto de pesquisas com participantes, adotamos o seguinte termo de consentimento, conforme mostrado na Figura 1.</p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#tcle-de-pesquisa","title":"TCLE de pesquisa","text":"<p>Abaixo se encontra a figura 1 que \u00e9 o TCLE que ser\u00e1 usado em pesquisas feitas pela equipe a fim de coletar dados para o projeto.  Figura 1 - TCLE da Equipe  <p> Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024. </p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#tcle-de-avaliacao","title":"TCLE de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o TCLE qque ser\u00e1 usado nas avalia\u00e7\u00f5es e que os usu\u00e1rios entrevistado ter\u00e3o que ler e dar seu consetimento para poder participar.</p> <p>Pesquisador Respons\u00e1vel: [NOME DO PESQUISADOR]</p> <p>Institui\u00e7\u00e3o: Universidade de Bras\u00edlia</p> <p>Prezado(a) Participante,</p> <p>Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar de uma pesquisa cient\u00edfica importante e seu consentimento \u00e9 fundamental para o desenvolvimento deste estudo. Antes de decidir se deseja participar, por favor, leia atentamente todas as informa\u00e7\u00f5es fornecidas neste documento. Caso tenha alguma d\u00favida, sinta-se \u00e0 vontade para entrar em contato com o pesquisador respons\u00e1vel ou com a equipe de pesquisa antes de tomar sua decis\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#1-objetivos-da-pesquisa","title":"1. Objetivos da Pesquisa:","text":"<p>A pesquisa visa coletar dados sobre a usabilidade do site da Prefeitura da Lagoa da Prata para poder proporcionar uma melhor a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios com o site. </p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#2-procedimentos","title":"2. Procedimentos:","text":"<p>Voc\u00ea ser\u00e1 solicitado(a) a realizar pequenas tarefas relacionadas \u00e0s funcionalidades do site da Prefeitura da Lagoa da Prata.  A dura\u00e7\u00e3o de pesquisa ter\u00e1 uma dura\u00e7\u00e3o aproximada de 10 minutos. A pesquisa n\u00e3o trar\u00e1 riscos ou desconfortos \u00e0 sua reputa\u00e7\u00e3o ou emprego.</p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#3-confidencialidade-e-anonimato","title":"3. Confidencialidade e Anonimato:","text":"<p>Todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas durante o estudo ser\u00e3o tratadas com confidencialidade. Sua identidade ser\u00e1 mantida em sigilo e todas as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o tratadas de forma an\u00f4nima, a menos que voc\u00ea concorde em fornecer detalhes pessoais para fins espec\u00edficos relacionados \u00e0 pesquisa. Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e os resultados ser\u00e3o utilizados para fins de pesquisa e poder\u00e3o ser publicados em artigos ou apresenta\u00e7\u00f5es, mas sem identificar os participantes.</p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#4-participacao-voluntaria-e-retirada","title":"4. Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria e Retirada:","text":"<p>Sua participa\u00e7\u00e3o neste estudo \u00e9 volunt\u00e1ria e voc\u00ea pode desistir a qualquer momento, sem penalidades ou consequ\u00eancias negativas. Caso decida retirar-se do estudo, todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o exclu\u00eddas, desde que sua retirada ocorra antes da conclus\u00e3o da pesquisa.</p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#5-consentimento-para-uso-de-dados","title":"5. Consentimento para Uso de Dados:","text":"<p>Ao concordar em participar deste estudo, voc\u00ea estar\u00e1 consentindo com a coleta, an\u00e1lise e uso das suas informa\u00e7\u00f5es fornecidas para os fins especificados nesta pesquisa. Os resultados podem ser publicados em peri\u00f3dicos cient\u00edficos, mas sua identidade ser\u00e1 mantida em sigilo.</p> <p>Se voc\u00ea decidir participar, por favor, leia e concorde com este termo de consentimento, indicando que voc\u00ea est\u00e1 ciente dos procedimentos da pesquisa e concorda em participar.</p> <p>Ao participar da pesquisa, voc\u00ea estar\u00e1 indicando que leu, compreendeu e est\u00e1 de acordo com as informa\u00e7\u00f5es acima. Entende que sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e que pode desistir a qualquer momento, sem qualquer penalidade. Tamb\u00e9m entende que as informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o an\u00f4nimas e usadas apenas para fins acad\u00eamicos.</p> <p>Agradecemos a sua colabora\u00e7\u00e3o!</p> <p>Concorda em participar da pesquisa?</p> <pre><code>[ ] Sim\n[ ] N\u00e3o\n</code></pre> <p>Ao concordar em participar, eu afirmo que:</p> <ul> <li>Recebi informa\u00e7\u00f5es suficientes sobre o estudo e entendi seus objetivos, procedimentos, riscos e benef\u00edcios.</li> <li>Tive a oportunidade de fazer perguntas e todas as minhas d\u00favidas foram respondidas satisfatoriamente.</li> <li>Entendo que minha participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria e que posso retirar meu consentimento a qualquer momento, sem qualquer penalidade.</li> <li>Dou meu consentimento para participar desta pesquisa e concordo com o uso de minhas informa\u00e7\u00f5es conforme descrito neste termo.</li> </ul> <p>Nome do Participante: ______________________</p> <p>Data: ______________________</p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>As diretrizes \u00e9ticas s\u00e3o essenciais para a condu\u00e7\u00e3o de pesquisas em IHC. Ao seguir os princ\u00edpios \u00e9ticos fundamentais, como a autonomia dos participantes para consentir livremente e retirar-se da pesquisa a qualquer momento, a busca pelo benef\u00edcio com m\u00ednimo risco poss\u00edvel, a garantia de justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o de \u00f4nus e benef\u00edcios, e o respeito absoluto \u00e0 privacidade e confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es dos participantes, estamos fortalecendo a credibilidade da pesquisa em IHC.</p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para o projeto, visto que ser\u00e1 necess\u00e1rio uma intera\u00e7\u00e3o frequente com usu\u00e1rios do site avaliado, a equipe dever\u00e1 sempre levar em considera\u00e7\u00e3o o bem estar dos entrevistados, dever\u00e3o ser claros e concisos na explica\u00e7\u00e3o de seus prop\u00f3sitos e objetivos da entrevista, al\u00e9m de garantir e buscar melhor atender as necessidades e limita\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, seja em quest\u00f5es de tempo, de forma de comunica\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 no caso do mesmo optar por se retirar da pesquisa. \u00c9 importante tamb\u00e9m que os membros do grupo estejam sempre atentos e fa\u00e7am as necess\u00e1rias verifica\u00e7\u00f5es ao TCLE para a participa\u00e7\u00e3o de pessoas externas na  pesquisa.</p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf Acesso em: 06/05/2024.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos1/aspectos-eticos/#historico-de-versoes","title":"Historico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 20/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Joyce Dionizio 06/05/2024 Cain\u00e3 Freitas 06/05/2024 <code>1.1</code> Atualiza\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o Lucas Heler e Lucas Meireles 07/05/2024 Pedro Lucas 10/05/2024 <code>1.2</code> Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s-entrega ponto de controle 2 Lucas Meireles 13/05/2024 Pedro Lucas 11/05/2024 <code>2.0</code> Adi\u00e7\u00e3o termo de consetimento de avalia\u00e7\u00e3o Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas"},{"location":"requisitos1/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"requisitos1/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o inicial de um ambiente de an\u00e1lise requer a elabora\u00e7\u00e3o de uma narrativa que descreva indiv\u00edduos envolvidos em uma atividade espec\u00edfica. Essa narrativa pode ser textual ou visual, por meio de imagens, e deve incluir um contexto detalhado. O objetivo \u00e9 representar uma situa\u00e7\u00e3o de uso de uma aplica\u00e7\u00e3o, envolvendo usu\u00e1rios, processos e dados relevantes. Para nossa disciplina, os cen\u00e1rios s\u00e3o essenciais para avaliar a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o produto em quest\u00e3o e para facilitar a compreens\u00e3o da atividade.</p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>Para cada cen\u00e1rio elaborado, \u00e9 importante detalhar os elementos caracter\u00edsticos, que incluem contexto, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos e avalia\u00e7\u00e3o. Os atores desses cen\u00e1rios s\u00e3o as personas criadas para o projeto.</p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Este artefato utiliza a metodologia de Cen\u00e1rios, baseada em hist\u00f3rias sobre pessoas realizando atividades, conforme descrito por Rosson e Carroll (2002). A modelagem dos cen\u00e1rios segue os princ\u00edpios apresentados nos slides do cap\u00edtulo 6 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador\" de Simone Barbosa.</p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#modelo-de-cenario","title":"Modelo de Cen\u00e1rio","text":"<p>Para a descri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios, adotamos o formato de texto estruturado, com algumas adapta\u00e7\u00f5es para fins de aprendizado. A Tabela 1 a seguir apresenta o molde utilizado para cada cen\u00e1rio:</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Objetivo do cen\u00e1rio Contexto Detalhes da situa\u00e7\u00e3o Recursos Objetos que interagem com os atores Ator Pessoa participante do cen\u00e1rio Epis\u00f3dios Sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es realizadas pelos atores envolvidos no cen\u00e1rio Restri\u00e7\u00f5es Poss\u00edveis impedimentos \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios Exce\u00e7\u00e3o Poss\u00edveis casos e eventos que fujam do comum nos epis\u00f3dios <p>Tabela 1: Molde dos cen\u00e1rios (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p> <p></p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#cenarios-identificados","title":"Cen\u00e1rios Identificados","text":"<p>Os cen\u00e1rios identificados, tendo como base as Personas desenvolvidas no projeto, est\u00e3o apresentados nas Tabelas a seguir:</p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#c01-cadastro-antecipado-de-aluno","title":"C01: Cadastro Antecipado de Aluno","text":"<p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Realizar cadastro antecipado de aluno para matr\u00edcula escolar atrav\u00e9s do site da prefeitura. Contexto Local: Em casa  Tempo: Durante a tarde  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet, computador ou celular. Recursos Internet, computador ou celular e site da Prefeitura. Ator Maria, moradora da cidade Epis\u00f3dios - Maria acessa o site da Prefeitura em seu navegador  - Ela navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o \"Servi\u00e7os\"  - Maria procura e encontra a op\u00e7\u00e3o \"Matr\u00edculas Web\"  - Ela clica na op\u00e7\u00e3o e \u00e9 redirecionada para uma nova p\u00e1gina  - Na nova p\u00e1gina, Maria clica em \"Acessar Servi\u00e7o\"  - Maria seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Cadastro Antecipado\"  - Na nova p\u00e1gina, Maria insere os dados em \"Dados do Candidato\"  - Maria insere os dados em \"Dados do Respons\u00e1vel\"  - Maria insere os dados em \"Dados S\u00f3cio-Econ\u00f4micos\"  - Maria clica no bot\u00e3o \"Gravar Candidato\"  - Maria clica em \"OK\" no bal\u00e3o de confirma\u00e7\u00e3o de dados. Restri\u00e7\u00f5es O site da prefeitura deve possuir uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para servi\u00e7os p\u00fablicos e uma op\u00e7\u00e3o clara para acessar o servi\u00e7o de matr\u00edculas web. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet ou problema de conex\u00e3o com o site da prefeitura. <p>Tabela 2: Realiza\u00e7\u00e3o de Den\u00fancia na Ouvidoria (Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024).</p> <p></p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#c02-registrar-e-verificar-o-panorama-de-saude-da-cidade","title":"C02: Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela que especifica o elemento e sua descri\u00e7\u00e3o.</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade Contexto Local: Em casa  Tempo: Sem especifica\u00e7\u00e3o  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet, computador ou celular Recursos Internet, computador e site da Prefeitura Municipal Ator Diego, notando que est\u00e1 com sintomas de uma doen\u00e7a contagiosa e desejando atualizar seu estado de sa\u00fade par alertar pessoas pr\u00f3ximas. Epis\u00f3dios - Diego percebe seus sintomas  - Ele acessa o site da prefeitura  - Ele se dirige ao servi\u00e7o de sa\u00fade  - Ele escolhe a op\u00e7\u00e3o para relatar um problema de sa\u00fade  Realiza o login em sua conta  Confirma o seu endere\u00e7o  Diego seleciona a op\u00e7\u00e3o de registrar seu estado de sa\u00fade  Ele seleciona os sintomas que melhor encaixam no que est\u00e1 sentindo  Ele seleciona que deseja realizar uma consulta m\u00e9dica  Ele revisa os dados e confirma suas respostas  Diego \u00e9 redirecionado \u00e0 p\u00e1gina inicial onde pode ver \u00e1reas com relatos de pessoas dontes  Ele identifica que esteve perto de \u00e1reas em que pessoas est\u00e3o doentes  Ap\u00f3s algum tempo, Diego recebe uma notifica\u00e7\u00e3o de um hor\u00e1rio para sua consulta e o local  Diego confirma estar dispon\u00edvel pelo site e a consulta \u00e9 registrada em cronograma do m\u00e9dico respons\u00e1vel. Restri\u00e7\u00f5es Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo, acesso \u00e0 internet, conhecimento de sintomas e de \u00e1reas da cidade. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet, energia ou problema de conexao com o site da prefeitura. <p>Tabela 3: Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade (Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024). </p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#c03-solicitar-vistoria-de-local-com-agua-parada","title":"C03: Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada","text":"<p>A tabela 4 abaixo especifica o elemento assim como a descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio especificado.</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada Contexto Local: Em casa  Tempo: A qualquer momento do dia  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet, computador ou celular Recursos Internet, computador ou celular e site da Prefeitura Municipal da Lagoa da Prata Ator Maria Arlete. Epis\u00f3dios - Maria Arlete acessa o site  - Ela navega at\u00e9 o menu suspenso e passa o mouse em \"Servi\u00e7os\"  - Ela clica na op\u00e7\u00e3o \"Solicitar Vistoria de \u00c1gua Parada\"  - Ela escolhe qual op\u00e7\u00e3o de login vai realizar (\"Login pelo GOV\", \"Login pelo cadastro da Prefeitura\") e realiza o login. Ou solicita a vistoria de modo an\u00f4nima  - Ela move o cursor at\u00e9 os campos de inser\u00e7\u00e3o de dados e insere (\"Endere\u00e7o\", \"N\u00famero\", \"CEP\")  Ela move o cursor at\u00e9 as op\u00e7\u00f5es de \"Tipo de im\u00f3vel\" e seleciona a op\u00e7\u00e3o correta  - Ela move o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Captcha\" e clica para fazer a verifica\u00e7\u00e3o  - Ela move o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Finalizar\" e clica  Ela   - Ela move o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o de \"Imprimir dados da solicita\u00e7\u00e3o\" e clica para baixar a confirma\u00e7\u00e3o da solicita\u00e7\u00e3o Restri\u00e7\u00f5es Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet, energia ou problema de conexao com o site da prefeitura. <p>Tabela 4: Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada (Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024). </p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#c04-informar-luminaria-queimada-no-municipio","title":"C04: Informar lumin\u00e1ria queimada no Munic\u00edpio","text":"<p>A tabela abaixo especifica o elemento assim como a descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio especificado.</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Informar lumin\u00e1ria queimada no Munic\u00edpio Contexto Local: Perto do Poste da lumin\u00e1ria ou em qualquer lugar  Tempo: No momento que identifica a lumin\u00e1ria estragada ou depois com as informa\u00e7\u00f5es dela em m\u00e3os  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet, computador ou celular Recursos Internet, computador ou celular e site da Prefeitura Municipal da Lagoa da Prata Ator Lucas Oliveira, andando na rua achou uma luminaria queimada. Epis\u00f3dios - Lucas  acessa o site  - Ele navega at\u00e9 o menu suspenso e passa o mouse no \u00edcone do menu \"hamb\u00farguer\"  - Ele clica na op\u00e7\u00e3o \"Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica\"  - Ele navega at\u00e9 o formul\u00e1rio de \"Ilumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica \u2013 Troca de L\u00e2mpadas\"  - Ele clica na caixa \"Requerente\" e insere seu nome completo  - Ele clica na caixa \"E-mail \" e insere seu E-mail   - Ele clica na caixa \"N\u00famero em frente ao Poste\" e insere N\u00famero em frente ao Poste  - Ele clica na caixa \"Endere\u00e7o do Local do Servi\u00e7o (poste)\" e insere o Endere\u00e7o do Local do poste  - Ele, opcionamente, clica na caixa \"Bairro\" e insere o bairro da lumin\u00e1ria  - Ele clica em uma das 3 op\u00e7\u00f5es do Tipo de defeito referente ao estado do poste que estaria informando o mal-funcionamento  - Ele faz um Captcha Simples  Ele clica no bot\u00e3o enviar Restri\u00e7\u00f5es Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet, ou problema de conexao com o site da prefeitura. <p>Tabela 5: Informar lumin\u00e1ria queimada (Fonte: Heler, Lucas. 2024). </p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#c05-cadastrar-e-acompanhar-reclamacao-no-conselho-municipal-de-educacao","title":"C05: Cadastrar e acompanhar reclama\u00e7\u00e3o no conselho municipal de educa\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo especifica o elemento assim como a descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio especificado.</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Cadastrar e acompanhar reclama\u00e7\u00e3o no conselho municipal de educa\u00e7\u00e3o Contexto Local: Em qualquer lugar  Tempo:  Durante todo o dia  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet, computador ou celular Recursos Internet, computador ou celular e site da Prefeitura Municipal da Lagoa da Prata Ator Lucas Oliveira, sente-se indignido com um fato na escola de suas filhas e decide deixar uma reclama\u00e7\u00e3o Epis\u00f3dios - Lucas  acessa o site  - Ele navega at\u00e9 o menu suspenso e passa o mouse no \u00edcone do menu \"hamb\u00farguer\"  - Ele clica na op\u00e7\u00e3o \"Ouvidoria\"  - Ele clica no bot\u00e3o \"Cadastrar Manifesta\u00e7\u00e3o\"  - Ele navega at\u00e9 o formul\u00e1rio de \"Solicita\u00e7\u00e3o\"   - Ele clica na caixa \"Tipo\" e escolhe \"Reclama\u00e7\u00e3o\"  - Ele clica na caixa \"Secretaria/Departamento\" e escolhe \"Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o\"   - Ele clica na caixa \"Assunto\" e escolhe \"OUVIDORIA GERAL - RECLAMA\u00c7\u00c3O\"  - Ele clica na caixa \"Forma de Resposta\" e escolhe \"Consulta no Site\"  - Ele, opcionamente, clica na caixa \"Solicitar Sigilo?\" e altera de \"N\u00e3o\" para \"Sim\"  - Ele clica na caixa de \"Solicita\u00e7\u00e3o\" e escreve toda a reclama\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria  - Ele, opcionamente, clica na caixa \"Anexar Arquivos\" e faz upload de um arquivo relacionado  - Ele, opcionamente, navega at\u00e9 a aba de \"Local da Ocorr\u00eancia\"  - Ele, opcionamente, clica na caixa \"Bairro\" e insere o bairro da escola - Ele, opcionamente, clica na caixa \"Logradouro\" e insere o logradouro da escola  - Ele, opcionamente, clica na caixa \"N\u00famero\" insere o n\u00famero da escola - Ele faz um Captcha Simples  - Ele clica no bot\u00e3o cadastrar que o redireciona para uma nova p\u00e1gina  - Ele clica no bot\u00e3o \"Meus Protocolos\"  - Ele clica na caixa que mostra sua reclama\u00e7\u00e3o recente cadastrada  - Ele navega pela p\u00e1gina de sua reclama\u00e7\u00e3o e acompanha o status Restri\u00e7\u00f5es Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet, ou problema de conexao com o site da prefeitura. <p>Tabela 6: Cadastrar e acompanhar reclama\u00e7\u00e3o no conselho municipal de educa\u00e7\u00e3o (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#c06-acessar-o-modulo-de-contra-cheque-e-consultar-processos-do-servidor","title":"C06: Acessar o modulo de contra cheque e consultar processos do servidor","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Acessar o modulo de contra cheque e consultar processos do servidor Contexto Local: Em casa  Tempo: Durante todo o dia  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet, computador ou celular Recursos Internet, computador ou celular e site da Prefeitura Municipal Ator Denise, buscando acompanhar seus processos de servidora. Epis\u00f3dios - Denise acessa o site  - Ela navega at\u00e9 \"Contra Cheque\"  - Ela fornece seus dados pessoas e clica em \u201cvalidar\u201d  - Ela clica em \"Processo Digital\"   - Ela encontra algumas informa\u00e7\u00f5es sobre o que estava buscando  - Ela clica no n\u00famero do processo     Ela encontra todas as informa\u00e7\u00f5es que buscava sobre seus processos de servidora  Restri\u00e7\u00f5es Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet, ou problema de conexao com o site da prefeitura. <p>Tabela 7: Consultar processos do servidor (Fonte: Duarte, Augusto. 2024). </p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] CEN\u00c1RIOS: Rastreamento de Cen\u00e1rios. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: http://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/bnncap3.pdf. Acesso em: 06/05/2024.</p>"},{"location":"requisitos1/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Historico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 06/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Joyce Dionizio 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Augusto Duarte 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.3</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Lucas Meireles 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.4</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio e Bibliografia Pedro Lucas 07/05/2024 Augusto Duarte 10/05/2024 <code>1.5</code> Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega e edi\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rio Lucas Meireles 12/05/2024 Lucas Heler 12/05/2024 <code>1.6</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Lucas Heler 22/05/2024 Cain\u00e3 Freitas 22/05/2024 <code>1.6</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Cain\u00e3 Freitas 22/05/2024 Cain\u00e3 Freitas 22/05/2024 <code>1.7</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Joyce Dionizio 22/05/2024 Cain\u00e3 Freitas 22/05/2024 <code>1.7</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Augusto Duarte 22/05/2024 Cain\u00e3 Freitas 22/05/2024 <code>1.7</code> Atualiza\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Lucas Meireles 22/05/2024 Cain\u00e3 Freitas 06/06/2024 <code>2.0</code> Atualiza\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rio 3 Pedro Lucas 11/06/2024 Augusto Duarte"},{"location":"requisitos1/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"requisitos1/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguinte entrevista foi realizada com Marlucio Meireles, morador do Municipio de Lagoa da Prata, professor e usu\u00e1rio frequente do site da Prefeitura. Com objetivo de ajudar a definir o perfil do usu\u00e1rio do projeto.</p>"},{"location":"requisitos1/entrevista/#informacoes-da-entrevista","title":"Informa\u00e7\u00f5es da entrevista","text":"<ul> <li>Nome completo do entrevistado : Marlucio Meireles</li> <li>Idade do entrevistado : 56 anos.</li> <li>Grau de escolaridade do entrevistado : Ensino superior completo.</li> <li>Data e hor\u00e1rio da entrevista : 17/04, 21:04 horas.</li> <li>Dura\u00e7\u00e3o da entrevista : 5 minutos e 12 segundos.</li> <li>Ferramenta utilizada para a entrevista : Google Meet.</li> </ul>"},{"location":"requisitos1/entrevista/#resultados-das-entrevistas","title":"Resultados das Entrevistas","text":"<p>As seguintes perguntas foram utilizadas na entrevista com o usu\u00e1rio:</p> <ul> <li>Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o site?</li> <li>Quais os objetivos que te levam a acessar o site?</li> <li>Qual sua experi\u00eancia ao utilizar o site? Sentiu dificuldades?</li> <li>Voc\u00ea j\u00e1 encontrou alguma funcionalidade no site que tem um papel muito importante no site?</li> <li>Qual sua opini\u00e3o sobre como as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o organizadas?</li> <li>J\u00e1 teve problemas t\u00e9cnicos ao acessar o site?</li> <li>O site atende aos crit\u00e9rios de acessibilidade?</li> <li>Qual a ferramenta que voc\u00ea mais utiliza ao utilizar o site?</li> <li>Qual sua idade e profiss\u00e3o?</li> </ul> <p>Abaixo temos um v\u00eddeo que apresenta a entrevista completa com as respostas do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"requisitos1/entrevista/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 06/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 07/05/2024 Augusto Duarte 10/05/2024 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s-entrega Lucas Meireles"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No desenvolvimento de interfaces de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), \u00e9 essencial entender quem s\u00e3o os usu\u00e1rios finais. Conforme destacado por Barbosa e Silva (2011), o perfil do usu\u00e1rio consiste numa descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas do p\u00fablico-alvo de um sistema. Este perfil auxilia os desenvolvedores a  projetarem sistemas que atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para tra\u00e7ar o perfil dos usu\u00e1rios do site da Prefeitura de Lagoa da Prata, utilizamos uma abordagem mista, combinando question\u00e1rio e entrevista individual.  A entrevista permitiu aprofundar conhecimentos obtidos atrav\u00e9s dos question\u00e1rios, explorando a frequ\u00eancia de uso do site, os objetivos de acesso, experi\u00eancias de uso, percep\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, funcionalidades importantes, dificuldades enfrentadas, e a acessibilidade do site.</p>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#questionario","title":"Question\u00e1rio","text":"<p>Acesse aqui</p>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#vantagens","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>M\u00e9todo econ\u00f4mico e \u00e1gil para implementa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Eficaz na obten\u00e7\u00e3o de dados de uma grande audi\u00eancia.</li> <li>Requer menos tempo e energia dos participantes em compara\u00e7\u00e3o com entrevistas.</li> <li>Efetivo em contextos onde o p\u00fablico est\u00e1 disperso geograficamente.</li> <li>Ao utilizar uma amostra representativa, pode-se generalizar as opini\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o.</li> <li>Perguntas com op\u00e7\u00f5es de resposta limitadas s\u00e3o altamente eficazes na obten\u00e7\u00e3o de dados quantitativos para an\u00e1lise estat\u00edstica.</li> </ul>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#desvantagens","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Se a taxa de participa\u00e7\u00e3o for baixa, a signific\u00e2ncia estat\u00edstica do resultado pode ser comprometida.</li> <li>Defici\u00eancias na formula\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio podem resultar em respostas em branco, incorretas ou interpreta\u00e7\u00f5es divergentes da mesma pergunta, levando a erros na identifica\u00e7\u00e3o de requisitos.</li> <li>Empregar perguntas com respostas abertas requer um esfor\u00e7o adicional na an\u00e1lise das respostas, especialmente em grandes p\u00fablicos.</li> </ul>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Acesse aqui</p>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#vantagens_1","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>Permitem explorar em detalhes as necessidades, prefer\u00eancias e comportamentos dos usu\u00e1rios.</li> <li>Permitem capturar nuances e entender o contexto por tr\u00e1s das respostas.</li> <li>Os entrevistadores podem adaptar as perguntas com base nas respostas e rea\u00e7\u00f5es dos entrevistados.</li> <li>Permitem esclarecer d\u00favidas ou ambiguidades imediatamente durante a entrevista.</li> </ul>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#desvantagens_1","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Entrevistas individuais podem ser demoradas e exigir recursos consider\u00e1veis.</li> <li>As opini\u00f5es e preconceitos do entrevistador podem influenciar as perguntas e a interpreta\u00e7\u00e3o das respostas.</li> <li>Geralmente s\u00e3o aplic\u00e1veis a um n\u00famero menor de pessoas em compara\u00e7\u00e3o com question\u00e1rios.</li> <li>Alguns usu\u00e1rios podem se sentir desconfort\u00e1veis ou relutantes em compartilhar certas informa\u00e7\u00f5es pessoais durante uma entrevista.</li> </ul>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#resultados-coletados","title":"Resultados Coletados","text":"<p>Sobre os resultados coletados do question\u00e1rio podem ser encontrados em respostas. Da qual o formul\u00e1rio contem 15 perguntas e foram obtidos ao final 27 respostas ao todo, da qual algumas perguntas obtiveram um n\u00famero menor de respostas, no entanto significativas para a pesquisa.</p> <p>Os respondentes antes de realizar o question\u00e1rio aceitaram um termo de consentimento redigido pela equipe, onde as respostas foram coletadas entre as datas 20/04/2023 e 06/05/2023.</p> <p>Os resultados coletados advindos da entrevista foram bastante satisfat\u00f3rios quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es oferecidas sobre quem usa o sistema, dessa forma corroborando para o desenvolvimento mais detalhado do perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos resultados","text":"<p>Analisando os dados levantados pelo question\u00e1rio, podemos concluir com base neles que o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 dado por um p\u00fablico mais adulto, com baixo a m\u00e9dio conhecimento de tecnologia, que possuem baixa afinidade com o site e sempre utilizam as mesmas funcionalidades do site.</p> <p>Ainda considerando o perfil demogr\u00e1fico colhido pelo question\u00e1rio, ele \u00e9 predominantemente composto por usu\u00e1rios com idade entre 31 e 40 anos, uma maioria masculina com forma\u00e7\u00e3o educacional variando entre ensino m\u00e9dio incompleto e ensino m\u00e9dio completo, a Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata pode direcionar esfor\u00e7os para tornar seu site mais acess\u00edvel e atrativo para esse p\u00fablico-alvo espec\u00edfico. Isso inclui n\u00e3o apenas garantir a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es relevantes e servi\u00e7os p\u00fablicos online, mas tamb\u00e9m melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, considerando a m\u00e9dia afinidade tecnol\u00f3gica demonstrada pelos participantes. Investir em uma interface intuitiva, navega\u00e7\u00e3o simplificada e otimiza\u00e7\u00e3o para dispositivos m\u00f3veis pode ser fundamental para aumentar a afinidade e a frequ\u00eancia de uso do site, atendendo assim \u00e0s expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>A entrevista com um usu\u00e1rio corrobora esse perfil por completo, sendo Marlucio Meireles um homem adulto com idade entre 31 e 40 anos, que n\u00e3o utiliza o site com frequencia nem possui afinidade com ele, sempre utilizando as mesmas funcionalidades.</p> <p>Apesar de a maioria dos que responderam terem respondido n\u00e3o ter problemas com a utiliza\u00e7\u00e3o do site, ambos o usu\u00e1rio entrevistado Marlucio Meireles e alguns usu\u00e1rios an\u00f4nimos responderam ter dificuldades para encontrar todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e relataram lentid\u00e3o e ocasionalmente erros inesperados.</p>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"requisitos1/perfil-do-usuario/#historico-de-versoes","title":"Historico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 20/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Joyce Dionizio 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.1</code> Reestrutura\u00e7\u00e3o Pedro Lucas 07/05/2024 Augusto Duarte"},{"location":"requisitos1/personas/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o do artefato \"Personas\"","text":""},{"location":"requisitos1/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e1 exibido o procedimento realizado e os eventuais resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"requisitos1/personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, o checklist do artefato \"Personas\" produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"requisitos1/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"requisitos1/personas/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do objeto que ser\u00e1 aqui verificado e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es. Visto que todos os integrantes possuem contribui\u00e7\u00f5es que devem ser analisadas individualmente, ser\u00e1 adotado uma sequ\u00eancia alfab\u00e9tica para a responsabilidade de verifica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o primeiro integrante na ordem alfab\u00e9tica, Augusto Duarte, ser\u00e1 o respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo nome da ordem, Cain\u00e3 Freitas, este qual ser\u00e1 respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do integrante a seguir, Joyce Dion\u00edzio, seguida por Lucas Meireles, ent\u00e3o Pedro Lucas e, por fim, finaliza-se a lista retornando \u00e0 Augusto Duarte.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefato que ser\u00e1 verificado</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Personas <code>2.0</code> 06/06/2024 Pedro Lucas Augusto Duarte <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"requisitos1/personas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da checklist est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado, o autor da lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizada conforme previsto no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e a data em que se foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o:  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o e autores da checklist</p> Artefato Respons\u00e1vel pela checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Data da verifica\u00e7\u00e3o Personas Joyce Dionizio Augusto Duarte, Cain\u00e3 Freitas, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas 26/06/2024 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"requisitos1/personas/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontram os resultados da inspe\u00e7\u00e3o do artefato tratado pela tabela 2 com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas da checklist, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o. A cada t\u00f3pico ser\u00e1 apresentado uma an\u00e1lise distinta de cada membro conforme planejado.</p>"},{"location":"requisitos1/personas/#persona-joao-marcos-augusto-duarte","title":"Persona Jo\u00e3o Marcos - Augusto Duarte","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Jo\u00e3o Marcos\", proposta pelo membro Joyce Dionizio , feitos pelo integrante Pedro Lucas conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos1/personas/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Jo\u00e3o Marcos\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"Persona\" - Jo\u00e3o Marcos.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=AGGqiBX8Qm8</p> <p></p>"},{"location":"requisitos1/personas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Pedro Lucas.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cheklist Persona 1</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 44 A persona tem um nome e sobrenome representativo do perfil do usu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 45 S\u00e3o fornecidas a idade e outras informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas da persona? SIM - P\u00e1gina 168 46 A persona inclui uma foto para tornar sua representa\u00e7\u00e3o mais realista? SIM - P\u00e1gina 168 47 A persona \u00e9 definida como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou antiusu\u00e1rio? SIM Na figura da persona trocar persona por anti persona P\u00e1gina 168 48 Est\u00e1 claro qual \u00e9 o papel da persona no sistema? SIM - P\u00e1gina 168 49 Os objetivos da persona s\u00e3o claramente definidos? SIM - P\u00e1gina 168 50 Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? N\u00c3O Os objetivos mostrados tem rela\u00e7\u00e3o apenas com o site P\u00e1gina 168 51 As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? INCOMPLETO Falta detalhamento P\u00e1gina 168 52 Essas habilidades s\u00e3o relevantes para a intera\u00e7\u00e3o com o produto? SIM - P\u00e1gina 168 53 As tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza s\u00e3o claramente descritas? SIM - P\u00e1gina 168 54 A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas? N\u00c3O Pode-se adicionar tarefas sem rela\u00e7\u00e3o ao site P\u00e1gina 168 55 Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados? N\u00c3O - P\u00e1gina 168 56 As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades? N\u00c3O Mesmo sendo anti persona pode-se detalhar as necessidades fora do site P\u00e1gina 168 57 As expectativas da persona sobre como o produto deve funcionar est\u00e3o claramente definidas? SIM N\u00e3o condiz com a pergunta por ser anti persona P\u00e1gina 168 58 A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita? N\u00c3O - P\u00e1gina 168 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 1, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Personas - NOME PERSONA</p> <p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024 </p>"},{"location":"requisitos1/personas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na persona avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>ID 50 - Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? - N\u00e3o apresentado, objetivos mostrados tem rela\u00e7\u00e3o apenas com o site</p> <p>ID 51 - As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? - Falta um detalhamento apronfudado.</p> <p>ID 54 - A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas?</p> <ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul> <p>ID 55 - Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados?</p> <ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul> <p>ID 56 - As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades?</p> <ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul> <p>ID 58 - A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita?</p> <ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"requisitos1/personas/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da persona avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Incluir necessidades.</li> <li>Incluir relacionamentos com outros stakeholders.</li> <li>Incluir frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o das tarefas.</li> <li>Incluir objetivos al\u00e9m de fun\u00e7\u00f5es relacionadas ao site.</li> <li>Incluir habilidades da persona.</li> <li>Incluir organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do trabalho da persona.</li> </ul>"},{"location":"requisitos1/personas/#persona-diego-lima-lucas-meirelles","title":"Persona Diego Lima - Lucas Meirelles","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Diego Lima\", proposta pelo membro Lucas Meireles, feitos pelo integrante Joyce Dionizio conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos1/personas/#inspecao_1","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"NOME PERSONA\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"Persona\" - Diego Lima.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=q5nC4qWaFk8</p> <p></p>"},{"location":"requisitos1/personas/#checklists_1","title":"Checklists","text":"<p> <p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Joyce Dionizio.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 44 A persona tem um nome e sobrenome representativo do perfil do usu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 45 S\u00e3o fornecidas a idade e outras informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas da persona? SIM - P\u00e1gina 168 46 A persona inclui uma foto para tornar sua representa\u00e7\u00e3o mais realista? SIM - P\u00e1gina 168 47 A persona \u00e9 definida como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou antiusu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 48 Est\u00e1 claro qual \u00e9 o papel da persona no sistema? SIM - P\u00e1gina 168 49 Os objetivos da persona s\u00e3o claramente definidos? SIM - P\u00e1gina 168 50 Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? SIM - P\u00e1gina 168 51 As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? SIM - P\u00e1gina 168 52 Essas habilidades s\u00e3o relevantes para a intera\u00e7\u00e3o com o produto? SIM - P\u00e1gina 168 53 As tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza s\u00e3o claramente descritas? SIM - P\u00e1gina 168 54 A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas? INCOMPLETO As tarefas n\u00e3o tem a dura\u00e7\u00e3o especificada. P\u00e1gina 168 55 Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados? SIM - P\u00e1gina 168 56 As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades? SIM - P\u00e1gina 168 57 As expectativas da persona sobre como o produto deve funcionar est\u00e3o claramente definidas? SIM - P\u00e1gina 168 58 A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita? SIM - P\u00e1gina 168 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"requisitos1/personas/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.</p> <p> <p>Figura 01 - Gr\u00e1fico dos resultados de Persona</p> <p></p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce Dionizio. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"requisitos1/personas/#problemas-encontrados_1","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na persona avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 54 - A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas?</li> </ul> <p>     As tarefas n\u00e3o t\u00eam a dura\u00e7\u00e3o especificada, o que impede a compreens\u00e3o completa da carga de trabalho e da relev\u00e2ncia das tarefas para a persona.  </p>"},{"location":"requisitos1/personas/#sugestoes-de-correcao_1","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da persona avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Adicionar a dura\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela persona. Isso ajudar\u00e1 a entender melhor a carga de trabalho e a import\u00e2ncia de cada tarefa no contexto da intera\u00e7\u00e3o com o produto. Detalhar a frequ\u00eancia e a import\u00e2ncia das tarefas realizadas para proporcionar uma vis\u00e3o mais completa das atividades da persona.</li> </ul>"},{"location":"requisitos1/personas/#persona-maria-oliveira-joyce-dionizio","title":"Persona Maria Oliveira - Joyce Dionizio","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Maria Oliveira\", proposta pelo membro Joyce Dionizio, feitos pelo integrante Cain\u00e3 Freitas conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos1/personas/#inspecao_2","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Maria Oliveira\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"Persona\" - Maria Oliveira.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=q5nC4qWaFk8</p> <p></p>"},{"location":"requisitos1/personas/#checklists_2","title":"Checklists","text":"<p> <p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Cain\u00e3 Freitas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 44 A persona tem um nome e sobrenome representativo do perfil do usu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 45 S\u00e3o fornecidas a idade e outras informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas da persona? SIM - P\u00e1gina 168 46 A persona inclui uma foto para tornar sua representa\u00e7\u00e3o mais realista? SIM - P\u00e1gina 168 47 A persona \u00e9 definida como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou antiusu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 48 Est\u00e1 claro qual \u00e9 o papel da persona no sistema? SIM - P\u00e1gina 168 49 Os objetivos da persona s\u00e3o claramente definidos? SIM - P\u00e1gina 168 50 Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? SIM - P\u00e1gina 168 51 As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? SIM - P\u00e1gina 168 52 Essas habilidades s\u00e3o relevantes para a intera\u00e7\u00e3o com o produto? N\u00c3O - P\u00e1gina 168 53 As tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza s\u00e3o claramente descritas? SIM - P\u00e1gina 168 54 A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas? INCOMPLETO As tarefas n\u00e3o tem a dura\u00e7\u00e3o especificada. P\u00e1gina 168 55 Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados? SIM - P\u00e1gina 168 56 As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades? SIM - P\u00e1gina 168 57 As expectativas da persona sobre como o produto deve funcionar est\u00e3o claramente definidas? SIM - P\u00e1gina 168 58 A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita? SIM - P\u00e1gina 168 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"requisitos1/personas/#acompanhamento_1","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.</p> <p> <p>Figura 01 - Gr\u00e1fico dos resultados de Persona</p> <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"requisitos1/personas/#problemas-encontrados_2","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na persona avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 52 - Essas habilidades s\u00e3o relevantes para a intera\u00e7\u00e3o com o produto?</li> </ul> <p>     As habilidades (habilidades dom\u00e9sticas e de organiza\u00e7\u00e3o) n\u00e3o correspondem \u00e0s habilidades necess\u00e1rias para a intera\u00e7\u00e3o com o produto (conhecimento basico de inform\u00e1tica e habilidades de navega\u00e7\u00e3o na internet). </p> <ul> <li>ID 54 - A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas?</li> </ul> <p>     As tarefas n\u00e3o t\u00eam a dura\u00e7\u00e3o especificada, o que impede a compreens\u00e3o completa da carga de trabalho e da relev\u00e2ncia das tarefas para a persona.  </p>"},{"location":"requisitos1/personas/#sugestoes-de-correcao_2","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da persona avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Adicionar a dura\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela persona. Isso ajudar\u00e1 a entender melhor a carga de trabalho e a import\u00e2ncia de cada tarefa no contexto da intera\u00e7\u00e3o com o produto. Detalhar a frequ\u00eancia e a import\u00e2ncia das tarefas realizadas para proporcionar uma vis\u00e3o mais completa das atividades da persona.</li> <li>Alterar as habilidades da persona para refletir as habilidades necess\u00e1rias para a intera\u00e7\u00e3o com o produto. Isso ajudar\u00e1 a garantir que a persona seja representativa do p\u00fablico-alvo do produto.</li> </ul>"},{"location":"requisitos1/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos1/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Lucas Meireles 26/06/2023 <code>1.1</code> 26/06/2024 Adiciona inspec\u00e3o persona Joyce Dionizio 26/06/2023 <code>1.2</code> 26/06/2024 Adiciona persona 1 Joao Marques Pedro Lucas"},{"location":"requisitos1/questionario/","title":"Questionario","text":""},{"location":"requisitos1/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site da Prefeitura  Municipal de Lagoa da Prata \u00e9 utilizada por uma ampla gama de usu\u00e1rios e para podermos definir um perfil do usu\u00e1rios foi utilizado o m\u00e9todo do question\u00e1rio.</p>"},{"location":"requisitos1/questionario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este question\u00e1rio teve como objetivo identificar o perfil dos poss\u00edveis usu\u00e1rios do site da Prefeitura  Municipal de Lagoa da Prata, compreendendo assim suas necessidades e expectativas em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os oferecidos pelo site da prefeitura.</p>"},{"location":"requisitos1/questionario/#informacoes-gerais-da-pesquisa","title":"Informa\u00e7\u00f5es gerais da pesquisa","text":"<ul> <li>Dura\u00e7\u00e3o : 18/04 - 06/05, 18 dias.</li> <li>Quantidade de respostas : 27 repsostas.</li> <li>Forma de distribui\u00e7\u00e3o : Forma interpessoal, via compartilhamento por aplicativo de mensagens, entre moradores da cidade de Lagoa da Prata.</li> </ul>"},{"location":"requisitos1/questionario/#comunidade-de-pesquisa","title":"Comunidade de pesquisa","text":"<p>A pesquisa foi realizada de forma online, onde o link do question\u00e1rio foi repassado atrav\u00e9s de grupos online de WhatsApp para que moradores e usu\u00e1rios que utilizam ou utilizaram o site da prefeitura possam responder. O contato inicial foi feito ao entrevistado, Marlucio Meireles e ent\u00e3o repassados a conhecidos dentro da cidade de Lagoa da Prata.</p>"},{"location":"requisitos1/questionario/#perfil-dos-participantes","title":"Perfil dos participantes","text":"<ul> <li>Coletamos a resposta dos participantes de que est\u00e3o de acordo em fornecer seus dados para a pesquisa totalizando 27 respostas que estavam de acordo, como pode ser observado na Figura 01.</li> </ul> <p> Figura 01: Fornecimento de dados (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Perguntamos se o participante j\u00e1 havia utilziado o site da Prefeitura, totalizando 27 resposta das quais 23 respoderam sim, como pode ser observado na Figura 02.</li> </ul> <p> Figura 02: J\u00e1 foi utilizado o site (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Coletamos dados sobre a idade dos participantes, obtendo um total de 22 respostas das quais a maioria possui entre 31-40 anos, como pode ser observado na Figura 03.</li> </ul> <p> Figura 03: Idade do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Tamb\u00e9m coletamos dados sobre o sexo dos partipantes, com um total de 22 respostas, onde a maioria \u00e9 do sexo masculino, como pode ser observado na Figura 04.</li> </ul> <p> Figura 04: Sexo do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Tamb\u00e9m foi coletado dados sobre a escolaridade dos participantes, com um total de 22 respostas em que a maioria possui ensino m\u00e9dio completo e ensino superior completo, como pode ser observado na Figura 05.</li> </ul> <p> Figura 05: Escolaridade do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Foi coletado dados sobre a ocupa\u00e7\u00e3o dos participantes, com 22 respostas em que a maioria \u00e9 estudante, como mostra a Figura 06.</li> </ul> <p> Figura 06: Ocupa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Coletado a renda pessoal mensal dos participantes, que com 22 respostas a maioria \u00e9 de at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos, como mostra a Figura 07.</li> </ul> <p> Figura 07: Renda do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>A pr\u00f3xima coleta de dados se refere ao grau de afinidade com uso de computadores, smartphones, tablets. Com 22 respostas a maioria \u00e9 de muita afinidade, como mostra a Figura 08.</li> </ul> <p> Figura 08: Afinidade com tecnologias do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>A pr\u00f3xima pergunta se refere a qual dispositivo \u00e9 mais usado para acessar o site da Prefeitura, obtendo 22 respostas em que a maioria \u00e9 usando o celular, como mostra a Figura 09.</li> </ul> <p> Figura 09: Dispositivo usado por usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Foi perguntado sobre o grau de afinidade com o site da Prefeitura, obtidas 22 respostas em que a maioria tem pouca afinidade com o site, como mostra a Figura 10.</li> </ul> <p> Figura 10: Grau de afindiade. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Uma das perguntas foi sobre os objetivos ao acessar o site da Prefeitura, obtidas 16 respostas variadas, como mostra as imagens 11 e 12.</li> </ul> <p> Figura 11: Objetivos do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> Figura 12: Continua\u00e7\u00e3o dos objetivos do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Foi perguntado se o participante gosta de explroar outras funcionalidades que o site da Prefeitura Municipal oferece ou se usa sempre as mesmas, obtendo 22 respostas em que a maioria diz que utiliza sempre as mesmas, como mostra a Figura 13.</li> </ul> <p> Figura 13: Explorar outras funcionalidades. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Perguntamos quais as funcionalidades que o participante mais utiliza, obtendo 15 respostas sendo mostradas nas imagens 14 e 15.</li> </ul> <p> Figura 14: Funcionalidade do site. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> Figura 15: Continua\u00e7\u00e3o da funcionalidade do site. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Perguntamos se algo durante o uso do site causou inc\u00f4modo ao participante, obtivemos 22 respostas das quais a maioria foi n\u00e3o, como mostra a Figura 16.</li> </ul> <p> Figura 16: Incomodo no uso do site. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>E a ultima pergunta do questi\u00f3nario mostrada para quem respondeu que sentiu inc\u00f4modo no uso do site em que obtivemos 9 respostas mostradas na Figura 17.</li> </ul> <p> Figura 17: Causa do inc\u00f4modo (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p>"},{"location":"requisitos1/questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 06/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 07/05/2024 Augusto Duarte 10/05/2024 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s-entrega Lucas Meireles"},{"location":"requisitos2/caracteristicas/","title":"Caracteristicas da Plataforma Para o Projeto","text":""},{"location":"requisitos2/caracteristicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Pegando como base o Ciclo de Vida de Mayhew, a fase inicial do processo de design \u00e9 a an\u00e1lise de requisitos. Durante essa etapa, \u00e9 essencial examinar as capacidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma para entender como a aplica\u00e7\u00e3o se comporta e identificar poss\u00edveis melhorias. As avalia\u00e7\u00f5es abrangem equipamentos, sistemas operacionais, recursos de rede, entre outros elementos.</p>"},{"location":"requisitos2/caracteristicas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Utilizamos a metodologia de Observa\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o deste artefato, uma vez que, seria a melhor metodologia em que o grupo poderia aplicar devido a recursos e tempo. Abordagem essa que \u00e9 detalhada no cap\u00edtulo 10 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador\", da autora Simone Barbosa.</p>"},{"location":"requisitos2/caracteristicas/#caracteristicas-positivas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas Positivas da Plataforma","text":"<p>Ao projetar uma interface de usu\u00e1rio, \u00e9 crucial compreender o comportamento da interface na plataforma em que ser\u00e1 empregada. O desenvolvedor precisa estar consciente das varia\u00e7\u00f5es e afinidades entre plataformas, a fim de conceber um design que se adapte harmoniosamente a todas elas, sem impor limita\u00e7\u00f5es. Essa an\u00e1lise deve abordar tanto os aspectos visuais quanto comportamentais, observando atentamente como a plataforma, como uma p\u00e1gina da web, responde \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios e suas rea\u00e7\u00f5es correspondentes. O site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata pode ser acessada pelo link e dentre suas caracter\u00edsticas positivas foram identificadas:</p> <ul> <li>Compatibilidade com os principais navegadores do mercado (Google Chrome, Mozilla Firefox, Microsoft Edge, Safarim entre outros), fundamental para um site governamental.</li> <li>Design responsivo, garantindo compatibilidade com diferentes tamanhos de tela seja entre computadores (1280 x 1024 at\u00e9 3840 x 2160) ou em dispositivos m\u00f3veis (como 4.0 at\u00e9 6.9)</li> <li>Alta velocidade de resposta, proporcionando uma experi\u00eancia r\u00e1pida ao usu\u00e1rio, desde que n\u00e3o haja problemas de rede.</li> <li>Acessibilidade aprimorada, incluindo contraste de cor, op\u00e7\u00f5es de aumento do tamanho da fonte, tradu\u00e7\u00e3o para libras e fonte especial para dislexia.</li> <li>Vers\u00e3o mobile otimizada, adaptando-se ao tamanho da tela do dispositivo seja de celulares menores a tablets com telas maiores.</li> </ul>"},{"location":"requisitos2/caracteristicas/#caracteristicas-negativas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas Negativas da Plataforma","text":"<ul> <li>Excesso de funcionalidades e abas, resultando em uma curva de aprendizado mais \u00edngreme para o usu\u00e1rio.</li> <li>Redirecionamento para abas externas em algumas funcionalidades complexas e que n\u00e3o possui bot\u00e3o de retorno para a p\u00e1gina princial, o que pode acabar causando desorienta\u00e7\u00e3o no usu\u00e1rio prejudicando sua experi\u00eancia. Como por exemplo ao tentar acessar o portal de transpar\u00eancia, fazer cadastramento escolar ou entrar em contato com a prefeitura, que redirecionam para links externos, com cores e design totalmente diferentes dos encotrados no site da Prefeitura. </li> <li>Embora o site esteja funcionando bem na vers\u00e3o mobile, caso o usu\u00e1rio opte por acessar dessa forma vai ter sua experi\u00eancia prejudicada, uma vez que existe muito redirecionamento para abas externas as quais n\u00e3o est\u00e3o otimizadas para o uso na vers\u00e3o mobile.</li> </ul>"},{"location":"requisitos2/caracteristicas/#tecnologias-utilizadas-e-hardware-necessario","title":"Tecnologias Utilizadas e Hardware necess\u00e1rio","text":"<p>Pela falta de documenta\u00e7\u00e3o do site para encontrar as tecnologias que foram utilizadas, utilizamos ferramentas como a extens\u00e3o do google \"Wappalyzer\" e o view-source do navegador, encontrando os listados a seguir:</p> <p>Figura 1 - Tecnologias via Wappalyzer.     Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.   </p> <p>Com isso percebe-se que para acessar o site da Prefeitura Munincipal de Lagoa da Prata os requisitos de hardware s\u00e3o basicos.</p> <p>Caso o acesso seja optado por Computador pessoal (PC ou Laptop):</p> <ul> <li>Dispositivo apontador (Mouse, touchpad, etc.).</li> <li>Teclado f\u00edsico ou virtual.</li> <li>Conectividade com internet est\u00e1vel (Cabo Ethernet, Wi-Fi).</li> </ul> <p>Caso o acesso seja optado por um Dispositivo m\u00f3vel (Smarthphone ou Tablet):</p> <ul> <li>Tela sensivel ao toque</li> <li>Teclado virtual</li> <li>Conectividade com internet est\u00e1vel (Wi-Fi ou dados m\u00f3veis).</li> </ul>"},{"location":"requisitos2/caracteristicas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Site da Prefeitura da Lagoa da Prata. Disponivel em: hhttps://www.lagoadaprata.mg.gov.br/ .</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021); Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>[3] Site da HP. Dispon\u00edvel em: https://www.hp.com/br-pt/shop/tech-takes/quais-sao-os-tamanhos-de-monitor-mais-comuns-e-qual-e-o-melhor . </p> <p>[4] Site da Sterr. Dispon\u00edvel em: https://www.strerr.com/pt/screen.html .</p>"},{"location":"requisitos2/caracteristicas/#historico-de-versoes","title":"Historico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 13/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas 13/05/2024 Pedro Lucas 03/06/2024 <code>2.0</code> Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s entrega artefato 3 Pedro Lucas"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/","title":"Guias de Estilo","text":""},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2011), um guia de estilo consiste em um registro das decis\u00f5es de design mais importantes, visando sua preserva\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o efetiva ao produto final, al\u00e9m de servir como ferramenta comunicativa para os stakeholders da equipe. \u00c9 crucial que tais decis\u00f5es sejam facilmente consult\u00e1veis e discut\u00edveis para orientar futuros projetos ou atualiza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Para alcan\u00e7ar tais objetivos, \u00e9 fundamental contar com um guia de estilo que oriente a cria\u00e7\u00e3o de interfaces capazes de atender \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, assegurando consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em todo o sistema. Neste contexto, foram utilizados os Princ\u00edpios Gerais e as Metas de Usabilidade para identificar \u00e1reas pass\u00edveis de melhoria por meio do guia de estilo.</p>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#objetivos-do-guia-de-estilo","title":"Objetivos do Guia de Estilo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste guia de estilo \u00e9 oferecer diretrizes e pr\u00e1ticas recomendadas para o design e desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio eficazes e us\u00e1veis na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Marcus [3] apresenta os elementos que um guia de estilo deve seguir. A seguir \u00e9 listado os elementos que fazem parte de um guia de estilo:</p> <ul> <li> <p>Layout:  propor\u00e7\u00e3o e grids; uso de met\u00e1foras espaciais; design gr\u00e1fico de exibidores e ferramentas;</p> </li> <li> <p>Tipografia e seu uso em di\u00e1logos, formul\u00e1rios e relat\u00f3rios: estilos de intera\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o de estilo, aceleradores (atalhos);</p> </li> <li> <p>Simbolismo: clareza e consist\u00eancia no design de \u00edcones;</p> </li> <li> <p>Cores: os dez mandamentos sobre o uso de cores;</p> </li> <li> <p>Visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o: design de gr\u00e1ficos, diagramas e mapas;</p> </li> <li> <p>Design de telas e elementos de interface (widgets).</p> </li> </ul>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado do Guia de Estilo","text":"<p>O guia de estilo do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata foi elaborado seguindo a estrutura proposta por Marcus[2] e Mayhew[3], sendo divididos em t\u00f3picos (Introdu\u00e7\u00e3o, Resultados de an\u00e1lise, Elementos de interface, Elementos de intera\u00e7\u00e3o, Elementos de a\u00e7\u00e3o e Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es) e subt\u00f3picos (elementos descritos de um guia de estilo). O objetivo deste artefato \u00e9 padronizar tanto a intera\u00e7\u00e3o do site como a apar\u00eancia para que possa ser garantida uma boa experi\u00eancia do usu\u00e1rio sendo ela consistente e de alta qualidade.</p>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"P\u00fablico-alvo do Guia de Estilo","text":"<p>O p\u00fablico-alvo deste guia de estilo s\u00e3o os desenvolvedores, designers e equipes envolvidas no projeto de desenvolvimento de uma aplica\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Desenvolvedores: eles t\u00eam a responsabilidade de transformar o design da interface em realidade, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es definidas no guia.</li> <li>Designers: est\u00e3o envolvidos na concep\u00e7\u00e3o e na cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos da interface, assegurando que os princ\u00edpios de design sejam aplicados de maneira adequada.</li> <li>Equipe de suporte: \u00e9 incumbida de fornecer assist\u00eancia t\u00e9cnica e manter a consist\u00eancia do design durante todo o ciclo de vida da aplica\u00e7\u00e3o, desde o desenvolvimento at\u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Os utilizadores do guia devem referenci\u00e1-lo ao longo do desenvolvimento da aplica\u00e7\u00e3o, aderindo \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es definidas para assegurar uma interface que seja f\u00e1cil de usar, acess\u00edvel e eficaz. Adicionalmente, eles t\u00eam a oportunidade de enriquecer o guia, partilhando feedback, ideias e atualiza\u00e7\u00f5es com base nas suas viv\u00eancias e descobertas.</p>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como Utilizar o Guia","text":""},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#em-producao","title":"Em produ\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este guia pode ser utilizado como refer\u00eancia para decis\u00f5es de design ao longo de todo o ciclo de vida do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, incluindo as fases de produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. As diretrizes e pr\u00e1ticas recomendadas aqui fornecem orienta\u00e7\u00e3o para tomada de decis\u00f5es de design, visando garantir que a interface resultante atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios finais, promovendo uma intera\u00e7\u00e3o eficaz e satisfat\u00f3ria com o sistema.</p>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#em-mantencao","title":"Em manten\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a manunten\u00e7\u00e3o do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata, \u00e9 essencial aplicar o guia de estilo para avaliar e aprimorar as interfaces j\u00e1 existentes, incorporando o feedback dos utilizadores e acompanhando as tend\u00eancias emergentes de design. Al\u00e9m disso, o guia serve como uma fonte de orienta\u00e7\u00e3o para abordar d\u00favidas dos utilizadores e resolver quest\u00f5es de usabilidade de maneira uniforme e eficiente.</p>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como Manter o Guia","text":"<p>O guia de estilo \u00e9 um recurso em constante evolu\u00e7\u00e3o, demandando uma manuten\u00e7\u00e3o regular para garantir sua pertin\u00eancia e efic\u00e1cia ao longo do tempo. Sendo crucial que o guia seja constantemente atualizado e esteja conforme a evolu\u00e7\u00e3o do projeto. Para garantir a manunten\u00e7\u00e3o adequada e que os aspectos descritos sejam seguidos iremos adotar as seguintes as pr\u00e1ticas:</p> <ul> <li>Revis\u00e3o Regular: Toda vez que houver decis\u00f5es de design ou desenvolvimento que impactem o site, \u00e9 necess\u00e1rio atualizar o guia de estilo para refletir tais mudan\u00e7as. Garantindo que esteja alinhado com as \u00faltimas atualiza\u00e7\u00f5es do projeto e com as tend\u00eancias de design.</li> <li>Monitoramento de mudan\u00e7as: Sempre que poss\u00edvel coletar feedback dos usu\u00e1rios para que possa ser feito propostas atualiza\u00e7\u00e3o para o guia, uma vez aceitas a documenta\u00e7\u00e3o deve ser feita imediatamente para evitar problemas de padroniza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#resultados-de-analise","title":"Resultados de an\u00e1lise","text":"<p>Ao analisarmos como os usu\u00e1rios utilizam o site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata, percebemos o seguinte:</p> <ul> <li> <p>Dispositivos e Resolu\u00e7\u00e3o: A maioria dos acessos ocorre por meio de smartphones, com resolu\u00e7\u00f5es variadas, geralmente na propor\u00e7\u00e3o de 9:16 a 9:21. \u00c9 essencial adaptar o design do site para garantir que o conte\u00fado seja apresentado de forma clara e organizada em telas de diferentes tamanhos.</p> </li> <li> <p>Navegadores: Embora n\u00e3o tenhamos informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre os navegadores usados, observamos que o Google Chrome, Safari e Microsoft Edge s\u00e3o comuns entre os usu\u00e1rios. Portanto, o site deve ser compat\u00edvel e testado em diferentes navegadores para proporcionar uma experi\u00eancia consistente.</p> </li> <li> <p>Sistemas Operacionais: Os sistemas Android e iOS s\u00e3o os mais utilizados em dispositivos m\u00f3veis, enquanto Windows, macOS e Linux s\u00e3o predominantes em computadores. Garantir que o site funcione bem em todos esses sistemas \u00e9 crucial para atender a diversos tipos de usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Perif\u00e9ricos: Os usu\u00e1rios interagem com o site utilizando uma variedade de perif\u00e9ricos, como telas sens\u00edveis ao toque, teclados virtuais e f\u00edsicos. \u00c9 importante projetar a interface levando em considera\u00e7\u00e3o esses diferentes m\u00e9todos de intera\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Conectividade: Embora muitos acessem o site por meio de dispositivos m\u00f3veis, \u00e9 necess\u00e1rio considerar que as conex\u00f5es de internet podem variar. O site deve ser otimizado para carregamento r\u00e1pido, especialmente em conex\u00f5es mais lentas ou inst\u00e1veis.</p> </li> <li> <p>Contexto de Uso: Os usu\u00e1rios acessam o site para diversas finalidades, desde consultar informa\u00e7\u00f5es sobre impostos e not\u00edcias locais at\u00e9 realizar cadastros e acessar documentos oficiais. \u00c9 fundamental projetar a interface pensando na diversidade de usos e garantir a facilidade de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ul>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#elementos-de-interface-interacao-e-acao","title":"Elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o podem ser observados no projeto elaborado atrav\u00e9s do site Figma, localizado abaixo:</p> <p></p> <p>Figura 1 - Elementos da Interface.    Fonte: Lucas Heler, 2024.   Acesso: Site com o Guia de estilo </p> <p></p>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#vocabulario-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es","text":"<p>O guia de estilo estabelece diretrizes para o vocabul\u00e1rio e os padr\u00f5es a serem seguidos neste projeto:</p>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#terminologia","title":"Terminologia","text":"<ul> <li>Durante este projeto, \u00e9 essencial considerar a consist\u00eancia na terminologia utilizada pelos usu\u00e1rios. Recomenda-se ao designer avaliar cuidadosamente as semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as nos termos, priorizando o uso de linguagem mais comum para garantir a intuitividade do sistema. Isso contribui para uma intera\u00e7\u00e3o mais consistente e eficaz com o usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#tipos-de-telas-para-tarefas-comuns","title":"Tipos de Telas (para tarefas comuns)","text":"<ul> <li>Todas as telas desenvolvidas devem aderir aos padr\u00f5es definidos no guia de estilo. Ao criar uma p\u00e1gina, \u00e9 importante selecionar a interface apropriada com base no conte\u00fado. Al\u00e9m disso, \u00e9 crucial seguir os padr\u00f5es estabelecidos para os elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o, conforme especificado no Figma.</li> </ul>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#sequencias-de-dialogos","title":"Sequ\u00eancias de Di\u00e1logos","text":"<ul> <li>As sequ\u00eancias de di\u00e1logos devem incluir feedbacks e confirma\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a finaliza\u00e7\u00e3o ou realiza\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante fornecer ao usu\u00e1rio um retorno adequado sobre o status da opera\u00e7\u00e3o e garantir que ele esteja ciente das a\u00e7\u00f5es realizadas. Esse feedback de realiza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 fornecido por meio da conclus\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o; todas devem possuir um resultado ap\u00f3s qualquer opera\u00e7\u00e3o feita. No caso de feedback de erro, o usu\u00e1rio deve ser informado sobre o erro ocorrido na tela, por exemplo, quando o preenchimento de campos est\u00e1 incorreto, o feedback deve ser exibido em vermelho acima ou abaixo do campo.</li> </ul>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Neste projeto, elaboramos um guia de estilo para direcionar o design e a intera\u00e7\u00e3o em um projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). O objetivo central do guia foi abordar e corrigir os erros identificados na Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica do site, al\u00e9m de refletir os princ\u00edpios gerais do projeto, com foco em aprimorar a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>Ao seguir o guia de estilo, os desenvolvedores, designers e demais equipes envolvidas no projeto ter\u00e3o o suporte necess\u00e1rio para criar interfaces consistentes e intuitivas, alinhadas com as expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, o guia serve como uma refer\u00eancia valiosa para a manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do projeto, garantindo que as futuras altera\u00e7\u00f5es estejam em conformidade com as diretrizes estabelecidas.</p>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p>[2] Marcus, A. Graphic Design for Electronic Documents and User Interfaces. New York, NY: Th e ACM Press, 1992.</p> <p>[3] Mayhew, D. Th e Usability Engineering Lifecycle: a practitioner\u2019s handbook for user interface design. San Francisco, CA: Morgan Kaufmann, 1999.</p> <p>[4] FIGMA. Dispon\u00edvel em: FIGMA. Acesso em: 12 de Maio de 2023.</p>"},{"location":"requisitos2/guia-de-estilo/#historico-de-versoes","title":"Historico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 11/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Heler 12/05/2024 Pedro Lucas 12/05/2024 <code>1.1</code> Atualiza\u00e7\u00e3o com o figma do Guia de Estilo do Site Lucas Heler 12/05/2024 Pedro Lucas 12/05/2024 <code>1.2</code> Reestrutura\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos da p\u00e1gina, adi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas adicionais Pedro Lucas 12/05/2024 Lucas Heler 12/05/2024 <code>1.3</code> Adicionado Resultado da An\u00e1lise Lucas Heler 13/05/2024 Pedro Lucas 13/05/2024 <code>1.4</code> Adicionado novamente o Resultado da An\u00e1lise, Adicionado a parte de disposi\u00e7\u00e3o e grid Lucas Heler 13/05/2024 Lucas Meireles, Pedro Lucas, Lucas Heler, Joyce Dionizio, Cain\u00e3 Freitas, Augusto Duarte"},{"location":"requisitos2/metas-usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"requisitos2/metas-usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo definir as metas de usabilidade para o projeto presente que realizar\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o do site da Prefeitura de Lagoa da Prata, estabelecendo quais fatores de qualidade devem ser priorizados no projeto, bem como a forma com a qual a avalia\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 durante o processo de design.  A equipe ir\u00e1 se basear nas metas de usabilidade definidas por Nielsen (1999) para realizar as devidas verifica\u00e7\u00f5es e consequentemente a avalia\u00e7\u00e3o como um todo para o site, visando como objetivo prim\u00e1rio a melhor intui\u00e7\u00e3o e tranquilidade do usu\u00e1rio durante sua navega\u00e7\u00e3o pelo site.</p>"},{"location":"requisitos2/metas-usabilidade/#definicao-das-metas-de-usabilidade","title":"Defini\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":"<p>Atrav\u00e9s da an\u00e1lise de Barbosa (2021) sobre o trabalho de Nielsen (1999), \u00e9 poss\u00edvel identificar 6 metas de usabilidade principais, sendo elas tratadas a seguir:</p> <ul> <li> <p>Efic\u00e1cia: Refere-se \u00e0 qualidade do produto de cumprir com aquilo que foi planejado para fazer, ou seja, se ele \u00e9 capaz de cumprir suas funcionalidades da forma que foram planejadas para serem realizadas.</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia: Refere-se \u00e0 forma e facilidade com a qual os usu\u00e1rios s\u00e3o capazes de realizar suas tarefas no site, preferencialmente no menor n\u00famero poss\u00edvel de passos.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a: Refere-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio contra situa\u00e7\u00f5es indesejadas, como a perda de dados, a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es inadvertidas e em como o sistema \u00e9 capaz de fornecer um ponto de retorno ao usu\u00e1rio para se recuperar de eventuais falhas.</p> </li> <li> <p>Utilidade: Refere-se \u00e0 relev\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es e funcionalidades disponibilizadas no site para os usu\u00e1rios, isto \u00e9, se o usu\u00e1rio conseguir\u00e1 encontrar uma fun\u00e7\u00e3o que solucione sua necessidade ao utilizar o sistema.</p> </li> <li> <p>Aprendizagem: Refere-se \u00e0 facilidade com que os usu\u00e1rios conseguem aprender a utilizar o site e se tornar competentes na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.</p> </li> <li> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: Fortemente associado \u00e0 aprendizagem, refere-se \u00e0 facilidade com que os usu\u00e1rios conseguem lembrar como utilizar o site ap\u00f3s terem tido alguma experi\u00eancia no sistema.</p> </li> </ul>"},{"location":"requisitos2/metas-usabilidade/#metas-a-serem-conquistadas-pelo-nosso-projeto","title":"Metas a serem conquistadas pelo nosso projeto","text":"<p>Para definir as metas que desejamos alcan\u00e7ar foram levantadas as seguintes quest\u00f5es sobre cada meta:</p> <ul> <li>Efic\u00e1cia: O sistema atende \u00e0s fun\u00e7\u00f5es \u00e0 qual foi projetado?<ul> <li>O site fornece diversas formas de informa\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, como lista de espera de creches, lista de espera para o SUS, consulta de editais, itens relacionados \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, itens relacionados \u00e0 transpar\u00eancia de gastos, entre outros. H\u00e1 por\u00e9m de se analisar as diversas partes do sistema, que se apresenta para diversas funcionalidades \u00e0 diferentes \u00e1reas, como cidad\u00e3o, empresa, funcion\u00e1rios, etc. O site avaliado apresenta algumas p\u00e1ginas e funcionalidades que est\u00e3o incompletas ou n\u00e3o aparentam ter sido implementadas at\u00e9 ent\u00e3o, como \u00e9 o caso de uma listagem de prefeitos, de informa\u00e7\u00f5es do prefeito atual, de eventos atuais, entre outros. Sendo demonstrado na Figura 1 a seguir:</li> </ul> </li> </ul> <p>Figura 1 - Login em Guia Externa     Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 03/06/2024   </p> <ul> <li>Efici\u00eancia: Quanto tempo leva para realizar uma tarefa espec\u00edfica?<ul> <li>A maioria das atividades no site \u00e9 realizada em poucas intera\u00e7\u00f5es, como consultas de editais e acesso \u00e0 listas de espera, mas algumas atividades levam a links externos que exigem login ou preenchimento de formul\u00e1rios, comumente visto em \u00e1reas para empresas ou verifica\u00e7\u00f5es de impostos pelo cidad\u00e3o. Sendo demonstrado na Figura 2 a seguir:</li> </ul> </li> </ul> <p>Figura 2 - Login em Guia Externa     Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 03/06/2024   </p> <ul> <li>Seguran\u00e7a: O sistema evita erros ou a\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis? Ele permite recuperar a\u00e7\u00f5es anteriores?<ul> <li>O site n\u00e3o oferece alternativas de seguran\u00e7a para evitar erros, especialmente para atividades que levam a guias externas. Como mostra a Figura 3 a seguir:</li> </ul> </li> </ul> <p>Figura 3 - Guia Externa sem retorno     Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 03/06/2024   </p> <ul> <li>Utilidade: O sistema oferece a funcionalidade certa no contexto certo?<ul> <li>O site possui se\u00e7\u00f5es de acesso r\u00e1pido para atividades espec\u00edficas, por\u00e9m tamb\u00e9m h\u00e1 ocorr\u00eancias em que os usu\u00e1rios precisam navegar por locais gerais, como \"Servi\u00e7os de Cidad\u00e3o\", para encontrar atividades espec\u00edficas ou ainda pelo \u00edcone de menu geral e que poderiam estar disponibilizadas na p\u00e1gina principal de uma forma direta como \"Inscri\u00e7\u00f5es Habita Lagoa\" ou \"Solicitar ITBI On-line\". Como mostra na figura 4 a seguir:</li> </ul> </li> </ul> <p>Figura 4 - Atividades Espec\u00edficas de D\u00edficil localiza\u00e7\u00e3o     Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 03/06/2024   </p> <ul> <li> <p>Aprendizagem:  \u00c9 f\u00e1cil aprender a usar o sistema?</p> <ul> <li>O site oferece uma experi\u00eancia de aprendizado intuitiva e os dados est\u00e3o organizados de forma que facilitem a utiliza\u00e7\u00e3o de determinadas fun\u00e7\u00f5es, por\u00e9m existem fun\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o \"escondidas\" pelo site e exigem mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0 detalhes e movimenta\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio por outras p\u00e1ginas para encontr\u00e1-las.</li> </ul> </li> <li> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: Que suporte \u00e9 oferecido para auxiliar o usu\u00e1rio a realizar tarefas, especialmente as n\u00e3o recorrentes?</p> <ul> <li>N\u00e3o \u00e9 oferecido nenhum guia ou suporte ao usu\u00e1rio, logo o usu\u00e1rio depende inicialmente de que nenhuma mudan\u00e7a seja feita na p\u00e1gina inicial do sistema levando a uma memoriza\u00e7\u00e3o das funcionalidades requiridas e tamb\u00e9m corre o risco de perder um acesso r\u00e1pido \u00e0 alguma funcionalidade caso o site remova do destaque aquilo que o usu\u00e1rio estava buscando, como \u00e9 o caso de not\u00edcias mostrado na Figura 5 abaixo.</li> </ul> </li> </ul> <p>Figura 5 - Funcionalidade de d\u00edficil localiza\u00e7\u00e3o     Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 03/06/2024   </p>"},{"location":"requisitos2/metas-usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Com base na an\u00e1lise, foi estabelicido as metas que devem ser focadas para melhorar a usabilidade do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata, sem que haja um grande retrabalho em suas funcionalidades e apar\u00eancia.  Tamb\u00e9m adotaremos a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica criando 2 perfis de usu\u00e1rio:   - Usu\u00e1rio com pouca ou nenhuma familiaridade com computadores e tecn\u00f3logias e que possui dificuldades para acessar.  - Usu\u00e1rio comum que possui um conhecimento m\u00e9dio de acesso e familiaridades com acessos a sites e computadores.</p> <p>Com isso foi feita a seguinte tabela com resultados:</p> Meta de usabilidade Como ser\u00e1 feito a avalia\u00e7\u00e3o Efici\u00eancia Garantir que as atividades possam ser realizadas em no m\u00e1ximo 2 cliques e que estejam descritas de forma n\u00e3o amb\u00edgua, evitando ao m\u00e1ximo o uso de links externos Seguran\u00e7a Garantir medidas que permite ao usu\u00e1rio reverter a\u00e7\u00f5es indesejadas facilmente, tendo op\u00e7\u00f5es de confirma\u00e7\u00e3o a fim de evitar que o usu\u00e1rio fa\u00e7a alguma a\u00e7\u00e3o ou intera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o estava planejado fazer Utilidade O usu\u00e1rio deve receber feedback visual do que est\u00e1 acontecendo em tempo real para confirmar suas a\u00e7\u00f5es e que seja de facil localiza\u00e7\u00e3o Aprendizagem Garantir que a aprendizagem da utiliza\u00e7\u00e3o do site seja intuitiva e facil assim como um guia rapido de como utilizar para que usu\u00e1rios com pouca ou nenhuma experi\u00eancia n\u00e3o sejam prejudicados"},{"location":"requisitos2/metas-usabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p>[2] NIELSEN, Jacob. Designing Web Usability: The Practice of Simplicity Peachpit Press, la edi\u00e7\u00e3o 1999</p>"},{"location":"requisitos2/metas-usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Historico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 11/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Joyce Dionizio 11/05/2024 Lucas Meireles 11/05/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o da estrutura do documento Joyce Dionizio 11/05/2024 Lucas Meireles 11/05/2024 <code>1.2</code> Defini\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Joyce Dionizio 11/05/2024 Lucas Meireles 11/05/2024 <code>1.3</code> Ajuste de referencial e nomes Lucas Meireles 13/05/2024 Augusto Duarte  11/05/2024 <code>1.4</code> Ajuste de escrita e de metas Lucas Meireles 13/05/2024 Augusto Duarte  03/06/2024 <code>2.0</code> Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega artefato 3 Pedro Lucas"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/","title":"Principios Gerais","text":""},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a realiza\u00e7\u00e3o de uma tarefa de design, \u00e9 comum que se siga diversos guias, processos e premissas para que o trabalho, al\u00e9m de ter um embasamento te\u00f3rico amplo e robusto, possua uma ceritfica\u00e7\u00e3o maior de qualidade e consiga atingir seus objetivos predeterminados. De acordo com Barbosa (2021), os respons\u00e1veis pelo design seguem 3 principais conjuntos de caracter\u00edsticas em IHC, sendo eles princ\u00edpios (objetivos gerais e alto n\u00edvel), diretrizes (regras gerais de pr\u00e1tica) e padr\u00f5es (solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas).  \u00c9 importante ressaltar, por\u00e9m, que a utiliza\u00e7\u00e3o e embasamento de princ\u00edpios e diretrizes n\u00e3o substitui as demais atividades gerais previstas, isto \u00e9, para este projeto, a import\u00e2ncia de que quesitos estabelecidos pelo processo de design de Mayhew (1999) continue sendo seguido.</p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#principais-principios-e-diretrizes-de-projeto","title":"Principais princ\u00edpios e diretrizes de projeto","text":"<p>A comunidade de pesquisadores de IHC costumam seguir determinados princ\u00edpios e diretrizes para exercer sua fun\u00e7\u00e3o, itens estes que ser\u00e3o trabalhados a seguir em compara\u00e7\u00e3o com  o site da Prefeitura Municpal de Lagoa da Prata. H\u00e1 um enfoque, tamb\u00e9m, na publica\u00e7\u00e3o de Norman (1988) que destaca algumas das diretrizes bases que hoje s\u00e3o consideradas como imprescind\u00edveis para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa de design, como facilita\u00e7\u00e3o de aprendizado e compreens\u00e3o do usu\u00e1rio, desenvolvimento de modelos conceituais, compreens\u00e3o do estado do sistema, entre outros. </p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Esta premissa implica em uma compreens\u00e3o facilitada do usu\u00e1rio a respeito da interface do sistema com a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens, termos, h\u00e1bitos e representa\u00e7\u00f5es que estes mesmos usu\u00e1rios possuem e/ou utilizam no decorrer de seu cotidiano. Em outras palavras, consiste na ideia de trazer um sistema digital \u00e0 algo reconhecido e que corresponda \u00e0s a\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio j\u00e1 realize com certa frequ\u00eancia ou ir\u00e1 reconhecer sem dificuldades.</p> <p>Quando analisado sob o site trabalhado neste projeto, \u00e9 poss\u00edvel identificar um trabalho para a melhor compreens\u00e3o de um usu\u00e1rio comum \u00e0s funcionalidades do site ao apresentar o local de acesso a servi\u00e7os seletos \u00e0 cada tipo poss\u00edvel de usu\u00e1rio do site (cidad\u00e3o, empresa, entre outros), exemplificados pela figura 1 abaixo.</p> <p>  Figura 1 - P\u00e1gina inicial do do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. Fonte: Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. 2024. Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 11/05/2024 </p> <p>Em uma vis\u00e3o mais detalhada, ao navegar para os servi\u00e7os do cidad\u00e3o, exibidos na figura 2 abaixo, temos uma nova p\u00e1gina que indica servi\u00e7os poss\u00edveis de se acessar, por\u00e9m n\u00e3o todos os dispon\u00edveis pelo site.</p> <p>  Figura 2 - P\u00e1gina de servi\u00e7os para o cidad\u00e3o do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. Fonte: Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. 2024. Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 11/05/2024 </p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas","text":"<p>Para esta diretriz, \u00e9 importante que a equipe de planejamento conhe\u00e7a bem seus usu\u00e1rios e as inova\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas, de modo a sempre buscar uma simplifica\u00e7\u00e3o das tarefas e m\u00e9todos para se alcan\u00e7ar um objetivo durante a utiliza\u00e7\u00e3o do site. </p> <p>Apesar de conter tarefas relativamente simples em alguns pontos do site, como a pesquisa de editais, demosntradas na figura 3 e 4, o site avaliado tamb\u00e9m cont\u00e9m \u00e1reas que se apresentam de modo confuso e sem informa\u00e7\u00f5es e/ou atualiza\u00e7\u00f5es ao usu\u00e1rio menos experiente, conforme apresentado na figura 5 que se trata da p\u00e1gina que se diz respeito quando o usu\u00e1rio busca informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre a Fila de Espera de Creches Municipais, apresentada como primeiro servi\u00e7o na \u00e1rea de cidad\u00e3o. A presen\u00e7a de links sem nenhum texto pr\u00e9vio ou indica\u00e7\u00e3o do que cont\u00e9m faz com que os usu\u00e1rios dependam exclusivamente de uma tradu\u00e7\u00e3o de imagem para tentativa de compreens\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, o que, no caso apresentado, infelizmente n\u00e3o resulta em sucesso dado que as informa\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o extremamente b\u00e1sicas.</p> <p>  Figura 3 - P\u00e1gina inicial do do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata com enfoque na \u00e1rea de editais. Fonte: Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. 2024. Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 11/05/2024 </p> <p>  Figura 4 - P\u00e1gina de pesquisa de editais publicados no site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. Fonte: Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. 2024. Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 11/05/2024 </p> <p>  Figura 5 - P\u00e1gina de informa\u00e7\u00f5es adicionais da fila de espera de creches municipais. Fonte: Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. 2024. Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 11/05/2024 </p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio","text":"<p>De acordo com Tognazzini (2014), o computador, a interface e o ambiente de trabalho \u201cpertencem\u201d ao usu\u00e1rio. Isto \u00e9 dizer que o usu\u00e1rio deve ter o maior controle e decis\u00f5es de como alcan\u00e7ar seu objetivo sem se sentir \"for\u00e7ado\" a uma sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es fixa ou n\u00e3o possuir poder de decis\u00e3o sobre as a\u00e7\u00f5es que est\u00e1 realizando. Isso implica que muitas vezes \u00e9 vantajoso que o usu\u00e1rio seja capaz de realizar uma mesma tarefa de modos diferentes, ou at\u00e9 cancelar uma a\u00e7\u00e3o sem que o sistema o impe\u00e7a ou penalize-o por isso. </p> <p>Para o site avaliado, o usu\u00e1rio \u00e9 livre para sair de sua p\u00e1gina atual para acessar outras p\u00e1ginas a qualquer momento pela barra superior. Essas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o possuem nenhum aviso e podem resultar, por\u00e9m, na perda de informa\u00e7\u00f5es de formul\u00e1rios ou pesquisas que o mesmo tenha realizado at\u00e9 ent\u00e3o, o que ser\u00e1 tratado melhor na se\u00e7\u00e3o Projeto para Erros.</p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#consistencia-e-padronizacao","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A presen\u00e7a de um formato padr\u00e3o e consistente para o sistema \u00e9 fundamental \u00e0 atividade de aprendizado do usu\u00e1rio sobre o sistema, assim como melhor compreens\u00e3o e lembran\u00e7a do mesmo para eventuais realiza\u00e7\u00f5es de novas tafeas e utiliza\u00e7\u00e3o geral. Fun\u00e7\u00f5es similares, como de busca para o site aqui avaliado, devem conter o mesmo padr\u00e3o, como \u00e9 exemplificado pela figura 4 anteriormente, sendo a caixa de pesquisa igual para licita\u00e7\u00f5es, concursos e chamamentos p\u00fablicos.</p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#promovendo-a-eficiencia-do-usuario","title":"Promovendo a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio","text":"<p>\"As pessoas s\u00e3o mais custosas do que m\u00e1quinas, e uma economia de tempo e esfor\u00e7o do usu\u00e1rio costumam trazer mais benef\u00edcios do que economias semelhantes de processamento ou armazenamento\" (Barbosa, 2021). A capacidade de um sistema de garantir que o usu\u00e1rio n\u00e3o tenha que aguardar para realizar a\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o tenha que fazer um retrabalho ou ainda que possa prever suas a\u00e7\u00f5es \u00e9 um objetivo de grande relev\u00e2ncia durante o desenvolvimento de um sistema. S\u00e3o diversas as possibilidades de trabalho e sugest\u00f5es para auxiliar o indiv\u00edduo na maior efici\u00eancia de suas a\u00e7\u00f5es, por\u00e9m pelo site da prefeitura avaliado, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel notar diversos deles, como uma lembran\u00e7a das a\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo, o registro de informa\u00e7\u00f5es comuns, o registro de rotas comuns e servi\u00e7os acessados, a falta de claridade em quais outras fun\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis pelo site al\u00e9m das demonstradas na p\u00e1gina inicial, entre outros. Abaixo, \u00e9 apresentada a figura 6, que demonstra a caixa de menus do site, que por si pr\u00f3pria j\u00e1 se encontra \"escondida\" na p\u00e1gina, e n\u00e3o sugere ao usu\u00e1rio o que seria sua fun\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina.</p> <p>  Figura 6 - Menu de servi\u00e7os gerais do site (superior direita). Fonte: Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. 2024. Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 11/05/2024 </p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#antecipacao","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fortemente ligado \u00e0 efici\u00eancia do usu\u00e1rio, a capacidade de antecipa\u00e7\u00e3o de um sistema est\u00e1 ligada a prever as a\u00e7\u00f5es de um usu\u00e1rio e facilitar o seu acesso ou navega\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es pela interface. Para o grupo, o site avaliado n\u00e3o cont\u00e9m formas de antecipa\u00e7\u00e3o visto que nas \u00e1reas em que isso seria poss\u00edvel, o sistema retorna valores default para apresentar todas as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site, e n\u00e3o aquelas personalizadas ao usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e Reconhecimento","text":"<p>Buscando uma melhor intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, um sistema deve ser capaz de claramente informar seu estado e atualiza\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de suas fun\u00e7\u00f5es serem reconhec\u00edveis e f\u00e1ceis de serem previstas. No caso do sistema da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata, o sistema n\u00e3o apresenta claras mensagens de estado, e a\u00e7\u00f5es como de busca resultam em apenas um curto carregamento da p\u00e1gina, sem indica\u00e7\u00e3o clara do usu\u00e1rio que sua a\u00e7\u00e3o foi recebida e realizada. Em outras partes o usu\u00e1rio \u00e9 reencaminhado para uma p\u00e1gina completamente diferente, sem nenhuma indica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de que tal a\u00e7\u00e3o seria realizada, como \u00e9 o caso demonstrado pelas figuras 1 e 2 anteriormente.</p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada","text":"<p>Reeves e Nass (1996) estabelecem que uma intera\u00e7\u00e3o bem polida seguem 4 m\u00e1ximas: qualidade (n\u00e3o apresentar informa\u00e7\u00f5es que n\u00e3o se sabe se s\u00e3o reais), quantidade (n\u00e3o exibir mais informa\u00e7\u00f5es que o necess\u00e1rio para o objetivo), rela\u00e7\u00e3o (os itens devem estar relacionados de forma clara e n\u00e3o confusa) e modo (evitar ambiguidades). Isto tamb\u00e9m quer dizer que o sistema deve ser reconhec\u00edvel aos usu\u00e1rios e que eles n\u00e3o estar\u00e3o confusos quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es que devem preencher na p\u00e1gina.  \u00c9 poss\u00edvel notar, por\u00e9m, conforme apresentado na figura 7 que segue este texto, h\u00e1 locais no site avaliado que n\u00e3o respeitam essas m\u00e1ximas e podem com certa facilidade desmotivar o usu\u00e1rio a completar seu objetivo. No caso apresentado, o usu\u00e1rio est\u00e1 na p\u00e1gina prim\u00e1ria para visualiza\u00e7\u00e3o geral dos eventos que ir\u00e3o ocorrer no munic\u00edpio, e, apesar de possuir um breve texto introdut\u00f3rio como \"agenda\", ele n\u00e3o \u00e9 explicado sobre o calend\u00e1rio ao lado e nem as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis ao posicionar o mouse sobre uma data espec\u00edfica, assim como as informa\u00e7\u00f5es apresentadas quando feita, n\u00e3o s\u00e3o devidamente expostas ou claras (per\u00edodo dos eventos).</p> <p>  Figura 7 - \u00c1rea de eventos registrados. Fonte: Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. 2024. Dispon\u00edvel em https://www.lagoadaprata.mg.gov.br/portal/. Acesso em 11/05/2024 </p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para Erros","text":"<p>Por fim, tratamos tamb\u00e9m de proje\u00e7\u00f5es para um erro, isto \u00e9, levar em considera\u00e7\u00e3o que, de alguma forma, um erro poder\u00e1 acontecer e como \u00e9 poss\u00edvel evitar esse erro ou ainda evitar que seja uma falha que possa levar a uma consequ\u00eancia severa ao usu\u00e1rio. Em um exemplo, isso significa salvar informa\u00e7\u00f5es de um formul\u00e1rio em caso de uma mudan\u00e7a indesejada de p\u00e1gina, em caso de perda de conex\u00e3o, ou ainda evitar que um clique errado do usu\u00e1rio, como \u00e9 poss\u00edvel ocorrer no site da Prefeitura aqui trabalhado, resulte na perda de quaisquer informa\u00e7\u00f5es e/ou pesquisas j\u00e1 realizadas na p\u00e1gina.</p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#referenciais-bibliograficos","title":"Referenciais Bibliogr\u00e1ficos","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p>[2] Mayhew, Deborah J. (1999). The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner\u2019s Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann, 1st edition edition.</p> <p>[3] Norman, Don (1988). The Psychology Of Everyday Things. Basic Books, New York, illustrated edition edition.</p> <p>[4] Tognazzini, Bruce (2014). First Principles of Interaction Design (Revised &amp; Expanded).</p> <p>[5] Reeves, Byron e Nass, Clifford (1996). The Media Equation: How People Treat Computers, Television, and New Media Like Real People and Places. Cambridge University Press/CSLI, Stanford, Calif, new edition edition.</p>"},{"location":"requisitos2/principios_gerais/#historico-de-versoes","title":"Historico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 11/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Joyce Dionizio 13/05/2024 Augusto Duarte 11/05/2024 <code>1.1</code> Elabora\u00e7\u00e3o do documento Lucas Meireles 13/05/2024 Augusto Duarte"},{"location":"reunioes/reuniao_1/","title":"Ata reuni\u00e3o 1","text":""},{"location":"reunioes/reuniao_1/#1-informacoes-da-reuniao","title":"1. Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 01/04/2024</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 14:00</li> <li>Dura\u00e7\u00e3o: 1 hora</li> <li>Local: UnB campus FGA, presencial</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_1/#2-participantes","title":"2. Participantes","text":"<ul> <li>Augusto</li> <li>Joyce</li> <li>Lucas Heler</li> <li>Lucas Meireles</li> <li>Pedro Lucas Dourado</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_1/#3-pontos-de-discussao","title":"3. Pontos de Discuss\u00e3o","text":"<p>Inicialmente, foi cobrado dos integrantes uma verifica\u00e7\u00e3o do heatmap gerado para confirma\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de disponibilidade e corre\u00e7\u00e3o caso quaisquer mudan\u00e7as tenham ocorrido para que seja poss\u00edvel uma melhor discuss\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de planejamento posteriormente.</p> <p>Finalizada a verifica\u00e7\u00e3o, o grupo seguiu para a discuss\u00e3o de suas experi\u00eancias na atividade individual de execu\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o. Foi levantado pelos integrantes a possibilidade de realizar o planejamento e execu\u00e7\u00e3o do projeto sobre o site de prefeituras, o que levou os integrantes a pesquisarem brevemente tais sites de localidades conhecidas pelos mesmos. Assim, mediante nova discuss\u00e3o e breve explora\u00e7\u00e3o, ficou decidido a utiliza\u00e7\u00e3o do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata para o projeto.</p> <p>Em continua\u00e7\u00e3o \u00e0 reuni\u00e3o, os integrantes abriram uma breve discuss\u00e3o para a escolha do processo de design, trazendo \u00e0 conversa a recomenda\u00e7\u00e3o do professor sobre o processo a ser mais utilizado na disciplina e tamb\u00e9m o mais recomendado para os alunos, visto que os mesmos n\u00e3o possuem ampla experi\u00eancia com avalia\u00e7\u00f5es de IHC. Fica definido, ent\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o do processo declarado por Mayhew.</p> <p>Para o pr\u00f3ximo t\u00f3pico, foi feita uma breve revis\u00e3o sobre as ferramentas a serem utilizadas no projeto, n\u00e3o havendo grandes mudan\u00e7as do planejamento e confirma\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do MkDocs para escrita no GitHub Pages, assim como pr\u00e9-defini\u00e7\u00e3o de ferramentas de prototipa\u00e7\u00e3o (Figma) e comunica\u00e7\u00e3o (WhatsApp).</p> <p>Para completar os objetivos pr\u00e9-definidos, o grupo seguiu para a elabora\u00e7\u00e3o inicial do planejamento de cronograma para a disciplina, tomando cuidado tanto com o heatmap de cada indiv\u00edduo, como das datas de entrega das apresenta\u00e7\u00f5es e artefatos previstos no plano de ensino da disciplina. Ficou definido, em primeira inst\u00e2ncia, que grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es seriam realizadas aos s\u00e1bados no prazo da manh\u00e3. O detalhamento de divis\u00e3o de tarefas para cada item dos artefatos estar\u00e1 dispon\u00edvel no gitpages. </p>"},{"location":"reunioes/reuniao_1/#4-historico-de-versoes","title":"4. Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 08/04/2024 <code>1.0</code> Vers\u00e3o inicial de documento Pedro Lucas Dourado 08/04/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a"},{"location":"reunioes/reuniao_2/","title":"Ata reuni\u00e3o 2","text":""},{"location":"reunioes/reuniao_2/#1-informacoes-da-reuniao","title":"1. Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 13/04/2024</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 10:34</li> <li>Dura\u00e7\u00e3o: 10 minutos</li> <li>Local: Google Meet, online</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_2/#2-participantes","title":"2. Participantes","text":"<ul> <li>Augusto</li> <li>Cain\u00e3</li> <li>Joyce</li> <li>Lucas Heler</li> <li>Lucas Meireles</li> <li>Pedro Lucas Dourado</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_2/#3-pontos-de-discussao","title":"3. Pontos de Discuss\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o foi registrada para que os membros pudessem verificar o feedback recebido a respeito da primeira entrega do trabalho. Dado os diversos t\u00f3picos para corre\u00e7\u00e3o, foram atribu\u00eddos os itens de corre\u00e7\u00e3o e respons\u00e1veis de acordo com a Tabela 1 a seguir:</p> Item a ser trabalhado Respons\u00e1vel prim\u00e1rio pela corre\u00e7\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios de escolha do site Lucas Heler Usu\u00e1rios do Site Lucas Heler Pontos \"negativos\" e \"a desejar\" do site que ser\u00e1 trabalhado Lucas Heler Planejamento e resultado das avalia\u00e7\u00f5es dos sites Augusto Campos V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" Pedro Lucas Dourado Padroniza\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras Cain\u00e3 Valen\u00e7a Texto de introdu\u00e7\u00e3o para cronograma Pedro Lucas Dourado Atualiza\u00e7\u00e3o de foto de perfil no GitHub Lucas Meireles Cronograma de planejamento na an\u00e1lise de tarefas Pedro Lucas Dourado e Lucas Meireles Diagramas para an\u00e1lise de tarefas Joyce Dionizio Metodologia adotada Joyce Dionizio Clarifica\u00e7\u00e3o do processo de design Lucas Meireles Corre\u00e7\u00e3o do link de grava\u00e7\u00e3o da primeira apresenta\u00e7\u00e3o Pedro Lucas Dourado Quesitos de Pair Programming Joyce Dionizio"},{"location":"reunioes/reuniao_2/#4-historico-de-versoes","title":"4. Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 19/04/2024 <code>1.0</code> Vers\u00e3o inicial de documento Lucas Meireles 13/05/2024 Joyce Dionizio"},{"location":"reunioes/reuniao_3/","title":"Ata reuni\u00e3o 3","text":""},{"location":"reunioes/reuniao_3/#1-informacoes-da-reuniao","title":"1. Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 13/05/2024</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 20:54</li> <li>Dura\u00e7\u00e3o: 28 minutos</li> <li>Local: Google Meet, online. </li> </ul> <p>Abaixo temos dois v\u00eddeos da reuni\u00e3o. A separa\u00e7\u00e3o ocorreu devido \u00e0 erro de hardware durante a primeira grava\u00e7\u00e3o que provocou a interrup\u00e7\u00e3o da mesma. Assim que o problema foi notado, uma segunda grava\u00e7\u00e3o foi iniciada. Os pontos discutidos em reuni\u00e3o, incluindo os momentos n\u00e3o gravados, est\u00e3o disponibilizados no t\u00f3pico 3.  V\u00eddeo 1 - Parte 1 da reuni\u00e3o <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O. 2024 </p> <p>Parte 2</p> <p> V\u00eddeo 2 - Parte 2 da reuni\u00e3o <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O. 2024 </p>"},{"location":"reunioes/reuniao_3/#2-participantes","title":"2. Participantes","text":"<ul> <li>Augusto</li> <li>Cain\u00e3</li> <li>Joyce</li> <li>Lucas Heler</li> <li>Lucas Meireles</li> <li>Pedro Lucas Dourado</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_3/#3-pontos-de-discussao","title":"3. Pontos de Discuss\u00e3o","text":"<p>O seguintes t\u00f3picos foram determinados previamente via chat de mensagens para discorrer durante a reuni\u00e3o:</p> <ul> <li>Frequ\u00eancia de Reuni\u00f5es</li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o da equipe</li> <li>Pr\u00e1ticas de Commits</li> <li>Pair Programming</li> <li>Corre\u00e7\u00f5es pendentes de entregas anteriores</li> <li>Confirma\u00e7\u00e3o do cronograma planejado</li> <li>Atividade individual sobre storyboard</li> </ul> <p>Sobre as reuni\u00f5es em si, foi-se apresentado as preocupa\u00e7\u00f5es pelo integrante Lucas Meireles e foi aberto um espa\u00e7o para as considera\u00e7\u00f5es dos demais membros, onde o integrante Pedro Dourado concordou com a situa\u00e7\u00e3o e reafirmou para que segu\u00edssemos o planejado anterior de realizar reuni\u00f5es \u00e0s ter\u00e7as para verifica\u00e7\u00e3o de feedbacks e confirma\u00e7\u00e3o do que ser\u00e1 feito na entrega seguinte, e aos s\u00e1bados as grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00e3o das entregas, tendo conhecimento de possibilidades de as grava\u00e7\u00f5es se realizarem \u00e0s segundas tamb\u00e9m.  Juntamente a este t\u00f3pico, houveram discuss\u00f5es sobre a comunica\u00e7\u00e3o interna da equipe, onde foi notado e reconhecidos falhas na comunica\u00e7\u00e3o via chat de mensagens e foram discutidos itens para que a equipe possa trabalhar em conjunto novamente. Tamb\u00e9m foi conversado sobre a atualiza\u00e7\u00e3o de heatmap da equipe, assim como uma breve enquete para confirmar as disponibilidades dos integrantes para se unirem \u00e0 prol do projeto.</p> <p>Durante a discuss\u00e3o sobre commits, foi decidido que a equipe continuaria realizando atualiza\u00e7\u00f5es sem o uso de \"branchs\" secund\u00e1rias, desde que, em caso de arquivos que venham a ser editados por todos os membros, uma comunica\u00e7\u00e3o clara seja realizada a fim de evitar conflitos. Tamb\u00e9m foi sugerido a utiliza\u00e7\u00e3o de arquivos separados para um melhor discernimento do produto de cada integrante. Houve tamb\u00e9m um aviso referente \u00e0 evitar commits que dizem respeito apenas a cria\u00e7\u00e3o de um artefato sem a elabora\u00e7\u00e3o do mesmo, isto \u00e9, evitar gerar artefatos ou afins que estejam atrelados \u00e0 outros indiv\u00edduos da equipe, a n\u00e3o ser que os mesmos comuniquem que necessitar\u00e3o de algum aux\u00edlio para o mesmo.</p> <p>A equipe, visando uma melhor produ\u00e7\u00e3o de material referente \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, concordou na utiliza\u00e7\u00e3o de pair programming como uma base te\u00f3rica para ser utilizada no decorrer da elabora\u00e7\u00e3o de documentos, assim promovendo a discuss\u00e3o e jun\u00e7\u00e3o de ideias sobre a tem\u00e1tica sendo trabalhada durante a sess\u00e3o. </p> <p>Foram verificados se todos presentes estavam cientes das corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de entregas anteriores e n\u00e3o houve nega\u00e7\u00f5es. Juntamente, foi-se confirmado os itens a serem desenvolvidos para a pr\u00f3xima entrega e tamb\u00e9m clarificado que, ao contr\u00e1rio do escrito no planejamento, agora que a equipe possui maior conhecimento da tarefa em quest\u00e3o, todos dever\u00e3o auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o dos documentos referentes aos storyboards.</p> <p>Por fim, com o prop\u00f3sito de atualizar os membros que n\u00e3o estiveram presentes na aula anterior \u00e0 grava\u00e7\u00e3o, uma curta explica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 atividade individual de produ\u00e7\u00e3o de um storyboard foi fornecida. </p> <p>Com nada mais a ser tratado no momento, houve a declara\u00e7\u00e3o de fim da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"reunioes/reuniao_3/#4-historico-de-versoes","title":"4. Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 15/04/2024 <code>1.0</code> Vers\u00e3o inicial de documento Lucas Meireles 12/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"reunioes/reuniao_4/","title":"Ata reuni\u00e3o 4","text":""},{"location":"reunioes/reuniao_4/#1-informacoes-da-reuniao","title":"1. Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 20/05/2024</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 14:25</li> <li>Dura\u00e7\u00e3o: 11:40 minutos</li> <li>Local: Google Meet, online</li> </ul> <p>Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o:</p> <p>Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=_0jEu-CNRt0 </p>"},{"location":"reunioes/reuniao_4/#2-participantes","title":"2. Participantes","text":"<ul> <li>Augusto</li> <li>Cain\u00e3</li> <li>Joyce</li> <li>Lucas Heler</li> <li>Lucas Meireles</li> <li>Pedro Lucas Dourado</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_4/#3-pontos-de-discussao","title":"3. Pontos de Discuss\u00e3o","text":"<ul> <li>Corre\u00e7\u00e3o das An\u00e1lises de Tarefas</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios</li> <li>Encontrar novas Tarefas para serem trabalhadas</li> <li>Sugest\u00f5es de Tarefas que podem ser utilizadas</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o dos storyboards</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_4/#4-historico-de-versoes","title":"4. Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 03/06/2024 <code>1.0</code> Vers\u00e3o inicial de documento Lucas Meireles"},{"location":"verificacao/grupo/introducao/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/introducao/#divisao-de-responsabilidades","title":"Divis\u00e3o de responsabilidades","text":"<p>Abaixo se encontra imagem da divis\u00e3o de responsabilidades dos integrantes do grupo:</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o do artefato \"An\u00e1lise de tarefas\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e1 exibido o procedimento realizado e os eventuais resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, o checklist do artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\" produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do objeto que ser\u00e1 aqui verificado e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es. Visto que todos os integrantes possuem contribui\u00e7\u00f5es que devem ser analisadas individualmente, ser\u00e1 adotado uma sequ\u00eancia alfab\u00e9tica para a responsabilidade de verifica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o primeiro integrante na ordem alfab\u00e9tica, Augusto Duarte, ser\u00e1 o respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo nome da ordem, Cain\u00e3 Freitas, este qual ser\u00e1 respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do integrante a seguir, Joyce Dion\u00edzio, seguida por Lucas Meireles, ent\u00e3o Pedro Lucas e, por fim, finaliza-se a lista retornando \u00e0 Augusto Duarte.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefato que ser\u00e1 verificado</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por An\u00e1lise de Tarefas <code>2.1</code> 07/06/2024 Pedro Lucas Augusto Duarte e Pedro Lucas <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da checklist est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado, o autor da lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizada conforme previsto no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e a data em que se foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o:  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o e autores da checklist</p> Artefato Respons\u00e1vel pela checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Data da verifica\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de Tarefas Cain\u00e3 Freitas Augusto Duarte, Cain\u00e3 Freitas, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas* 26/06/2024 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontram os resultados da inspe\u00e7\u00e3o do artefato tratado pela tabela 2 com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas da checklist, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o. A cada t\u00f3pico ser\u00e1 apresentado uma an\u00e1lise distinta de cada membro conforme planejado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#tarefa-01-acessar-o-modulo-de-contra-cheque-e-consultar-processos-do-servidor-responsavel-augusto-duarte","title":"Tarefa 01 - Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor - Respons\u00e1vel Augusto Duarte","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\", com direcionamento \u00e0 tarefa \"Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor\", proposta pelo membro Augusto Duarte, resultados estes obtidos pelo integrante Pedro Lucas conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\", com direcionamento \u00e0 tarefa \"Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"An\u00e1lise de Tarefas\" - Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=QR1r5TPynsQ</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Cain\u00e3 Freitas durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Pedro Lucas.</p> <p> <p>Tabela 3 - Verifica\u00e7\u00e3o: Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 59 A an\u00e1lise inicia com a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos dos usu\u00e1rios? SIM - P\u00e1gina 179 60 Os objetivos s\u00e3o divididos em subobjetivos hier\u00e1rquicos? N\u00c3O S\u00f3 h\u00e1 objetivos em sequencia P\u00e1gina 178 61 Os diagramas HTA cont\u00eam entradas, a\u00e7\u00f5es e feedback? INCOMPLETO N\u00e3o possui entradas e a\u00e7\u00f5es P\u00e1gina 179 62 A HTA considera diferentes formas de atingir um objetivo dependendo das circunst\u00e2ncias? N\u00c3O - P\u00e1gina 180 63 A HTA inclui todos os passos conforme Diaper (2003), como objetivos, esbo\u00e7o dos dados em tabelas ou diagramas e identifica\u00e7\u00e3o de operadores significativos? N\u00c3O - P\u00e1gina 181 64 Utilizando o CNM-GOMS, os objetivos do usu\u00e1rio est\u00e3o claramente definidos no diagrama? SIM - P\u00e1gina 182 65 Utilizando o CNM-GOMS, os operadores no diagrama s\u00e3o bem definidos, internos ou externos? N\u00c3O - P\u00e1gina 182 66 Utilizando o CNM-GOMS, os m\u00e9todos para alcan\u00e7ar os objetivos est\u00e3o corretamente sequenciados? SIM - P\u00e1gina 182 67 Utilizando o CNM-GOMS, o diagrama utiliza um n\u00edvel de detalhe adequado, considerando os objetivos da an\u00e1lise? N\u00c3O - P\u00e1gina 182 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 1, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.  <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - An\u00e1lise de Tarefas Acessar o m\u00f3dulo de Contra Cheque e consultar processos do servidor</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na tarefa avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>ID 60 - Os objetivos s\u00e3o divididos em subobjetivos hier\u00e1rquicos?</p> <ul> <li>N\u00e3o consta.</li> </ul> <p>ID 62 - A HTA considera diferentes formas de atingir um objetivo dependendo das circunst\u00e2ncias?</p> <ul> <li>N\u00e3o possui entradas.</li> <li>N\u00e3o possui a\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>ID 63 - A HTA inclui todos os passos conforme Diaper (2003), como objetivos, esbo\u00e7o dos dados em tabelas ou diagramas e identifica\u00e7\u00e3o de operadores significativos?</p> <ul> <li>N\u00e3o consta.</li> </ul> <p>ID 65 - Utilizando o CNM-GOMS, os operadores no diagrama s\u00e3o bem definidos, internos ou externos?</p> <ul> <li>N\u00e3o consta.</li> </ul> <p>ID 67 - Utilizando o CNM-GOMS, o diagrama utiliza um n\u00edvel de detalhe adequado, considerando os objetivos da an\u00e1lise?</p> <ul> <li>N\u00e3o consta.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da tarefa avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Detalhar corretamente os objetivos do diagrama HTA.</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de entradas e a\u00e7\u00f5es na tabela.</li> <li>Detalhar corretamente as opera\u00e7\u00f5es no diagrama e na tabela.</li> <li>Detalhar as rela\u00e7\u00f5es entre os subojetivos no diagrama e na tabela.</li> <li>Realizar a an\u00e1lise CNM-GOMS de acordo com a tabela feita no HTA.</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o no HTA alternativas de chegar no mesmo objetivo (methods).</li> <li>Trazer mais detalhamento para o CNM-GOMS.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#tarefa-02-cadastrar-e-acompanhar-uma-reclamacao-na-ouvidoria-responsavel-caina-freitas","title":"Tarefa 02 - Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria - Respons\u00e1vel Cain\u00e3 Freitas","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\", com direcionamento \u00e0 tarefa \"Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria\", proposta pelo membro Cain\u00e3 Freitas, resultados estes obtidos pelo integrante Augusto Duarte conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#inspecao_1","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 2, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\", com direcionamento \u00e0 tarefa \"Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 2 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"An\u00e1lise de Tarefas\" - Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://youtu.be/egUr1oOzhm</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#checklists_1","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 4 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Cain\u00e3 Freitas durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Augusto Duarte.</p> <p> <p>Tabela 4 - Verifica\u00e7\u00e3o: Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 59 A an\u00e1lise inicia com a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos dos usu\u00e1rios? SIM - P\u00e1gina 179 60 Os objetivos s\u00e3o divididos em subobjetivos hier\u00e1rquicos? SIM P\u00e1gina 178 61 Os diagramas HTA cont\u00eam entradas, a\u00e7\u00f5es e feedback? SIM P\u00e1gina 179 62 A HTA considera diferentes formas de atingir um objetivo dependendo das circunst\u00e2ncias? SIM - P\u00e1gina 180 63 A HTA inclui todos os passos conforme Diaper (2003), como objetivos, esbo\u00e7o dos dados em tabelas ou diagramas e identifica\u00e7\u00e3o de operadores significativos? SIM - P\u00e1gina 181 64 Utilizando o CNM-GOMS, os objetivos do usu\u00e1rio est\u00e3o claramente definidos no diagrama? SIM - P\u00e1gina 182 65 Utilizando o CNM-GOMS, os operadores no diagrama s\u00e3o bem definidos, internos ou externos? SIM - P\u00e1gina 182 66 Utilizando o CNM-GOMS, os m\u00e9todos para alcan\u00e7ar os objetivos est\u00e3o corretamente sequenciados? SIM - P\u00e1gina 182 67 Utilizando o CNM-GOMS, o diagrama utiliza um n\u00edvel de detalhe adequado, considerando os objetivos da an\u00e1lise? SIM - P\u00e1gina 182 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 2, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 4.  <p>Figura 2 - Gr\u00e1fico \"pizza\" An\u00e1lise de Tarefas Cadastrar e acompanhar uma reclama\u00e7\u00e3o na ouvidoria</p> <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#problemas-encontrados_1","title":"Problemas encontrados","text":"<ul> <li>Na an\u00e1lise detalhada das tarefas, n\u00e3o foram encontrados quaisquer problemas, as tarefa foi revisada e est\u00e1 em conformidade com os requisitos da Checklist.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#sugestoes-de-correcao_1","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 necessidade de sugerir corre\u00e7\u00f5es. A integridade da tarefa fora cuidadosamente avaliadaa para assegurar que atendam aos padr\u00f5es esperados pela Checklist.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#tarefa-03-cadastro-antecipado-de-aluno-responsavel-joyce-dionizio","title":"Tarefa 03 - Cadastro Antecipado de Aluno - Respons\u00e1vel Joyce Dionizio","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\", com direcionamento \u00e0 tarefa \"Cadastro Antecipado de Aluno\", proposta pelo membro Joyce Dionizio, resultados estes obtidos pelo integrante Cain\u00e3 Freitas conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#inspecao_2","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 3, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\", com direcionamento \u00e0 tarefa \"Cadastro Antecipado de Aluno\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 3 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"An\u00e1lise de Tarefas\" - Cadastro Antecipado de Aluno.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://youtu.be/zIjY_Lp2O10</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#checklists_2","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 65 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Cain\u00e3 Freitas durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Cain\u00e3 Freitas.</p> <p> <p>Tabela 5 - Verifica\u00e7\u00e3o: Cadastro Antecipado de Aluno</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 59 A an\u00e1lise inicia com a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos dos usu\u00e1rios? SIM - P\u00e1gina 179 60 Os objetivos s\u00e3o divididos em subobjetivos hier\u00e1rquicos? SIM P\u00e1gina 178 61 Os diagramas HTA cont\u00eam entradas, a\u00e7\u00f5es e feedback? SIM P\u00e1gina 179 62 A HTA considera diferentes formas de atingir um objetivo dependendo das circunst\u00e2ncias? SIM - P\u00e1gina 180 63 A HTA inclui todos os passos conforme Diaper (2003), como objetivos, esbo\u00e7o dos dados em tabelas ou diagramas e identifica\u00e7\u00e3o de operadores significativos? SIM - P\u00e1gina 181 64 Utilizando o CNM-GOMS, os objetivos do usu\u00e1rio est\u00e3o claramente definidos no diagrama? SIM - P\u00e1gina 182 65 Utilizando o CNM-GOMS, os operadores no diagrama s\u00e3o bem definidos, internos ou externos? SIM - P\u00e1gina 182 66 Utilizando o CNM-GOMS, os m\u00e9todos para alcan\u00e7ar os objetivos est\u00e3o corretamente sequenciados? SIM - P\u00e1gina 182 67 Utilizando o CNM-GOMS, o diagrama utiliza um n\u00edvel de detalhe adequado, considerando os objetivos da an\u00e1lise? SIM - P\u00e1gina 182 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Segue abaixo, pela Figura 3, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 5.  <p>Figura 3 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Cadastro Antecipado de Aluno</p> <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#problemas-encontrados_2","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na tarefa avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 5 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Nenhum problema encontrado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#sugestoes-de-correcao_2","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da tarefa avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Nenhuma corre\u00e7\u00e3o sugerida.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#tarefa-04-registrar-e-verificar-o-panorama-de-saude-da-cidade-responsavel-lucas-meireles","title":"Tarefa 04 - Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade - Respons\u00e1vel Lucas Meireles","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\", com direcionamento \u00e0 tarefa \"Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade\", proposta pelo membro Lucas Meireles, resultados estes obtidos pela integrante Joyce Dionizio conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#inspecao_3","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 4, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\", com direcionamento \u00e0 tarefa \"Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 4 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"An\u00e1lise de Tarefas\" - Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=BHwo29D1cvg</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#checklists_3","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 6 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Cain\u00e3 Freitas durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Joyce Dionizio.</p> <p> <p>Tabela 6 - Verifica\u00e7\u00e3o: Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 59 A an\u00e1lise inicia com a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos dos usu\u00e1rios? SIM - P\u00e1gina 179 60 Os objetivos s\u00e3o divididos em subobjetivos hier\u00e1rquicos? SIM P\u00e1gina 178 61 Os diagramas HTA cont\u00eam entradas, a\u00e7\u00f5es e feedback? SIM P\u00e1gina 179 62 A HTA considera diferentes formas de atingir um objetivo dependendo das circunst\u00e2ncias? SIM - P\u00e1gina 180 63 A HTA inclui todos os passos conforme Diaper (2003), como objetivos, esbo\u00e7o dos dados em tabelas ou diagramas e identifica\u00e7\u00e3o de operadores significativos? SIM - P\u00e1gina 181 64 Utilizando o CNM-GOMS, os objetivos do usu\u00e1rio est\u00e3o claramente definidos no diagrama? SIM - P\u00e1gina 182 65 Utilizando o CNM-GOMS, os operadores no diagrama s\u00e3o bem definidos, internos ou externos? SIM - P\u00e1gina 182 66 Utilizando o CNM-GOMS, os m\u00e9todos para alcan\u00e7ar os objetivos est\u00e3o corretamente sequenciados? SIM - P\u00e1gina 182 67 Utilizando o CNM-GOMS, o diagrama utiliza um n\u00edvel de detalhe adequado, considerando os objetivos da an\u00e1lise? SIM - P\u00e1gina 182 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#acompanhamento_1","title":"Acompanhamento","text":"<p>Segue abaixo, pela Figura 4, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 6.  <p>Figura 4 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade</p> <p></p> <p>Fonte: Dionizio, Joyce. 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#problemas-encontrados_3","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na tarefa avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 6 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Nenhum problema encontrado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#sugestoes-de-correcao_3","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da tarefa avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Nenhuma corre\u00e7\u00e3o sugerida.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#tarefa-05-solicitar-vistoria-de-local-com-agua-parada-responsavel-pedro-lucas-dourado","title":"Tarefa 05 - Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada - Respons\u00e1vel Pedro Lucas Dourado","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\", com direcionamento \u00e0 tarefa \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\", proposta pelo membro Pedro Lucas, resultados estes obtidos pelo integrante Lucas Meireles conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#inspecao_4","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 5, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"An\u00e1lise de Tarefas\", com direcionamento \u00e0 tarefa \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 5 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"An\u00e1lise de Tarefas\" - Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=Lm69mNEz4P0</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#checklists_4","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 7 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Cain\u00e3 Freitas durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Lucas Meireles.</p> <p> <p>Tabela 7 - Cheklist An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 59 A an\u00e1lise inicia com a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos dos usu\u00e1rios? Sim - P\u00e1gina 179 60 Os objetivos s\u00e3o divididos em subobjetivos hier\u00e1rquicos? Sim - P\u00e1gina 178 61 Os diagramas HTA cont\u00eam entradas, a\u00e7\u00f5es e feedback? Sim - P\u00e1gina 179 62 A HTA considera diferentes formas de atingir um objetivo dependendo das circunst\u00e2ncias? Sim - P\u00e1gina 180 63 A HTA inclui todos os passos conforme Diaper (2003), como objetivos, esbo\u00e7o dos dados em tabelas ou diagramas e identifica\u00e7\u00e3o de operadores significativos? Incompleto - P\u00e1gina 181 64 Utilizando o CNM-GOMS, os objetivos do usu\u00e1rio est\u00e3o claramente definidos no diagrama? Sim - P\u00e1gina 182 65 Utilizando o CNM-GOMS, os operadores no diagrama s\u00e3o bem definidos, internos ou externos? Sim - P\u00e1gina 182 66 Utilizando o CNM-GOMS, os m\u00e9todos para alcan\u00e7ar os objetivos est\u00e3o corretamente sequenciados? Sim - P\u00e1gina 182 67 Utilizando o CNM-GOMS, o diagrama utiliza um n\u00edvel de detalhe adequado, considerando os objetivos da an\u00e1lise? Sim - P\u00e1gina 182 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p> <p></p> <p>Segue abaixo, pela Figura 5, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 7.</p> <p>Figura 5 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - An\u00e1lise de Tarefas - Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada</p> <p> <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#problemas-encontrados_4","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na tarefa avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 7 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 63 - A HTA inclui todos os passos conforme Diaper (2003), como objetivos, esbo\u00e7o dos dados em tabelas ou diagramas e identifica\u00e7\u00e3o de operadores significativos?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a dos dados em tabelas. </p> <ul> <li>ID 67 - Utilizando o CNM-GOMS, o diagrama utiliza um n\u00edvel de detalhe adequado, considerando os objetivos da an\u00e1lise?</li> </ul> <p>     A quest\u00e3o \u00e9 relativamente subjetiva. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#sugestoes-de-correcao_4","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Verificar os dados que faltam para completar as tarefas e a\u00e7\u00f5es;</li> <li>Conferir se h\u00e1 crit\u00e9rios objetivos para a devida verifica\u00e7\u00e3o se os itens est\u00e3o devidamente explicados e \"destrinchados\"</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. 2. DUARTE, Augusto; FREITAS, Cain\u00e3; DIONIZIO, Joyce; MEIRELES, Lucas; DOURADO, Pedro Lucas.  An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-Prefeitura-Lagoa-da-Prata/design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/. Acesso em: 26 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/analise_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Lucas Meireles 26/06/2023 Pedro Lucas <code>1.1</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o 01 Pedro Lucas <code>1.2</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o 02 Augusto Duarte <code>1.3</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o 03 Joyce Dionizio <code>1.4</code> 27/06/2024 Ajuste da ordem, textos e padroniza\u00e7\u00e3o Lucas Meireles"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefatos que ser\u00e3o verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Aspectos \u00c9ticos <code>2.0</code> 11/05/2024 Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas -- <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos checklists est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado, o autor da lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizada conforme previsto no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e a data em que se foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o:  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o e autores da checklist</p> Artefato Respons\u00e1vel pela checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Data da verifica\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos Lucas Meireles Joyce Dionizio -- <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontram, separados por t\u00f3picos, cada um dos itens anteriormente informados pela tabela 2, assim como os resultados da verifica\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas de cada artefato, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Aspectos \u00c9tico\", feitos pelo integrante Joyce Dionizio conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Aspectos \u00c9ticos\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=vD5jQjUjsi8</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Lucas Meireles durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o da integrante Joyce Dionizio.</p> <p> <p>Tabela 03 - Checklist dos Aspectos \u00c9ticos</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 H\u00e1 presen\u00e7a de um Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 2 H\u00e1 previs\u00e3o para como lidar caso o participante seja menor de idade (abaixo de 18 anos)? N\u00c3O Que o artefato n\u00e3o apresenta uma especifica\u00e7\u00e3o sobre participantes menores de idade. Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 3 Os objetivos da pesquisa est\u00e3o expl\u00edcitos ao participante? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 4 A forma com a qual o participante ir\u00e1 realizar a pesquisa est\u00e1 clara? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 5 O participante est\u00e1 ciente de como ir\u00e1 ocorrer a coleta de dados? INCOMPLETO O documento ele traz que sim os dados v\u00e3o ser coletados e analisados, por\u00e9m n\u00e3o especifica como. Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 6 O participante foi informado do tempo m\u00e9dio de dura\u00e7\u00e3o da coleta de dados? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 7 O participante foi informado quais tipos de dados ser\u00e3o coletados? N\u00c3O O Termo n\u00e3o identifica quais tipos de dados v\u00e3o ser coletados. Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 8 O participante est\u00e1 ciente de como os dados ser\u00e3o analisados e utilizados? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 9 H\u00e1 \u00eanfase realizada para certificar ao participante de que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada ao produto e n\u00e3o \u00e0 sua pessoa? INCOMPLETO O documento traz a especifica\u00e7\u00e3o que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada para o produto, por\u00e9m n\u00e3o traz a informa\u00e7\u00e3o do foco n\u00e3o ser voltado para a pessoa. Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 - 142 10 O participante \u00e9 informado de seu direito \u00e0 n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de seu consentimento \u00e0 qualquer momento da pesquisa? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 142 11 Est\u00e1 previsto e garantido a confidencialidade e privacidade dos dados coletados dos usu\u00e1rios? Apenas os pesquisadores possuir\u00e3o acesso aos dados brutos? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 12 Quando aplic\u00e1vel (pesquisas por question\u00e1rios, por exemplo), \u00e9 garantido o anonimato dos participantes no momento de divulga\u00e7\u00e3o dos resultados? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 13 Quando aplic\u00e1vel (entrevistas, por exemplo), \u00e9 pedida permiss\u00e3o para o registro \u00e1udio, visual e/ou uma jun\u00e7\u00e3o de ambos? N\u00c3O O documento n\u00e3o apresenta o pedido de permiss\u00e3o Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.</p> <p> <p>Figura 02 - Gr\u00e1fico dos resultados dos Aspectos \u00c9ticos</p> <p></p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce Dionizio. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados no artefato, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 2 - H\u00e1 previs\u00e3o para como lidar caso o participante seja menor de idade (abaixo de 18 anos)?</li> </ul> <p>     A falta de diretrizes espec\u00edficas para menores de idade pode levar a problemas \u00e9ticos e legais. </p> <ul> <li>ID 5 - O participante est\u00e1 ciente de como ir\u00e1 ocorrer a coleta de dados?</li> </ul> <p>     A falta de clareza sobre o processo de coleta de dados pode gerar inseguran\u00e7a e falta de confian\u00e7a nos participantes.  </p> <ul> <li>ID 7 -  O participante foi informado quais tipos de dados ser\u00e3o coletados?</li> </ul> <p>     N\u00e3o informar os tipos de dados coletados pode levar a mal-entendidos e viola\u00e7\u00f5es de privacidade. </p> <ul> <li>ID 9 -  H\u00e1 \u00eanfase realizada para certificar ao participante de que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada ao produto e n\u00e3o \u00e0 sua pessoa?</li> </ul> <p>     Falta de clareza sobre o foco da avalia\u00e7\u00e3o pode causar desconforto e resist\u00eancia por parte dos participantes. </p> <ul> <li>ID 13 -  Quando aplic\u00e1vel (entrevistas, por exemplo), \u00e9 pedida permiss\u00e3o para o registro \u00e1udio, visual e/ou uma jun\u00e7\u00e3o de ambos?</li> </ul> <p>     A aus\u00eancia de pedido de permiss\u00e3o para registros audiovisuais pode levar a problemas de consentimento e privacidade. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Adicionar diretrizes espec\u00edficas para participantes menores de idade, incluindo a necessidade de consentimento dos pais ou respons\u00e1veis.</li> <li>Especificar claramente no documento como ocorrer\u00e1 a coleta de dados, incluindo m\u00e9todos e ferramentas utilizadas, para garantir total transpar\u00eancia com os participantes.</li> <li>Informar de maneira detalhada os tipos de dados que ser\u00e3o coletados para que os participantes estejam plenamente cientes das informa\u00e7\u00f5es que fornecer\u00e3o.</li> <li>Refor\u00e7ar no documento que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 focada no produto e n\u00e3o nas caracter\u00edsticas pessoais dos participantes, para evitar qualquer mal-entendido.</li> <li>Incluir um pedido expl\u00edcito de permiss\u00e3o para registros audiovisuais, detalhando como esses registros ser\u00e3o utilizados e armazenados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S.D.J.; SILVA, B.S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Campus-Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/aspectos_eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Adi\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o de Aspectos \u00c9ticos Joyce Dionizio"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o do artefato \"Cen\u00e1rios\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e1 exibido o procedimento realizado e os eventuais resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, o checklist do artefato \"Cen\u00e1rios\" produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do objeto que ser\u00e1 aqui verificado e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es. Visto que todos os integrantes possuem contribui\u00e7\u00f5es que devem ser analisadas individualmente, ser\u00e1 adotado uma sequ\u00eancia alfab\u00e9tica para a responsabilidade de verifica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o primeiro integrante na ordem alfab\u00e9tica, Augusto Duarte, ser\u00e1 o respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo nome da ordem, Cain\u00e3 Freitas, este qual ser\u00e1 respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do integrante a seguir, Joyce Dion\u00edzio, seguida por Lucas Meireles, ent\u00e3o Pedro Lucas e, por fim, finaliza-se a lista retornando \u00e0 Augusto Duarte.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefato que ser\u00e1 verificado</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Cen\u00e1rios <code>2.0</code> 06/06/2024 Pedro Lucas Augusto Duarte <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da checklist est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado, o autor da lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizada conforme previsto no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e a data em que se foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o:  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o e autores da checklist</p> Artefato Respons\u00e1vel pela checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Data da verifica\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios Joyce Dionizio Augusto Duarte, Cain\u00e3 Freitas, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas -- <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontram os resultados da inspe\u00e7\u00e3o do artefato tratado pela tabela 2 com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas da checklist, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o. A cada t\u00f3pico ser\u00e1 apresentado uma an\u00e1lise distinta de cada membro conforme planejado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#cenario-cadastrar-e-acompanhar-reclamacao-no-conselho-municipal-de-educacao","title":"Cen\u00e1rio Cadastrar e acompanhar reclama\u00e7\u00e3o no conselho municipal de educa\u00e7\u00e3o.","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Cen\u00e1rios\", com direcionamento o cen\u00e1rio \"Cadastrar e acompanhar reclama\u00e7\u00e3o no conselho municipal de educa\u00e7\u00e3o.\", proposta pelo membro Cain\u00e3 Freitas, feitos pelo integrante Augusto Duarte conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Cen\u00e1rios\", com direcionamento o cen\u00e1rio \"Cadastrar e acompanhar reclama\u00e7\u00e3o no conselho municipal de educa\u00e7\u00e3o\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Cadastrar e acompanhar reclama\u00e7\u00e3o no conselho municipal de educa\u00e7\u00e3o\".</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://youtu.be/HTMJAPjq3XI</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Augusto Duarte.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cheklist Cen\u00e1rios</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 34 O cen\u00e1rio descreve claramente o ambiente ou contexto? Sim - P\u00e1gina 173 35 Os atores est\u00e3o claramente identificados e suas caracter\u00edsticas pessoais s\u00e3o relevantes para o cen\u00e1rio? Sim - P\u00e1gina 173 36 Os objetivos dos atores s\u00e3o claramente definidos? Sim - P\u00e1gina 173 37 O planejamento das a\u00e7\u00f5es dos atores est\u00e1 bem descrito? Sim - P\u00e1gina 173 38 As a\u00e7\u00f5es dos atores s\u00e3o observ\u00e1veis e bem detalhadas? Sim - P\u00e1gina 173 39 Os eventos externos e rea\u00e7\u00f5es do sistema s\u00e3o descritos claramente? Sim - P\u00e1gina 173 40 H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o que interpreta a situa\u00e7\u00e3o apresentada no cen\u00e1rio? Sim - P\u00e1gina 173 41 O cen\u00e1rio inclui todos os elementos caracter\u00edsticos necess\u00e1rios (ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos, avalia\u00e7\u00e3o)? Sim - P\u00e1gina 173 42 O cen\u00e1rio aborda vari\u00e1veis importantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa? Sim - P\u00e1gina 174 43 O cen\u00e1rio considera m\u00e9todos diferentes para realizar uma tarefa? Sim - P\u00e1gina 174 <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 1, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Cen\u00e1rios - Cadastrar e acompanhar reclama\u00e7\u00e3o no conselho municipal de educa\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<ul> <li>Na an\u00e1lise da checklist, nenhum erro ou problema espec\u00edfico foi encontrado na se\u00e7\u00e3o dedicada ao cen\u00e1rio de \"Cadastrar e acompanhar reclama\u00e7\u00e3o no conselho municipal de educa\u00e7\u00e3o\". Todos os itens relacionados a este cen\u00e1rio em especifico foi inspecionado e est\u00e1 em conformidade.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o, o cen\u00e1rio foi inspecionado e est\u00e1 alinhado com a Checklist. </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#cenario-registrar-e-verificar-o-panorama-de-saude-da-cidade-lucas-meireles","title":"Cen\u00e1rio Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade - Lucas Meireles","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Cen\u00e1rios\", com direcionamento o cen\u00e1rio \"Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade\", proposta pelo membro Lucas Meireles, feitos pelo integrante Joyce Dionizio conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#inspecao_1","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 2, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Cen\u00e1rios\", com direcionamento o cen\u00e1rio \"Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 2 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Cen\u00e1rio\" - Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=-xY6KVr4Tyg</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#checklists_1","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 4 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Joyce Dionizio.</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist Cen\u00e1rios</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 34 O cen\u00e1rio descreve claramente o ambiente ou contexto? SIM - P\u00e1gina 173 35 Os atores est\u00e3o claramente identificados e suas caracter\u00edsticas pessoais s\u00e3o relevantes para o cen\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 173 36 Os objetivos dos atores s\u00e3o claramente definidos? SIM - P\u00e1gina 173 37 O planejamento das a\u00e7\u00f5es dos atores est\u00e1 bem descrito? SIM - P\u00e1gina 173 38 As a\u00e7\u00f5es dos atores s\u00e3o observ\u00e1veis e bem detalhadas? SIM - P\u00e1gina 173 39 Os eventos externos e rea\u00e7\u00f5es do sistema s\u00e3o descritos claramente? SIM - P\u00e1gina 173 40 H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o que interpreta a situa\u00e7\u00e3o apresentada no cen\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 173 41 O cen\u00e1rio inclui todos os elementos caracter\u00edsticos necess\u00e1rios (ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos, avalia\u00e7\u00e3o)? INCOMPLETO O cen\u00e1rio n\u00e3o apresenta todos elementos caracter\u00edsticos. P\u00e1gina 173 42 O cen\u00e1rio aborda vari\u00e1veis importantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa? SIM - P\u00e1gina 174 43 O cen\u00e1rio considera m\u00e9todos diferentes para realizar uma tarefa? SIM - P\u00e1gina 174 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024</p> <p></p> <p>Segue abaixo, pela Figura 2, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.</p> <p>Figura 2 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Cen\u00e1rios - Registrar e verificar o panorama de sa\u00fade da cidade.</p> <p> <p></p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce Dionizio. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#problemas-encontrados_1","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na persona avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 41 - O cen\u00e1rio inclui todos os elementos caracter\u00edsticos necess\u00e1rios (ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos, avalia\u00e7\u00e3o)?</li> </ul> <p>      O cen\u00e1rio n\u00e3o apresenta todos os elementos caracter\u00edsticos, o que compromete a completude e a clareza do cen\u00e1rio descrito.  </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#sugestoes-de-correcao_1","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da persona avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Adicionar os elementos caracter\u00edsticos faltantes no cen\u00e1rio. Isso inclui assegurar que o ambiente, os atores, os objetivos, o planejamento, as a\u00e7\u00f5es, os eventos e a avalia\u00e7\u00e3o estejam todos claramente descritos. A inclus\u00e3o de todos esses elementos garantir\u00e1 que o cen\u00e1rio seja completo e compreens\u00edvel, proporcionando uma vis\u00e3o detalhada e precisa da situa\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#inspecao_2","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Cen\u00e1rios\", com direcionamento o cen\u00e1rio \"Cadastro Antecipado de Aluno\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 3 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Cadastro Antecipado de Aluno\".</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=ltfZBydNy5o</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#checklists_2","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Cain\u00e3 Freitas.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cheklist Cen\u00e1rios</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 34 O cen\u00e1rio descreve claramente o ambiente ou contexto? Sim - P\u00e1gina 173 35 Os atores est\u00e3o claramente identificados e suas caracter\u00edsticas pessoais s\u00e3o relevantes para o cen\u00e1rio? Sim - P\u00e1gina 173 36 Os objetivos dos atores s\u00e3o claramente definidos? Sim - P\u00e1gina 173 37 O planejamento das a\u00e7\u00f5es dos atores est\u00e1 bem descrito? Sim - P\u00e1gina 173 38 As a\u00e7\u00f5es dos atores s\u00e3o observ\u00e1veis e bem detalhadas? Sim - P\u00e1gina 173 39 Os eventos externos e rea\u00e7\u00f5es do sistema s\u00e3o descritos claramente? SIM - P\u00e1gina 173 40 H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o que interpreta a situa\u00e7\u00e3o apresentada no cen\u00e1rio? N\u00c3O - P\u00e1gina 173 41 O cen\u00e1rio inclui todos os elementos caracter\u00edsticos necess\u00e1rios (ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos, avalia\u00e7\u00e3o)? INCOMPLETO N\u00e3o possui avalia\u00e7\u00e3o P\u00e1gina 173 42 O cen\u00e1rio aborda vari\u00e1veis importantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa? SIM - P\u00e1gina 174 43 O cen\u00e1rio considera m\u00e9todos diferentes para realizar uma tarefa? N\u00c3O - P\u00e1gina 174 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 1, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.</p> <p> Figura 07 - Gr\u00e1fico dos resultados de Checklist <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#problemas-encontrados_2","title":"Problemas encontrados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#id-40-ha-uma-secao-de-avaliacao-que-interpreta-a-situacao-apresentada-no-cenario","title":"ID 40 - H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o que interpreta a situa\u00e7\u00e3o apresentada no cen\u00e1rio?","text":"<ul> <li>N\u00e3o existe.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#id-41-o-cenario-inclui-todos-os-elementos-caracteristicos-necessarios-ambiente-atores-objetivos-planejamento-acoes-eventos-avaliacao","title":"ID 41 - O cen\u00e1rio inclui todos os elementos caracter\u00edsticos necess\u00e1rios (ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos, avalia\u00e7\u00e3o)?","text":"<ul> <li>N\u00e3o existe aba de avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#id-43-o-cenario-considera-metodos-diferentes-para-realizar-uma-tarefa","title":"ID 43 - O cen\u00e1rio considera m\u00e9todos diferentes para realizar uma tarefa?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui multiplos m\u00e9todos diferentes.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#sugestoes-de-correcao_2","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Explorar \"caminhos\" diferentes para completar o cen\u00e1rio</li> <li>Adicionar uma aba de avalia\u00e7\u00e3o para interpretar a situa\u00e7\u00e3o apresentada no cen\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#cenario-solicitar-vistoria-de-local-com-agua-parada-pedro-augusto-dourado","title":"Cen\u00e1rio \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\" - Pedro Augusto Dourado","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Cen\u00e1rios\", com direcionamento o cen\u00e1rio \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\", proposta pelo membro Pedro Lucas, feitos pelo integrante Lucas Meireles conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#inspecao_3","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 5, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Cen\u00e1rios\", com direcionamento o cen\u00e1rio \"Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 5 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Cen\u00e1rio\" - Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=ufkgo7otInI</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#checklists_3","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 7 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Lucas Meireles.</p> <p> <p>Tabela 7 - Cheklist Cen\u00e1rios</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 34 O cen\u00e1rio descreve claramente o ambiente ou contexto? Sim - P\u00e1gina 173 35 Os atores est\u00e3o claramente identificados e suas caracter\u00edsticas pessoais s\u00e3o relevantes para o cen\u00e1rio? N\u00e3o - P\u00e1gina 173 36 Os objetivos dos atores s\u00e3o claramente definidos? Sim - P\u00e1gina 173 37 O planejamento das a\u00e7\u00f5es dos atores est\u00e1 bem descrito? Sim - P\u00e1gina 173 38 As a\u00e7\u00f5es dos atores s\u00e3o observ\u00e1veis e bem detalhadas? Sim - P\u00e1gina 173 39 Os eventos externos e rea\u00e7\u00f5es do sistema s\u00e3o descritos claramente? N\u00e3o - P\u00e1gina 173 40 H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o que interpreta a situa\u00e7\u00e3o apresentada no cen\u00e1rio? N\u00e3o - P\u00e1gina 173 41 O cen\u00e1rio inclui todos os elementos caracter\u00edsticos necess\u00e1rios (ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos, avalia\u00e7\u00e3o)? N\u00e3o - P\u00e1gina 173 42 O cen\u00e1rio aborda vari\u00e1veis importantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa? N\u00e3o - P\u00e1gina 174 43 O cen\u00e1rio considera m\u00e9todos diferentes para realizar uma tarefa? N\u00e3o - P\u00e1gina 174 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 5, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.</p> <p>Figura 5 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Cen\u00e1rios - Solicitar vistoria de local com \u00e1gua parada</p> <p> <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#problemas-encontrados_3","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na persona avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 35 - Os atores est\u00e3o claramente identificados e suas caracter\u00edsticas pessoais s\u00e3o relevantes para o cen\u00e1rio?</li> </ul> <p>     N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar as caracter\u00edsticas do autor para definir se s\u00e3o relevantes. </p> <ul> <li>ID 39 - Os eventos externos e rea\u00e7\u00f5es do sistema s\u00e3o descritos claramente?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a dos eventos externos e a\u00e7\u00f5es do sistema. </p> <ul> <li>ID 40 - H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o que interpreta a situa\u00e7\u00e3o apresentada no cen\u00e1rio?</li> </ul> <p>     N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel localizar uma se\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio. </p> <ul> <li>ID 41 - O cen\u00e1rio inclui todos os elementos caracter\u00edsticos necess\u00e1rios (ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos, avalia\u00e7\u00e3o)?</li> </ul> <p>     N\u00e3o existe uma \u00e1rea de eventos e avalia\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>ID 42 - O cen\u00e1rio aborda vari\u00e1veis importantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa?</li> </ul> <p>     N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar visto que n\u00e3o h\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o e/ou explica\u00e7\u00e3o do que se trata o item pedido. </p> <ul> <li>ID 43 - O cen\u00e1rio considera m\u00e9todos diferentes para realizar uma tarefa?</li> </ul> <p>     \u00c9 apresentado apenas 1 forma de alcan\u00e7ar o objetivo principal. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#sugestoes-de-correcao_3","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio avaliado, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Ajustar as caracter\u00edsticas do cen\u00e1rio com os itens pendentes encontrados na listagem de problemas;</li> <li>Trazer as caracter\u00edsticas da persona para o cen\u00e1rio;</li> <li>Apresentar formas e/ou momentos distintos para a realiza\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Lucas Meireles 26/06/2023 <code>1.1</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Augusto Duarte <code>1.2</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Persona Joyce Dionizio"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Entrevista","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e1 exibido o procedimento realizado e os eventuais resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, o checklist do artefato \"Entrevista\" produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do objeto que ser\u00e1 aqui verificado e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefato que ser\u00e1 verificado</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Entrevista <code>1.1</code> 10/05/2024 Lucas Meireles -- <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrante respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o da checklist est\u00e1 devidamente descrito na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado, o autor da lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizada conforme previsto no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e a data em que se foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o:  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o e autores da checklist</p> Artefato Respons\u00e1vel pela checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Data da verifica\u00e7\u00e3o Entrevista Augusto Duarte Lucas Meireles 26/06/2024 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontra os resultados da inspe\u00e7\u00e3o do artefato tratado pela tabela 2 com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas da checklist, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Entrevista\", feitos pelo integrante Lucas Meireles conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Entrevista\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"Entrevista\".</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Augusto Duarte durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Lucas Meireles.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cheklist Entrevista</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados no artefato, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID NN - aaaaaaaaaaa?</li> </ul> <p>     aaaaaaaaaaaaaaaaaa  </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, sugerem-se os itens a seguir:</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#-","title":"-","text":"<p>-</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/entrevista/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Lucas Meireles 26/06/2023"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e1 exibido o procedimento realizado e os eventuais resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, o checklist do artefato \"Perfil do Usu\u00e1rio\" produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do objeto que ser\u00e1 aqui verificado e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefato que ser\u00e1 verificado</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Perfil do Usu\u00e1rio <code>1.1</code> 06/05/2024 Pedro Lucas Augusto Duarte <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrante respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o da checklist est\u00e1 devidamente descrito na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado, o autor da lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizada conforme previsto no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e a data em que se foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o:  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o e autores da checklist</p> Artefato Respons\u00e1vel pela checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Data da verifica\u00e7\u00e3o Perfil do Usu\u00e1rio Joyce Dionizio Lucas Meireles 26/06/2024 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontra os resultados da inspe\u00e7\u00e3o do artefato tratado pela tabela 2 com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas da checklist, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Perfil do Usu\u00e1rio\", feitos pelo integrante Lucas Meireles conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Perfil do Usu\u00e1rio\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Perfil do Usu\u00e1rio\".</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=0MEUnYogv0U</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Lucas Meireles.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cheklist Perfil do Usu\u00e1rio</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 24 O perfil do usu\u00e1rio identifica claramente quem s\u00e3o os usu\u00e1rios? N\u00e3o - P\u00e1gina 165 25 Os objetivos dos usu\u00e1rios est\u00e3o claramente definidos no perfil? N\u00e3o - P\u00e1gina 166 26 O perfil inclui caracter\u00edsticas detalhadas dos usu\u00e1rios, como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais e faixa et\u00e1ria? N\u00e3o - P\u00e1gina 166 27 Foi conduzido um estudo para coletar os dados dos usu\u00e1rios atrav\u00e9s de entrevistas ou question\u00e1rios? Sim - P\u00e1gina 166 28 Os dados coletados foram agregados em grupos e faixas nos quais os usu\u00e1rios se encaixam, por exemplo, idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias? N\u00e3o - P\u00e1gina 166 29 O perfil de usu\u00e1rio \u00e9 atualizado de forma iterativa, refinando as informa\u00e7\u00f5es conforme novas descobertas s\u00e3o feitas? N\u00e3o - P\u00e1gina 166 30 O perfil inclui dados sobre a rela\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com tecnologia e seu conhecimento do dom\u00ednio do produto e das tarefas? Sim - P\u00e1gina 166 31 As caracter\u00edsticas de um perfil de usu\u00e1rio foram priorizadas conforme o produto e projeto em quest\u00e3o? Sim - P\u00e1gina 166 32 O perfil de usu\u00e1rio foi utilizado para auxiliar no recrutamento de participantes para futuras atividades de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - P\u00e1gina 165 33 Os grupos de usu\u00e1rios foram categorizados com base em suas semelhan\u00e7as, como idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias? N\u00e3o - P\u00e1gina 166 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 1, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Perfil do Usu\u00e1rio</p> <p> <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados no artefato, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 4 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 24 - O perfil do usu\u00e1rio identifica claramente quem s\u00e3o os usu\u00e1rios?</li> </ul> <p>     Apesar de existir uma generaliza\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, n\u00e3o est\u00e1 presente uma listagem ou identifica\u00e7\u00e3o dos demais usu\u00e1rios. </p> <ul> <li>ID 25 - Os objetivos dos usu\u00e1rios est\u00e3o claramente definidos no perfil?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 declara\u00e7\u00e3o ou apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos gerais dos usu\u00e1rios ao acessar o site avaliado. </p> <ul> <li>ID 26 - O perfil inclui caracter\u00edsticas detalhadas dos usu\u00e1rios, como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais e faixa et\u00e1ria?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 declara\u00e7\u00e3o completa das caracter\u00edsticas do perfil, apenas da faixa et\u00e1ria, grau de escolaridade, sexo e afinidade com tecnologia. </p> <ul> <li>ID 28 - Os dados coletados foram agregados em grupos e faixas nos quais os usu\u00e1rios se encaixam, por exemplo, idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias?</li> </ul> <p>     N\u00e3o houve uma an\u00e1lise dos dados de forma a separar as respostas conforme suas caracter\u00edsticas em comum, como faixa et\u00e1ria e/ou sexo. </p> <ul> <li>ID 29 - O perfil de usu\u00e1rio \u00e9 atualizado de forma iterativa, refinando as informa\u00e7\u00f5es conforme novas descobertas s\u00e3o feitas?</li> </ul> <p>     At\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o houve nenhuma nova descoberta que levou a equipe a reavaliar o perfil de usu\u00e1rio. </p> <ul> <li>ID 32 - O perfil de usu\u00e1rio foi utilizado para auxiliar no recrutamento de participantes para futuras atividades de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>     A equipe focou at\u00e9 o presente momento desta avalia\u00e7\u00e3o em usu\u00e1rios em uma faixa et\u00e1ria de 21-30 anos, o que n\u00e3o condiz com o perfil geral declarado no artefato. </p> <ul> <li>ID 33 - Os grupos de usu\u00e1rios foram categorizados com base em suas semelhan\u00e7as, como idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias?</li> </ul> <p>     Assim como disposto na listagem do problema de ID 28, n\u00e3o houve uma an\u00e1lise direcionada \u00e0 separa\u00e7\u00e3o dos perfis por suas caracter\u00edsticas comuns, apenas uma vis\u00e3o geral dos resultados. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Elaborar uma tabela ou forma de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do perfil de usu\u00e1rio principal do site avaliado;</li> <li>Exibir objetivos, cargo, fun\u00e7\u00e3o, atividades principais e similares no perfil de usu\u00e1rio principal;</li> <li>Revisar os dados recolhidos e buscar agrupar por caracter\u00edsticas semelhantes e analisar se h\u00e1 discrep\u00e2ncia nas respostas;</li> <li>Apresentar demais perfis de usu\u00e1rio que utilizem o site avaliado;</li> <li>Confirmar que o perfil de usu\u00e1rio dos entrevistados em demais etapas condizem com o usu\u00e1rio do site avaliado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/perfil_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Lucas Meireles 26/06/2023"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o do artefato \"Personas\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e1 exibido o procedimento realizado e os eventuais resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, o checklist do artefato \"Personas\" produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do objeto que ser\u00e1 aqui verificado e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es. Visto que todos os integrantes possuem contribui\u00e7\u00f5es que devem ser analisadas individualmente, ser\u00e1 adotado uma sequ\u00eancia alfab\u00e9tica para a responsabilidade de verifica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o primeiro integrante na ordem alfab\u00e9tica, Augusto Duarte, ser\u00e1 o respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo nome da ordem, Cain\u00e3 Freitas, este qual ser\u00e1 respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do integrante a seguir, Joyce Dion\u00edzio, seguida por Lucas Meireles, ent\u00e3o Pedro Lucas e, por fim, finaliza-se a lista retornando \u00e0 Augusto Duarte.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefato que ser\u00e1 verificado</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Personas <code>2.0</code> 06/06/2024 Pedro Lucas Augusto Duarte <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o da checklist est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado, o autor da lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizada conforme previsto no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e a data em que se foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o:  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o e autores da checklist</p> Artefato Respons\u00e1vel pela checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Data da verifica\u00e7\u00e3o Personas Joyce Dionizio Augusto Duarte, Cain\u00e3 Freitas, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas 26/06/2024 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontram os resultados da inspe\u00e7\u00e3o do artefato tratado pela tabela 2 com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas da checklist, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o. A cada t\u00f3pico ser\u00e1 apresentado uma an\u00e1lise distinta de cada membro conforme planejado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#persona-joao-marcos-augusto-duarte","title":"Persona Jo\u00e3o Marcos - Augusto Duarte","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Jo\u00e3o Marcos\", proposta pelo membro Joyce Dionizio , feitos pelo integrante Pedro Lucas conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Jo\u00e3o Marcos\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"Persona\" - Jo\u00e3o Marcos.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=AGGqiBX8Qm8</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Pedro Lucas.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cheklist Persona 1</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 44 A persona tem um nome e sobrenome representativo do perfil do usu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 45 S\u00e3o fornecidas a idade e outras informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas da persona? SIM - P\u00e1gina 168 46 A persona inclui uma foto para tornar sua representa\u00e7\u00e3o mais realista? SIM - P\u00e1gina 168 47 A persona \u00e9 definida como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou antiusu\u00e1rio? SIM Na figura da persona trocar persona por anti persona P\u00e1gina 168 48 Est\u00e1 claro qual \u00e9 o papel da persona no sistema? SIM - P\u00e1gina 168 49 Os objetivos da persona s\u00e3o claramente definidos? SIM - P\u00e1gina 168 50 Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? N\u00c3O Os objetivos mostrados tem rela\u00e7\u00e3o apenas com o site P\u00e1gina 168 51 As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? INCOMPLETO Falta detalhamento P\u00e1gina 168 52 Essas habilidades s\u00e3o relevantes para a intera\u00e7\u00e3o com o produto? SIM - P\u00e1gina 168 53 As tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza s\u00e3o claramente descritas? SIM - P\u00e1gina 168 54 A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas? N\u00c3O Pode-se adicionar tarefas sem rela\u00e7\u00e3o ao site P\u00e1gina 168 55 Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados? N\u00c3O - P\u00e1gina 168 56 As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades? N\u00c3O Mesmo sendo anti persona pode-se detalhar as necessidades fora do site P\u00e1gina 168 57 As expectativas da persona sobre como o produto deve funcionar est\u00e3o claramente definidas? SIM N\u00e3o condiz com a pergunta por ser anti persona P\u00e1gina 168 58 A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita? N\u00c3O - P\u00e1gina 168 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 1, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Personas - NOME PERSONA</p> <p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na persona avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>ID 50 - Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? - N\u00e3o apresentado, objetivos mostrados tem rela\u00e7\u00e3o apenas com o site</p> <p>ID 51 - As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? - Falta um detalhamento apronfudado.</p> <p>ID 54 - A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas?</p> <ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul> <p>ID 55 - Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados?</p> <ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul> <p>ID 56 - As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades?</p> <ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul> <p>ID 58 - A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita?</p> <ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da persona avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Incluir necessidades.</li> <li>Incluir relacionamentos com outros stakeholders.</li> <li>Incluir frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o das tarefas.</li> <li>Incluir objetivos al\u00e9m de fun\u00e7\u00f5es relacionadas ao site.</li> <li>Incluir habilidades da persona.</li> <li>Incluir organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do trabalho da persona.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#persona-diego-lima-lucas-meirelles","title":"Persona Diego Lima - Lucas Meirelles","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Diego Lima\", proposta pelo membro Lucas Meireles, feitos pelo integrante Joyce Dionizio conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#inspecao_1","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"NOME PERSONA\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"Persona\" - Diego Lima.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=q5nC4qWaFk8</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#checklists_1","title":"Checklists","text":"<p> <p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Joyce Dionizio.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 44 A persona tem um nome e sobrenome representativo do perfil do usu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 45 S\u00e3o fornecidas a idade e outras informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas da persona? SIM - P\u00e1gina 168 46 A persona inclui uma foto para tornar sua representa\u00e7\u00e3o mais realista? SIM - P\u00e1gina 168 47 A persona \u00e9 definida como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou antiusu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 48 Est\u00e1 claro qual \u00e9 o papel da persona no sistema? SIM - P\u00e1gina 168 49 Os objetivos da persona s\u00e3o claramente definidos? SIM - P\u00e1gina 168 50 Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? SIM - P\u00e1gina 168 51 As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? SIM - P\u00e1gina 168 52 Essas habilidades s\u00e3o relevantes para a intera\u00e7\u00e3o com o produto? SIM - P\u00e1gina 168 53 As tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza s\u00e3o claramente descritas? SIM - P\u00e1gina 168 54 A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas? INCOMPLETO As tarefas n\u00e3o tem a dura\u00e7\u00e3o especificada. P\u00e1gina 168 55 Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados? SIM - P\u00e1gina 168 56 As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades? SIM - P\u00e1gina 168 57 As expectativas da persona sobre como o produto deve funcionar est\u00e3o claramente definidas? SIM - P\u00e1gina 168 58 A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita? SIM - P\u00e1gina 168 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.</p> <p> <p>Figura 01 - Gr\u00e1fico dos resultados de Persona</p> <p></p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce Dionizio. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#problemas-encontrados_1","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na persona avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 54 - A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas?</li> </ul> <p>     As tarefas n\u00e3o t\u00eam a dura\u00e7\u00e3o especificada, o que impede a compreens\u00e3o completa da carga de trabalho e da relev\u00e2ncia das tarefas para a persona.  </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#sugestoes-de-correcao_1","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da persona avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Adicionar a dura\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela persona. Isso ajudar\u00e1 a entender melhor a carga de trabalho e a import\u00e2ncia de cada tarefa no contexto da intera\u00e7\u00e3o com o produto. Detalhar a frequ\u00eancia e a import\u00e2ncia das tarefas realizadas para proporcionar uma vis\u00e3o mais completa das atividades da persona.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#persona-eduardo-silva-responsavel-caina-freitas","title":"Persona Eduardo Silva - Respons\u00e1vel Cain\u00e3 Freitas","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Eduardo Silva\", proposta pelo membro Cain\u00e3 Freitas, feitos pelo integrante Augusto Duarte conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#inspecao_2","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 3, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Eduardo Silva\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 3 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"Persona\" - Eduardo Silva.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=q5nC4qWaFk8</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#checklists_2","title":"Checklists","text":"<p> <p>A tabela 5 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Augusto Duarte.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 44 A persona tem um nome e sobrenome representativo do perfil do usu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 45 S\u00e3o fornecidas a idade e outras informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas da persona? SIM - P\u00e1gina 168 46 A persona inclui uma foto para tornar sua representa\u00e7\u00e3o mais realista? SIM - P\u00e1gina 168 47 A persona \u00e9 definida como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou antiusu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 48 Est\u00e1 claro qual \u00e9 o papel da persona no sistema? SIM - P\u00e1gina 168 49 Os objetivos da persona s\u00e3o claramente definidos? SIM - P\u00e1gina 168 50 Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? SIM - P\u00e1gina 168 51 As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? SIM - P\u00e1gina 168 52 Essas habilidades s\u00e3o relevantes para a intera\u00e7\u00e3o com o produto? SIM - P\u00e1gina 168 53 As tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza s\u00e3o claramente descritas? SIM - P\u00e1gina 168 54 A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas? INCOMPLETO As tarefas n\u00e3o tem a dura\u00e7\u00e3o especificada. P\u00e1gina 168 55 Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados? SIM - P\u00e1gina 168 56 As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades? SIM - P\u00e1gina 168 57 As expectativas da persona sobre como o produto deve funcionar est\u00e3o claramente definidas? SIM - P\u00e1gina 168 58 A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita? SIM - P\u00e1gina 168 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#acompanhamento_1","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 03 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 5.</p> <p> <p>Figura 03 - Gr\u00e1fico dos resultados da Persona \"Eduardo Silva\" </p> <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#problemas-encontrados_2","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na persona avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>ID 54 - A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas?</p> <ul> <li>As tarefas n\u00e3o t\u00eam a dura\u00e7\u00e3o especificada, o que impede a compreens\u00e3o completa da carga de trabalho e da relev\u00e2ncia das tarefas para a persona. </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#sugestoes-de-correcao_2","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da persona avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Adicionar a dura\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela persona. Isso ajudar\u00e1 a entender melhor a carga de trabalho e a import\u00e2ncia de cada tarefa no contexto da intera\u00e7\u00e3o com o produto. Detalhar a frequ\u00eancia e a import\u00e2ncia das tarefas realizadas para proporcionar uma vis\u00e3o mais completa das atividades da persona.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#persona-maria-arlete-pedro-lucas-dourado","title":"Persona Maria Arlete - Pedro Lucas Dourado","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Maria Arlete\", proposta pelo membro Pedro Lucas, feitos pelo integrante Lucas Meireles conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#inspecao_3","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 5, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Personas\", com direcionamento \u00e0 persona \"Maria Arlete\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 5 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da \"Persona\" - Maria Arlete.</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=Mw3E4-ecpAU</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#checklists_3","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 7 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante NOME.</p> <p> <p>Tabela 7 - Cheklist Persona</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 44 A persona tem um nome e sobrenome representativo do perfil do usu\u00e1rio? Sim - P\u00e1gina 168 45 S\u00e3o fornecidas a idade e outras informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas da persona? Incompleto - P\u00e1gina 168 46 A persona inclui uma foto para tornar sua representa\u00e7\u00e3o mais realista? Sim - P\u00e1gina 168 47 A persona \u00e9 definida como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou antiusu\u00e1rio? Sim - P\u00e1gina 168 48 Est\u00e1 claro qual \u00e9 o papel da persona no sistema? N\u00e3o - P\u00e1gina 168 49 Os objetivos da persona s\u00e3o claramente definidos? Sim - P\u00e1gina 168 50 Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? Incompleto - P\u00e1gina 168 51 As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? Sim - P\u00e1gina 168 52 Essas habilidades s\u00e3o relevantes para a intera\u00e7\u00e3o com o produto? Sim - P\u00e1gina 168 53 As tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza s\u00e3o claramente descritas? Sim - P\u00e1gina 168 54 A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas? Sim - P\u00e1gina 168 55 Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados? N\u00e3o - P\u00e1gina 168 56 As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades? Incompleto - P\u00e1gina 168 57 As expectativas da persona sobre como o produto deve funcionar est\u00e3o claramente definidas? Sim - P\u00e1gina 168 58 A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita? N\u00e3o - P\u00e1gina 168 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 5, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.</p> <p>Figura 5 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Personas - Maria Arlete</p> <p> <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#problemas-encontrados_3","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados na persona avaliada, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 45 - S\u00e3o fornecidas a idade e outras informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas da persona?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o de quais s\u00e3o os dados necess\u00e1rios na checklist. </p> <ul> <li>ID 48 - Est\u00e1 claro qual \u00e9 o papel da persona no sistema?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o de como a pessoa usa ou como o sistema trata a persona (cidad\u00e3o comum, funcion\u00e1rio, etc).     </p> <ul> <li>ID 50 - Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de objetivos relacionados ao produto do site. </p> <ul> <li>ID 55 - Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados?</li> </ul> <p>     H\u00e1 relacionamentos com outras pessoas mas n\u00e3o existe uma intera\u00e7\u00e3o com stakeholders em si. </p> <ul> <li>ID 56 - As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades?</li> </ul> <p>     As necessidades est\u00e3o impl\u00edcitas por\u00e9m n\u00e3o existem cita\u00e7\u00f5es para melhor entendimento. </p> <ul> <li>ID 58 - A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita?</li> </ul> <p>     Os aspectos n\u00e3o est\u00e3o presentes na descri\u00e7\u00e3o da persona. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#sugestoes-de-correcao_3","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o da persona avaliada, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Revisar quais s\u00e3o os dados demogr\u00e1ficos necess\u00e1rios;</li> <li>Revisar as tarefas e objetivos para que estejam de acordo tanto com uma pessoa geral mas tamb\u00e9m com os stakeholders.</li> <li>Garantir que haja uma identifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o da persona com o sistema.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Lucas Meireles 26/06/2023 <code>1.1</code> 26/06/2024 Adiciona inspec\u00e3o persona Joyce Dionizio 26/06/2023 <code>1.2</code> 26/06/2024 Adiciona persona 1 Joao Marques Pedro Lucas <code>1.3</code> 26/06/2024 Adiciona persona Eduardo Silva Augusto Duarte"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa crucial no desenvolvimento de um projeto, onde os artefatos gerados s\u00e3o avaliados para assegurar que atendem aos requisitos especificados. Portanto, este documento apresenta o plano de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo grupo 5 na etapa 2.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Este documento visa delinear o plano de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos durante a segunda etapa pelo grupo 5. Nele, ser\u00e3o descritos a metodologia adotada, os envolvidos no processo, os itens a serem verificados, o cronograma previsto e as checklists que ser\u00e3o utilizadas para garantir a conformidade dos artefatos com os requisitos especificados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para esta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o, que consiste em uma an\u00e1lise formal dos artefatos criados com o prop\u00f3sito de identificar defeitos. Este processo \u00e9 guiado por uma checklist que inclui os defeitos mais comuns a serem encontrados, analisados e classificados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Aspectos \u00c9ticos;</li> <li>Question\u00e1rio;</li> <li>Entrevista;</li> <li>Perfil de Usu\u00e1rio;</li> <li>Cen\u00e1rios;</li> <li>Personas;</li> <li>An\u00e1lise de Tarefas ;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#participantes-e-cronograma","title":"Participantes e Cronograma","text":"<p>A realiza\u00e7\u00e3o do planejamento foi realizado de uma forma que os integrantes do grupo Todos os integrantes do grupo Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio e Lucas Meireles ficaram respons\u00e1veis por fazer a planejamento dessa etapa. J\u00e1 na parte de verifica\u00e7\u00e3o todos os integrantes do grupo ir\u00e3o participar</p> <p> <p>Tabela 1 - Participantes da Inspe\u00e7\u00e3o e Cronograma</p> Artefato Vers\u00e3o Respons\u00e1vel pelo Artefato Respons\u00e1vel pela Verifica\u00e7\u00e3o Data da Verifica\u00e7\u00e3o Resultado Aspectos \u00c9ticos 2.0 Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas Joyce Dionizio ??? Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Question\u00e1rio 1.1 Lucas Meireles Lucas Meireles ??? Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Entrevista 1.1 Lucas Meireles Lucas Meireles ??? Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Perfil do Usu\u00e1rio 1.1 Pedro Lucas Lucas Meireles ??? Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Personas 2.0 Pedro Lucas Joyce Dionizio, Cain\u00e3 Freitas, Lucas Meireles, Pedro Lucas e Augusto Duarte ??? Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios 2.0 Pedro Lucas Joyce Dionizio, Cain\u00e3 Freitas, Lucas Meireles, Pedro Lucas e Augusto Duarte ??? Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de Tarefas 2.1 Pedro Lucas Joyce Dionizio, Cain\u00e3 Freitas, Lucas Meireles, Pedro Lucas e Augusto Duarte ??? Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram desenvolvidas considerando os padr\u00f5es esperados para cada artefato e as principais atividades realizadas durante sua cria\u00e7\u00e3o, com base no livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa.</p> <p>Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o, as checklists foram divididas em cinco categorias: Aspectos \u00c9ticos, Perfil de Usu\u00e1rio, Cen\u00e1rios, Personas e An\u00e1lise de Tarefas. Cada checklist foi projetada para abordar aspectos espec\u00edficos de cada \u00e1rea, garantindo uma verifica\u00e7\u00e3o detalhada e abrangente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>A tabela 02 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Aspectos \u00c9ticos:</p> <p> <p>Tabela 04 - Checklist dos Aspectos \u00c9ticos</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 H\u00e1 presen\u00e7a de um Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 2 H\u00e1 previs\u00e3o para como lidar caso o participante seja menor de idade (abaixo de 18 anos)? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 3 Os objetivos da pesquisa est\u00e3o expl\u00edcitos ao participante? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 4 A forma com a qual o participante ir\u00e1 realizar a pesquisa est\u00e1 clara? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 5 O participante est\u00e1 ciente de como ir\u00e1 ocorrer a coleta de dados? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 6 O participante foi informado do tempo m\u00e9dio de dura\u00e7\u00e3o da coleta de dados? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 7 O participante foi informado quais tipos de dados ser\u00e3o coletados? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 8 O participante est\u00e1 ciente de como os dados ser\u00e3o analisados e utilizados? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 9 H\u00e1 \u00eanfase realizada para certificar ao participante de que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada ao produto e n\u00e3o \u00e0 sua pessoa? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 - 142 10 O participante \u00e9 informado de seu direito \u00e0 n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de seu consentimento \u00e0 qualquer momento da pesquisa? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 142 11 Est\u00e1 previsto e garantido a confidencialidade e privacidade dos dados coletados dos usu\u00e1rios? Apenas os pesquisadores possuir\u00e3o acesso aos dados brutos? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 12 Quando aplic\u00e1vel (pesquisas por question\u00e1rios, por exemplo), \u00e9 garantido o anonimato dos participantes no momento de divulga\u00e7\u00e3o dos resultados? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 13 Quando aplic\u00e1vel (entrevistas, por exemplo), \u00e9 pedida permiss\u00e3o para o registro \u00e1udio, visual e/ou uma jun\u00e7\u00e3o de ambos? - - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#questionario","title":"Question\u00e1rio","text":"<p> <p>Tabela 3 - Cheklist Question\u00e1rio</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 14 As perguntas demogr\u00e1ficas est\u00e3o presentes no question\u00e1rio? - - P\u00e1gina 149 15 O question\u00e1rio inclui perguntas fechadas para facilitar a an\u00e1lise? - - P\u00e1gina 144-145 16 H\u00e1 perguntas com respostas neutras ou alternativas, como 'n\u00e3o sei' ou 'n\u00e3o quero responder'? - - P\u00e1gina 149 17 As perguntas est\u00e3o ordenadas de forma l\u00f3gica, come\u00e7ando com quest\u00f5es gerais e progredindo para quest\u00f5es espec\u00edficas? - - P\u00e1gina 149 18 O question\u00e1rio inclui instru\u00e7\u00f5es claras sobre como responder cada pergunta? - - P\u00e1gina 150 19 As perguntas de m\u00faltipla escolha est\u00e3o claramente marcadas para diferenciar entre op\u00e7\u00f5es \u00fanicas e m\u00faltiplas? - - P\u00e1gina 150 20 As escalas de Likert s\u00e3o utilizadas para medir opini\u00f5es e atitudes? - - P\u00e1gina 150 21 O question\u00e1rio evita a inclus\u00e3o excessiva de perguntas abertas? - - P\u00e1gina 151 22 H\u00e1 espa\u00e7o suficiente para respostas em perguntas abertas? - - P\u00e1gina 153 23 As perguntas s\u00e3o formuladas de maneira a evitar induzir certas respostas? - - P\u00e1gina 150 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#entrevista","title":"Entrevista","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p> <p>Tabela 5 - Cheklist Perfil do Usu\u00e1rio</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 24 O perfil do usu\u00e1rio identifica claramente quem s\u00e3o os usu\u00e1rios? - - P\u00e1gina 165 25 Os objetivos dos usu\u00e1rios est\u00e3o claramente definidos no perfil? - - P\u00e1gina 166 26 O perfil inclui caracter\u00edsticas detalhadas dos usu\u00e1rios, como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais e faixa et\u00e1ria? - - P\u00e1gina 166 27 Foi conduzido um estudo para coletar os dados dos usu\u00e1rios atrav\u00e9s de entrevistas ou question\u00e1rios? - - P\u00e1gina 166 28 Os dados coletados foram agregados em grupos e faixas nos quais os usu\u00e1rios se encaixam, por exemplo, idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias? - - P\u00e1gina 166 29 O perfil de usu\u00e1rio \u00e9 atualizado de forma iterativa, refinando as informa\u00e7\u00f5es conforme novas descobertas s\u00e3o feitas? - - P\u00e1gina 166 30 O perfil inclui dados sobre a rela\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com tecnologia e seu conhecimento do dom\u00ednio do produto e das tarefas? - - P\u00e1gina 166 31 As caracter\u00edsticas de um perfil de usu\u00e1rio foram priorizadas conforme o produto e projeto em quest\u00e3o? - - P\u00e1gina 166 32 O perfil de usu\u00e1rio foi utilizado para auxiliar no recrutamento de participantes para futuras atividades de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o? - - P\u00e1gina 165 33 Os grupos de usu\u00e1rios foram categorizados com base em suas semelhan\u00e7as, como idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias? - - P\u00e1gina 166 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p> <p>Tabela 5 - Cheklist Cen\u00e1rios</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 34 O cen\u00e1rio descreve claramente o ambiente ou contexto? - - P\u00e1gina 173 35 Os atores est\u00e3o claramente identificados e suas caracter\u00edsticas pessoais s\u00e3o relevantes para o cen\u00e1rio? - - P\u00e1gina 173 36 Os objetivos dos atores s\u00e3o claramente definidos? - - P\u00e1gina 173 37 O planejamento das a\u00e7\u00f5es dos atores est\u00e1 bem descrito? - - P\u00e1gina 173 38 As a\u00e7\u00f5es dos atores s\u00e3o observ\u00e1veis e bem detalhadas? - - P\u00e1gina 173 39 Os eventos externos e rea\u00e7\u00f5es do sistema s\u00e3o descritos claramente? - - P\u00e1gina 173 40 H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o que interpreta a situa\u00e7\u00e3o apresentada no cen\u00e1rio? - - P\u00e1gina 173 41 O cen\u00e1rio inclui todos os elementos caracter\u00edsticos necess\u00e1rios (ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos, avalia\u00e7\u00e3o)? - - P\u00e1gina 173 42 O cen\u00e1rio aborda vari\u00e1veis importantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa? - - P\u00e1gina 174 43 O cen\u00e1rio considera m\u00e9todos diferentes para realizar uma tarefa? - - P\u00e1gina 174 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#personas","title":"Personas","text":"<p> <p>Tabela 5 - Cheklist Personas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 44 A persona tem um nome e sobrenome representativo do perfil do usu\u00e1rio? - - P\u00e1gina 168 45 S\u00e3o fornecidas a idade e outras informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas da persona? - - P\u00e1gina 168 46 A persona inclui uma foto para tornar sua representa\u00e7\u00e3o mais realista? - - P\u00e1gina 168 47 A persona \u00e9 definida como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou antiusu\u00e1rio? - - P\u00e1gina 168 48 Est\u00e1 claro qual \u00e9 o papel da persona no sistema? - - P\u00e1gina 168 49 Os objetivos da persona s\u00e3o claramente definidos? - - P\u00e1gina 168 50 Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? - - P\u00e1gina 168 51 As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? - - P\u00e1gina 168 52 Essas habilidades s\u00e3o relevantes para a intera\u00e7\u00e3o com o produto? - - P\u00e1gina 168 53 As tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza s\u00e3o claramente descritas? - - P\u00e1gina 168 54 A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas? - - P\u00e1gina 168 55 Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados? - - P\u00e1gina 168 56 As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades? - - P\u00e1gina 168 57 As expectativas da persona sobre como o produto deve funcionar est\u00e3o claramente definidas? - - P\u00e1gina 168 58 A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita? - - P\u00e1gina 168 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 07 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato An\u00e1lise de Tarefas:  ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 59 A an\u00e1lise inicia com a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos dos usu\u00e1rios? - - P\u00e1gina 179 60 Os objetivos s\u00e3o divididos em subobjetivos hier\u00e1rquicos? - - P\u00e1gina 178 61 Os diagramas HTA cont\u00eam entradas, a\u00e7\u00f5es e feedback? - - P\u00e1gina 179 62 A HTA considera diferentes formas de atingir um objetivo dependendo das circunst\u00e2ncias? - - P\u00e1gina 180 63 A HTA inclui todos os passos conforme Diaper (2003), como objetivos, esbo\u00e7o dos dados em tabelas ou diagramas e identifica\u00e7\u00e3o de operadores significativos? - - P\u00e1gina 181 64 Utilizando o CNM-GOMS, os objetivos do usu\u00e1rio est\u00e3o claramente definidos no diagrama? - - P\u00e1gina 182 65 Utilizando o CNM-GOMS, os operadores no diagrama s\u00e3o bem definidos, internos ou externos? - - P\u00e1gina 182 66 Utilizando o CNM-GOMS, os m\u00e9todos para alcan\u00e7ar os objetivos est\u00e3o corretamente sequenciados? - - P\u00e1gina 182 67 Utilizando o CNM-GOMS, o diagrama utiliza um n\u00edvel de detalhe adequado, considerando os objetivos da an\u00e1lise? - - P\u00e1gina 182 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S.D.J.; SILVA, B.S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Campus-Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 23/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Joyce Dionizio 23/06/2024 Pedro Lucas <code>1.1</code> 23/06/2024 Adiciona Checklist Question\u00e1rio e Perfil do Usu\u00e1rio Joyce Dionizio 23/06/2024 Pedro Lucas <code>1.2</code> 23/06/2024 Adiciona Checklist Cen\u00e1rios e Personas Joyce Dionizio 23/06/2024 Pedro Lucas <code>1.3</code> 24/06/2024 Adiciona Checklist Aspectos \u00c9ticos Lucas Meireles 26/06/2024 Pedro Lucas <code>1.4</code> 26/06/2024 adiciona analise de tarefas Cain\u00e3 Freitas 26/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o do artefato \"Question\u00e1rio\"","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e1 exibido o procedimento realizado e os eventuais resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, o checklist do artefato \"Question\u00e1rio\" produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do objeto que ser\u00e1 aqui verificado e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefato que ser\u00e1 verificado</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Question\u00e1rio <code>1.1</code> 10/05/2024 Lucas Meireles -- <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrante respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o da checklist est\u00e1 devidamente descrito na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado, o autor da lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizada conforme previsto no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e a data em que se foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o:  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o e autores da checklist</p> Artefato Respons\u00e1vel pela checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Data da verifica\u00e7\u00e3o Question\u00e1rio Joyce Dionizio Lucas Meireles -- <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontra os resultados da inspe\u00e7\u00e3o do artefato tratado pela tabela 2 com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas da checklist, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#questionario","title":"Question\u00e1rio","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Question\u00e1rio\", feitos pelo integrante Lucas Meireles conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Question\u00e1rio\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Question\u00e1rio\".</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=hImP6e06TrA</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Lucas Meireles.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cheklist Question\u00e1rio</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 14 As perguntas demogr\u00e1ficas est\u00e3o presentes no question\u00e1rio? Sim - P\u00e1gina 149 15 O question\u00e1rio inclui perguntas fechadas para facilitar a an\u00e1lise? Sim - P\u00e1gina 144-145 16 H\u00e1 perguntas com respostas neutras ou alternativas, como 'n\u00e3o sei' ou 'n\u00e3o quero responder'? Sim - P\u00e1gina 149 17 As perguntas est\u00e3o ordenadas de forma l\u00f3gica, come\u00e7ando com quest\u00f5es gerais e progredindo para quest\u00f5es espec\u00edficas? Sim - P\u00e1gina 149 18 O question\u00e1rio inclui instru\u00e7\u00f5es claras sobre como responder cada pergunta? N\u00e3o - P\u00e1gina 150 19 As perguntas de m\u00faltipla escolha est\u00e3o claramente marcadas para diferenciar entre op\u00e7\u00f5es \u00fanicas e m\u00faltiplas? N\u00e3o - P\u00e1gina 150 20 As escalas de Likert s\u00e3o utilizadas para medir opini\u00f5es e atitudes? N\u00e3o - P\u00e1gina 150 21 O question\u00e1rio evita a inclus\u00e3o excessiva de perguntas abertas? Sim - P\u00e1gina 151 22 H\u00e1 espa\u00e7o suficiente para respostas em perguntas abertas? Sim - P\u00e1gina 153 23 As perguntas s\u00e3o formuladas de maneira a evitar induzir certas respostas? Sim - P\u00e1gina 150 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 1, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Question\u00e1rio</p> <p> <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados no artefato, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 18 - O question\u00e1rio inclui instru\u00e7\u00f5es claras sobre como responder cada pergunta?</li> </ul> <p>     Apesar da simplicidade e objetividade do texto de pergunta, n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00e3o e/ou indica\u00e7\u00e3o de como deve ser realizada a resposta do usu\u00e1rio, seja clicando em uma op\u00e7\u00e3o, em m\u00faltiplas op\u00e7\u00f5es ou ainda escrever sua resposta.  </p> <ul> <li>ID 19 - As perguntas de m\u00faltipla escolha est\u00e3o claramente marcadas para diferenciar entre op\u00e7\u00f5es \u00fanicas e m\u00faltiplas?</li> </ul> <p>     Neste caso, n\u00e3o houve necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de perguntas de m\u00faltipla escolha no question\u00e1rio. </p> <ul> <li>ID 20 - As escalas de Likert s\u00e3o utilizadas para medir opini\u00f5es e atitudes?</li> </ul> <p>     Quando se diz respeito \u00e0s quest\u00f5es que utilizam uma escala para resposta, h\u00e1 aus\u00eancia de uma op\u00e7\u00e3o que simbolize \"n\u00e3o sei\", al\u00e9m de que o n\u00famero de op\u00e7\u00f5es na escala \u00e9 par, e n\u00e3o \u00edmpar como sugerido. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Clarificar e explicitar a forma como as perguntas devem ser respondidas;</li> <li>Indicar, no caso de quest\u00f5es de escolha de itens, se a resposta \u00e9 \u00fanica ou podem ser registrados m\u00faltiplos itens;</li> <li>Ao aplicar uma quest\u00e3o que utilize escalas, aplicar um n\u00famero \u00edmpar de op\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de possibilitar o indiv\u00edduo a n\u00e3o responder a quest\u00e3o por falta de conhecimento ou n\u00e3o conseguir identificar uma resposta ideal.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Lucas Meireles 26/06/2023"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/","title":"Verificacao","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefatos que ser\u00e3o verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Aspectos \u00c9ticos <code>2.0</code> 11/05/2024 Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas -- Question\u00e1rio <code>1.1</code> 10/05/2024 Lucas Meireles -- Entrevista <code>1.1</code> 10/05/2024 Lucas Meireles -- Perfil do Usu\u00e1rio <code>1.1</code> 06/05/2024 Pedro Lucas Augusto Duarte Personas <code>2.0</code> 06/06/2024 Pedro Lucas Augusto Duarte Cen\u00e1rios <code>2.0</code> 06/06/2024 Pedro Lucas Augusto Duarte An\u00e1lise de Tarefas <code>2.1</code> 07/06/2024 Pedro Lucas Augusto Duarte e Pedro Lucas <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos checklists est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado, o autor da lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizada conforme previsto no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e a data em que se foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o:  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o e autores da checklist</p> Artefato Respons\u00e1vel pela checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Data da verifica\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos Lucas Meireles Joyce Dionizio -- Question\u00e1rio Joyce Dionizio Lucas Meireles -- Entrevista Augusto Duarte Lucas Meireles -- Perfil do Usu\u00e1rio Joyce Dionizio Lucas Meireles -- Personas Joyce Dionizio Augusto Duarte, Cain\u00e3 Freitas, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas* -- Cen\u00e1rios Joyce Dionizio Augusto Duarte, Cain\u00e3 Freitas, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas* -- An\u00e1lise de Tarefas Cain\u00e3 Freitas Augusto Duarte, Cain\u00e3 Freitas, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas* -- <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p> <ul> <li>:No caso dos artefatos de \"Personas\", \"Cen\u00e1rios\" e \"An\u00e1lise de Tarefas\", visto que todos os integrantes possuem contribui\u00e7\u00f5es que devem ser analisadas individualmente, ser\u00e1 adotado uma sequ\u00eancia alfab\u00e9tica para a responsabilidade de verifica\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o primeiro integrante na ordem alfab\u00e9tica, Augusto Duarte, ser\u00e1 o respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo nome da ordem, Cain\u00e3 Freitas, este qual ser\u00e1 respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do integrante a seguir, Joyce Dion\u00edzio, seguida por Lucas Meireles, ent\u00e3o Pedro Lucas e, por fim, finaliza-se a lista retornando \u00e0 Augusto Duarte.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontram, separados por t\u00f3picos, cada um dos itens anteriormente informados pela tabela 2, assim como os resultados da verifica\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas de cada artefato, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Aspectos \u00c9tico\", feitos pelo integrante Joyce Dionizio conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Aspectos \u00c9ticos\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"--\".</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Lucas Meireles durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o da integrante Joyce Dionizio.</p> <p> <p>Tabela 03 - Checklist dos Aspectos \u00c9ticos</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 H\u00e1 presen\u00e7a de um Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 2 H\u00e1 previs\u00e3o para como lidar caso o participante seja menor de idade (abaixo de 18 anos)? N\u00c3O Que o artefato n\u00e3o apresenta uma especifica\u00e7\u00e3o sobre participantes menores de idade. Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 3 Os objetivos da pesquisa est\u00e3o expl\u00edcitos ao participante? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 4 A forma com a qual o participante ir\u00e1 realizar a pesquisa est\u00e1 clara? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 5 O participante est\u00e1 ciente de como ir\u00e1 ocorrer a coleta de dados? INCOMPLETO O documento ele traz que sim os dados v\u00e3o ser coletados e analisados, por\u00e9m n\u00e3o especifica como. Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 6 O participante foi informado do tempo m\u00e9dio de dura\u00e7\u00e3o da coleta de dados? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 7 O participante foi informado quais tipos de dados ser\u00e3o coletados? N\u00c3O O Termo n\u00e3o identifica quais tipos de dados v\u00e3o ser coletados. Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 8 O participante est\u00e1 ciente de como os dados ser\u00e3o analisados e utilizados? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 9 H\u00e1 \u00eanfase realizada para certificar ao participante de que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada ao produto e n\u00e3o \u00e0 sua pessoa? INCOMPLETO O documento traz a especifica\u00e7\u00e3o que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada para o produto, por\u00e9m n\u00e3o traz a informa\u00e7\u00e3o do foco n\u00e3o ser voltado para a pessoa. Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 - 142 10 O participante \u00e9 informado de seu direito \u00e0 n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de seu consentimento \u00e0 qualquer momento da pesquisa? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 142 11 Est\u00e1 previsto e garantido a confidencialidade e privacidade dos dados coletados dos usu\u00e1rios? Apenas os pesquisadores possuir\u00e3o acesso aos dados brutos? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 12 Quando aplic\u00e1vel (pesquisas por question\u00e1rios, por exemplo), \u00e9 garantido o anonimato dos participantes no momento de divulga\u00e7\u00e3o dos resultados? SIM - Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 13 Quando aplic\u00e1vel (entrevistas, por exemplo), \u00e9 pedida permiss\u00e3o para o registro \u00e1udio, visual e/ou uma jun\u00e7\u00e3o de ambos? N\u00c3O O documento n\u00e3o apresenta o pedido de permiss\u00e3o Cap\u00edtulo 7 - p\u00e1gina 141 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.</p> <p> <p>Figura 02 - Gr\u00e1fico dos resultados dos Aspectos \u00c9ticos</p> <p></p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce Dionizio. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados no artefato, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 2 - H\u00e1 previs\u00e3o para como lidar caso o participante seja menor de idade (abaixo de 18 anos)?</li> </ul> <p>     A falta de diretrizes espec\u00edficas para menores de idade pode levar a problemas \u00e9ticos e legais. </p> <ul> <li>ID 5 - O participante est\u00e1 ciente de como ir\u00e1 ocorrer a coleta de dados?</li> </ul> <p>     A falta de clareza sobre o processo de coleta de dados pode gerar inseguran\u00e7a e falta de confian\u00e7a nos participantes.  </p> <ul> <li>ID 7 -  O participante foi informado quais tipos de dados ser\u00e3o coletados?</li> </ul> <p>     N\u00e3o informar os tipos de dados coletados pode levar a mal-entendidos e viola\u00e7\u00f5es de privacidade. </p> <ul> <li>ID 9 -  H\u00e1 \u00eanfase realizada para certificar ao participante de que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 voltada ao produto e n\u00e3o \u00e0 sua pessoa?</li> </ul> <p>     Falta de clareza sobre o foco da avalia\u00e7\u00e3o pode causar desconforto e resist\u00eancia por parte dos participantes. </p> <ul> <li>ID 13 -  Quando aplic\u00e1vel (entrevistas, por exemplo), \u00e9 pedida permiss\u00e3o para o registro \u00e1udio, visual e/ou uma jun\u00e7\u00e3o de ambos?</li> </ul> <p>     A aus\u00eancia de pedido de permiss\u00e3o para registros audiovisuais pode levar a problemas de consentimento e privacidade. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Adicionar diretrizes espec\u00edficas para participantes menores de idade, incluindo a necessidade de consentimento dos pais ou respons\u00e1veis.</li> <li>Especificar claramente no documento como ocorrer\u00e1 a coleta de dados, incluindo m\u00e9todos e ferramentas utilizadas, para garantir total transpar\u00eancia com os participantes.</li> <li>Informar de maneira detalhada os tipos de dados que ser\u00e3o coletados para que os participantes estejam plenamente cientes das informa\u00e7\u00f5es que fornecer\u00e3o.</li> <li>Refor\u00e7ar no documento que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 focada no produto e n\u00e3o nas caracter\u00edsticas pessoais dos participantes, para evitar qualquer mal-entendido.</li> <li>Incluir um pedido expl\u00edcito de permiss\u00e3o para registros audiovisuais, detalhando como esses registros ser\u00e3o utilizados e armazenados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#questionario","title":"Question\u00e1rio","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Question\u00e1rio\", feitos pelo integrante Lucas Meireles conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#inspecao_1","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 2, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Question\u00e1rio\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 2 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Question\u00e1rio\".</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#checklists_1","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Lucas Meireles.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cheklist Question\u00e1rio</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 14 As perguntas demogr\u00e1ficas est\u00e3o presentes no question\u00e1rio? Sim - P\u00e1gina 149 15 O question\u00e1rio inclui perguntas fechadas para facilitar a an\u00e1lise? Sim - P\u00e1gina 144-145 16 H\u00e1 perguntas com respostas neutras ou alternativas, como 'n\u00e3o sei' ou 'n\u00e3o quero responder'? Sim - P\u00e1gina 149 17 As perguntas est\u00e3o ordenadas de forma l\u00f3gica, come\u00e7ando com quest\u00f5es gerais e progredindo para quest\u00f5es espec\u00edficas? Sim - P\u00e1gina 149 18 O question\u00e1rio inclui instru\u00e7\u00f5es claras sobre como responder cada pergunta? N\u00e3o - P\u00e1gina 150 19 As perguntas de m\u00faltipla escolha est\u00e3o claramente marcadas para diferenciar entre op\u00e7\u00f5es \u00fanicas e m\u00faltiplas? N\u00e3o - P\u00e1gina 150 20 As escalas de Likert s\u00e3o utilizadas para medir opini\u00f5es e atitudes? N\u00e3o - P\u00e1gina 150 21 O question\u00e1rio evita a inclus\u00e3o excessiva de perguntas abertas? Sim - P\u00e1gina 151 22 H\u00e1 espa\u00e7o suficiente para respostas em perguntas abertas? Sim - P\u00e1gina 153 23 As perguntas s\u00e3o formuladas de maneira a evitar induzir certas respostas? Sim - P\u00e1gina 150 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#problemas-encontrados_1","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados no artefato, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 18 - O question\u00e1rio inclui instru\u00e7\u00f5es claras sobre como responder cada pergunta?</li> </ul> <p>     Apesar da simplicidade e objetividade do texto de pergunta, n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00e3o e/ou indica\u00e7\u00e3o de como deve ser realizada a resposta do usu\u00e1rio, seja clicando em uma op\u00e7\u00e3o, em m\u00faltiplas op\u00e7\u00f5es ou ainda escrever sua resposta.  </p> <ul> <li>ID 19 - As perguntas de m\u00faltipla escolha est\u00e3o claramente marcadas para diferenciar entre op\u00e7\u00f5es \u00fanicas e m\u00faltiplas?</li> </ul> <p>     Neste caso, n\u00e3o houve necessidade de aplica\u00e7\u00e3o de perguntas de m\u00faltipla escolha no question\u00e1rio. </p> <ul> <li>ID 20 - As escalas de Likert s\u00e3o utilizadas para medir opini\u00f5es e atitudes?</li> </ul> <p>     Quando se diz respeito \u00e0s quest\u00f5es que utilizam uma escala para resposta, h\u00e1 aus\u00eancia de uma op\u00e7\u00e3o que simbolize \"n\u00e3o sei\", al\u00e9m de que o n\u00famero de op\u00e7\u00f5es na escala \u00e9 par, e n\u00e3o \u00edmpar como sugerido. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#sugestoes-de-correcao_1","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Clarificar e explicitar a forma como as perguntas devem ser respondidas;</li> <li>Indicar, no caso de quest\u00f5es de escolha de itens, se a resposta \u00e9 \u00fanica ou podem ser registrados m\u00faltiplos itens;</li> <li>Ao aplicar uma quest\u00e3o que utilize escalas, aplicar um n\u00famero \u00edmpar de op\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de possibilitar o indiv\u00edduo a n\u00e3o responder a quest\u00e3o por falta de conhecimento ou n\u00e3o conseguir identificar uma resposta ideal.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Perfil do Usu\u00e1rio\", feitos pelo integrante Lucas Meireles conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#inspecao_2","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 3, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Perfil do Usu\u00e1rio\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 3 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Perfil do Usu\u00e1rio\".</p> <p>EMBED</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#checklists_2","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 5 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Lucas Meireles.</p> <p> <p>Tabela 5 - Cheklist Perfil do Usu\u00e1rio</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 24 O perfil do usu\u00e1rio identifica claramente quem s\u00e3o os usu\u00e1rios? Sim - P\u00e1gina 165 25 Os objetivos dos usu\u00e1rios est\u00e3o claramente definidos no perfil? N\u00e3o - P\u00e1gina 166 26 O perfil inclui caracter\u00edsticas detalhadas dos usu\u00e1rios, como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais e faixa et\u00e1ria? N\u00e3o - P\u00e1gina 166 27 Foi conduzido um estudo para coletar os dados dos usu\u00e1rios atrav\u00e9s de entrevistas ou question\u00e1rios? Sim - P\u00e1gina 166 28 Os dados coletados foram agregados em grupos e faixas nos quais os usu\u00e1rios se encaixam, por exemplo, idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias? N\u00e3o - P\u00e1gina 166 29 O perfil de usu\u00e1rio \u00e9 atualizado de forma iterativa, refinando as informa\u00e7\u00f5es conforme novas descobertas s\u00e3o feitas? N\u00e3o - P\u00e1gina 166 30 O perfil inclui dados sobre a rela\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com tecnologia e seu conhecimento do dom\u00ednio do produto e das tarefas? Sim - P\u00e1gina 166 31 As caracter\u00edsticas de um perfil de usu\u00e1rio foram priorizadas conforme o produto e projeto em quest\u00e3o? Sim - P\u00e1gina 166 32 O perfil de usu\u00e1rio foi utilizado para auxiliar no recrutamento de participantes para futuras atividades de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - P\u00e1gina 165 33 Os grupos de usu\u00e1rios foram categorizados com base em suas semelhan\u00e7as, como idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias? N\u00e3o - P\u00e1gina 166 <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#problemas-encontrados_2","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados no artefato, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 4 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 24 - O perfil do usu\u00e1rio identifica claramente quem s\u00e3o os usu\u00e1rios?</li> </ul> <p>     Apesar de sim, existir uma descri\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio a partir da an\u00e1lise dos dados coletados, essa informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 em destaque no texto ou de acesso r\u00e1pido e pr\u00e1tico. </p> <ul> <li>ID 25 - Os objetivos dos usu\u00e1rios est\u00e3o claramente definidos no perfil?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 declara\u00e7\u00e3o ou apresenta\u00e7\u00e3o dos objetivos gerais dos usu\u00e1rios ao acessar o site avaliado. </p> <ul> <li>ID 26 - O perfil inclui caracter\u00edsticas detalhadas dos usu\u00e1rios, como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais e faixa et\u00e1ria?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 declara\u00e7\u00e3o completa das caracter\u00edsticas do perfil, apenas da faixa et\u00e1ria, grau de escolaridade, sexo e afinidade com tecnologia. </p> <ul> <li>ID 28 - Os dados coletados foram agregados em grupos e faixas nos quais os usu\u00e1rios se encaixam, por exemplo, idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias?</li> </ul> <p>     N\u00e3o houve uma an\u00e1lise dos dados de forma a separar as respostas conforme suas caracter\u00edsticas em comum, como faixa et\u00e1ria e/ou sexo. </p> <ul> <li>ID 29 - O perfil de usu\u00e1rio \u00e9 atualizado de forma iterativa, refinando as informa\u00e7\u00f5es conforme novas descobertas s\u00e3o feitas?</li> </ul> <p>     At\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o houve nenhuma nova descoberta que levou a equipe a reavaliar o perfil de usu\u00e1rio. </p> <ul> <li>ID 32 - O perfil de usu\u00e1rio foi utilizado para auxiliar no recrutamento de participantes para futuras atividades de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>     A equipe focou at\u00e9 o presente momento desta avalia\u00e7\u00e3o em usu\u00e1rios em uma faixa et\u00e1ria de 21-30 anos, o que n\u00e3o condiz com o perfil geral declarado no artefato. </p> <ul> <li>ID 33 - Os grupos de usu\u00e1rios foram categorizados com base em suas semelhan\u00e7as, como idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias?</li> </ul> <p>     Assim como disposto na listagem do problema de ID 28, n\u00e3o houve uma an\u00e1lise direcionada \u00e0 separa\u00e7\u00e3o dos perfis por suas caracter\u00edsticas comuns, apenas uma vis\u00e3o geral dos resultados. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#sugestoes-de-correcao_2","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Elaborar uma tabela ou forma de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do perfil de usu\u00e1rio principal do site avaliado;</li> <li>Exibir objetivos, cargo, fun\u00e7\u00e3o, atividades principais e similares no perfil de usu\u00e1rio principal;</li> <li>Revisar os dados recolhidos e buscar agrupar por caracter\u00edsticas semelhantes e analisar se h\u00e1 discrep\u00e2ncia nas respostas;</li> <li>Apresentar demais perfis de usu\u00e1rio que utilizem o site avaliado;</li> <li>Confirmar que o perfil de usu\u00e1rio dos entrevistados em demais etapas condizem com o usu\u00e1rio do site avaliado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"Inspe\u00e7\u00e3o realizada pela integrante Joyce Dionizio <p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Cen\u00e1rios\" do integrante Lucas Meireles, feitos pela integrante Joyce Dionizio conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p> Inspe\u00e7\u00e3o <p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 3, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Cen\u00e1rios\" do integrante Lucas Meireles.</p> <p>V\u00eddeo 3 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o de \"Cen\u00e1rios\" do integrante Lucas Meireles.</p> <p>EMBED</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: </p> Checklists <p>A tabela 5 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m da integrante Joyce Dionizio sobre o artefato \"Cen\u00e1rios\" do integrante Lucas Meireles.</p> <p>Tabela 5 - Checklist Cen\u00e1rios</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 34 O cen\u00e1rio descreve claramente o ambiente ou contexto? SIM - P\u00e1gina 173 35 Os atores est\u00e3o claramente identificados e suas caracter\u00edsticas pessoais s\u00e3o relevantes para o cen\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 173 36 Os objetivos dos atores s\u00e3o claramente definidos? SIM - P\u00e1gina 173 37 O planejamento das a\u00e7\u00f5es dos atores est\u00e1 bem descrito? SIM - P\u00e1gina 173 38 As a\u00e7\u00f5es dos atores s\u00e3o observ\u00e1veis e bem detalhadas? SIM - P\u00e1gina 173 39 Os eventos externos e rea\u00e7\u00f5es do sistema s\u00e3o descritos claramente? SIM - P\u00e1gina 173 40 H\u00e1 uma se\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o que interpreta a situa\u00e7\u00e3o apresentada no cen\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 173 41 O cen\u00e1rio inclui todos os elementos caracter\u00edsticos necess\u00e1rios (ambiente, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos, avalia\u00e7\u00e3o)? INCOMPLETO O cen\u00e1rio n\u00e3o apresenta todos elementos caracter\u00edsticos. P\u00e1gina 173 42 O cen\u00e1rio aborda vari\u00e1veis importantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa? SIM - P\u00e1gina 174 43 O cen\u00e1rio considera m\u00e9todos diferentes para realizar uma tarefa? SIM - P\u00e1gina 174 <p><p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024</p> Acompanhamento <p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.</p> <p>Figura 02 - Gr\u00e1fico dos resultados de Cen\u00e1rios</p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce Dionizio. 2024.</p> Problemas encontrados Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#personas","title":"Personas","text":"Inspe\u00e7\u00e3o realizada pela integrante Joyce Dionizio <p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Personas\" do integrante Lucas Meireles, feitos pela integrante Joyce Dionizio conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p> Inspe\u00e7\u00e3o <p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 3, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Personas\" do integrante Lucas Meireles.</p> <p>V\u00eddeo 3 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o de \"Personas\"  <p>Acesso dispon\u00edvel em: </p> Checklists <p>A tabela 5 abaixo apresenta a checklist proposta pela integrante Joyce Dionizio durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m da integrante Joyce Dionizio sobre o artefato \"Personas\" do integrante Lucas Meireles.</p> <p>Tabela 5 - Checklist Personas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 44 A persona tem um nome e sobrenome representativo do perfil do usu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 45 S\u00e3o fornecidas a idade e outras informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas da persona? SIM - P\u00e1gina 168 46 A persona inclui uma foto para tornar sua representa\u00e7\u00e3o mais realista? SIM - P\u00e1gina 168 47 A persona \u00e9 definida como prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou antiusu\u00e1rio? SIM - P\u00e1gina 168 48 Est\u00e1 claro qual \u00e9 o papel da persona no sistema? SIM - P\u00e1gina 168 49 Os objetivos da persona s\u00e3o claramente definidos? SIM - P\u00e1gina 168 50 Os objetivos incluem metas al\u00e9m do produto espec\u00edfico, abrangendo aspectos pessoais e profissionais? SIM - P\u00e1gina 168 51 As habilidades da persona, incluindo educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas, s\u00e3o descritas? SIM - P\u00e1gina 168 52 Essas habilidades s\u00e3o relevantes para a intera\u00e7\u00e3o com o produto? SIM - P\u00e1gina 168 53 As tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza s\u00e3o claramente descritas? SIM - P\u00e1gina 168 54 A frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas s\u00e3o especificadas? INCOMPLETO As tarefas n\u00e3o tem a dura\u00e7\u00e3o especificada. P\u00e1gina 168 55 Os relacionamentos da persona com outros stakeholders s\u00e3o identificados? SIM - P\u00e1gina 168 56 As necessidades da persona s\u00e3o detalhadas e incluem cita\u00e7\u00f5es que ajudam a entender essas necessidades? SIM - P\u00e1gina 168 57 As expectativas da persona sobre como o produto deve funcionar est\u00e3o claramente definidas? SIM - P\u00e1gina 168 58 A organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio ou trabalho da persona \u00e9 descrita? SIM - P\u00e1gina 168 <p><p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024</p> Acompanhamento <p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.</p> <p>Figura 02 - Gr\u00e1fico dos resultados de Personas</p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce Dionizio. 2024.</p> Problemas encontrados Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S.D.J.; SILVA, B.S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Campus-Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa2/verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o das inspe\u00e7\u00f5es 2 e 4 Lucas Meireles 26/06/2023 Joyce Dionizio <code>1.1</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o de Aspectos \u00c9ticos Joyce Dionizio <code>1.2</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Inspe\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios e Personas Joyce Dionizio"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi feito pelo integrante do grupo Augusto Duarte e seu objetivo principal \u00e9 detalhar os problemas encontrados no artefato para uma refatora\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 01 com a inspe\u00e7\u00e3o do integrante do grupo Augusto Duarte deste artefato, o mesmo pode ser acessado clicando aqui.</p> <p> V\u00eddeo 01 - Inspe\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o Artefato Caracteristicas Gerais <p>Fonte: https://www.youtube.com/watch?v=5kHN9-v7HsM . </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#caracteristicas-gerais","title":"Caracter\u00edsticas Gerais","text":"<p>A tabela 01 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Caracter\u00edsticas Gerais:  <p>Tabela 01 - Checklist do Caracter\u00edsticas Gerais</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 42 Inclui uma metodologia? Sim - Cap\u00edtulo 9 - p\u00e1gina 291 43 Cont\u00e9m as caracter\u00edsticas positivas e negativas? Sim - Cap\u00edtulo 9 - p\u00e1gina 291 44 Detalha o hardware suportado? Sim - Cap\u00edtulo 9 - p\u00e1gina 291 45 Apresenta qual \u00e9 o tipo de interven\u00e7\u00e3o pretendido na vida dos usu\u00e1rios? N\u00e3o - Cap\u00edtulo 9 - p\u00e1gina 291 46 Descreve as funcionalidades da plataforma? N\u00e3o - Cap\u00edtulo 9 - p\u00e1gina 291 <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo permite uma visualiza\u00e7\u00e3o melhor quanto as respostas da avalia\u00e7\u00e3o.  Figura 1 - Gr\u00e1fico dos resultados das Caracteristicas Gerais <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Perfil do Usu\u00e1rio, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#id-45-apresenta-qual-e-o-tipo-de-intervencao-pretendido-na-vida-dos-usuarios","title":"ID 45 -Apresenta qual \u00e9 o tipo de interven\u00e7\u00e3o pretendido na vida dos usu\u00e1rios?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresenta a interven\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria na vida do usu\u00e1rio, o que poderia limitar sua aceita\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o efetiva.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#id-46-descreve-as-funcionalidades-da-plataforma","title":"ID 46 - Descreve as funcionalidades da plataforma?","text":"<ul> <li>A aus\u00eancia de uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das funcionalidades da plataforma pode dificultar a compreens\u00e3o completa de como o sistema pode ser \u00fatil e relevante para os seus usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos problemas encontrados e na an\u00e1lise dos dados encontrados, fica sugerido que o grupo fa\u00e7a as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Analisar mais profundamente as necessidades e os desafios enfrentados pelos usu\u00e1rios.</li> <li>Garantir que o sistema ofere\u00e7a solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas que melhorem as experi\u00eancias e eficiencia dos usuarios em tarefas especificas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J., &amp; Diniz, B. (2010). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Brasil.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/caracteristicas-gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Augusto Duarte 26/06/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o acompanhamento Augusto Duarte"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e1 exibido o procedimento realizado e os eventuais resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, o checklist do artefato \"Guia de Estilo\" produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do objeto que ser\u00e1 aqui verificado e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefato que ser\u00e1 verificado</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Guia de Estilo <code>1.4</code> 13/05/2024 Pedro Lucas <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrante respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o da checklist est\u00e1 devidamente descrito na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado, o autor da lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 utilizada conforme previsto no planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e a data em que se foi realizada a verifica\u00e7\u00e3o:  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o e autores da checklist</p> Artefato Respons\u00e1vel pela checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Data da verifica\u00e7\u00e3o Guia de Estilo Cain\u00e3 Freitas Lucas Meireles <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontra os resultados da inspe\u00e7\u00e3o do artefato tratado pela tabela 2 com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas da checklist, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Guia de Estilo\", feitos pelo integrante Lucas Meireles conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Guia de Estilo\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Guia de Estilo\".</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=HCRksfYwhS4</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Cain\u00e3 Valen\u00e7a durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o do integrante Lucas Meireles.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cheklist Guia de Estilo</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 6 O guia de estilo cobre os 6 elementos essenciais? (layout, tipografia, simbolismo, cores, visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e design de telas e elementos de interface) Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 257 7 H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o sobre o p\u00fablico-alvo? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 257 8 Existe um guia para a utiliza\u00e7\u00e3o do guia de estilo? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 257 9 Inclui uma orienta\u00e7\u00e3o sobre como manter o guia atualizado? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 257 10 Os Elementos da Interface est\u00e3o inclu\u00eddos? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 11 A tipografia est\u00e1 detalhada nos elementos da interface? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 12 As cores est\u00e3o especificadas nos elementos da interface? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 13 Os bot\u00f5es e \u00edcones est\u00e3o contemplados nos elementos da interface? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 14 As anima\u00e7\u00f5es est\u00e3o inclu\u00eddas nos elementos de interface? N\u00e3o - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 15 S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos est\u00e3o mencionados nos elementos de interface? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 16 A sele\u00e7\u00e3o de estilo est\u00e1 abordada nos elementos de intera\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 17 Aceleradores (teclas de atalho) est\u00e3o inclu\u00eddos nos elementos de intera\u00e7\u00e3o? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 18 O preenchimento de campos est\u00e1 especificado nos elementos de a\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 19 A sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 inclu\u00edda nos elementos de a\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 20 A ativa\u00e7\u00e3o est\u00e1 abordada nos elementos de a\u00e7\u00e3o? N\u00e3o - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 21 Terminologia est\u00e1 descrita no vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024 </p> <p>Segue abaixo, pela Figura 1, o gr\u00e1fico referente \u00e0s respostas da checklist prevista pela tabela 3.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico \"pizza\" - Guia de Estilo</p> <p> <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024 </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados no artefato, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 14 - As anima\u00e7\u00f5es est\u00e3o inclu\u00eddas nos elementos de interface?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de anima\u00e7\u00f5es no documento ou explica\u00e7\u00e3o se h\u00e1 presen\u00e7a dos mesmos ou n\u00e3o no site avaliado.  </p> <ul> <li>ID 16 - A sele\u00e7\u00e3o de estilo est\u00e1 abordada nos elementos de intera\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>     N\u00e3o h\u00e1 explica\u00e7\u00e3o sobre uma sele\u00e7\u00e3o de estilo e fatores para tal escolha. </p> <ul> <li>ID 18 - O preenchimento de campos est\u00e1 especificado nos elementos de a\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>     N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar as configura\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es para campos de preenchimento no site, com exce\u00e7\u00e3o da barra de pesquisa na p\u00e1gina inicial. </p> <ul> <li>ID 19 - A sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 inclu\u00edda nos elementos de a\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>     N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar sem uma melhor descri\u00e7\u00e3o do que seriam os elementos de \"sele\u00e7\u00e3o\". </p> <ul> <li>ID 20 - A ativa\u00e7\u00e3o est\u00e1 abordada nos elementos de a\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p>     Similar ao item ID 19, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar sem uma melhor descri\u00e7\u00e3o do que seriam os elementos de \"ativa\u00e7\u00e3o\". </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Reverifica\u00e7\u00e3o dos itens componentes do guia de estilo, assim como clarifica\u00e7\u00e3o caso haja aus\u00eancia de algum item por escolha do site, como anima\u00e7\u00f5es.</li> <li>Verificar outras telas do site para buscar informa\u00e7\u00f5es de bot\u00f5es distintos, campos de preenchimento, entre outros, ou citar, caso n\u00e3o existe mudan\u00e7a pelo site inteiro.</li> <li>Replanejar a lista de verifica\u00e7\u00e3o com uma clarifica\u00e7\u00e3o dos itens que cont\u00e9m ao guia de estilo para melhor entendimento dos itens que possam estar em aus\u00eancia.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/guia_estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento e adi\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o Lucas Meireles 26/06/2023"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi feito pelo integrante do grupo Augusto Duarte e seu objetivo principal \u00e9 detalhar os problemas encontrados no artefato para uma refatora\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 01 com a inspe\u00e7\u00e3o do integrante do grupo Augusto Duarte deste artefato, o mesmo pode ser acessado clicando aqui.  V\u00eddeo 01 - Inspe\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o Artefato Metas de Usabilidade <p>Fonte: https://youtu.be/b0zzZ6uOHYs?si=M7dalCZDzvl-Q6rJ . </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p>A tabela 01 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Metas de Usabilidade:  <p>Tabela 01 - Checklist do Metas de Usabilidade</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 22 O documento inclui uma descri\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade a serem alcan\u00e7adas? Sim - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 35 - 36 23 O motivo da escolha dessas metas est\u00e1 explicado? Sim - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1ginas 35 - 36 24 A meta de seguran\u00e7a no uso est\u00e1 adequadamente apresentada? Sim - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 - 37 25 A meta de seguran\u00e7a no uso est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema? Sim - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 - 37 26 A meta de efici\u00eancia est\u00e1 apresentada? Sim - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 27 A meta de efici\u00eancia est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema? Sim - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 28 A meta de facilidade de aprendizado est\u00e1 apresentada? Sim - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 29 A meta de facilidade de aprendizado est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema? Sim - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 30 A meta de facilidade de recorda\u00e7\u00e3o est\u00e1 apresentada? Sim - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 31 A meta de facilidade de recorda\u00e7\u00e3o est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema? Sim - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 32 A meta de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio est\u00e1 apresentada? N\u00e3o - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 37 33 A meta de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema? N\u00e3o - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 37 <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo permite uma visualiza\u00e7\u00e3o melhor quanto as respostas da avalia\u00e7\u00e3o.  Figura 1 - Gr\u00e1fico dos resultados das Metas de Usabilidade <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Metas de Usabilidade, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#id-32-a-meta-de-satisfacao-do-usuario-esta-apresentada","title":"ID 32 -A meta de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio est\u00e1 apresentada?","text":"<ul> <li>A aus\u00eancia da meta de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nas metas de usabilidade pode ser significativa, pois a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio \u00e9 um aspecto crucial da experi\u00eancia geral com o sistema. \u00c9 importante reconhecer a import\u00e2ncia da satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e considerar a inclus\u00e3o dessa meta em futuras avalia\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#id-33-a-meta-de-satisfacao-do-usuario-esta-adequadamente-apresentada-incluindo-como-e-no-sistema","title":"ID 33 - A meta de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema?","text":"<ul> <li>A aus\u00eancia da meta de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nas metas de usabilidade pode ser significativa, pois a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio \u00e9 um aspecto crucial da experi\u00eancia geral com o sistema. \u00c9 importante reconhecer a import\u00e2ncia da satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e considerar a inclus\u00e3o dessa meta em futuras avalia\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos problemas encontrados e na an\u00e1lise dos dados encontrados, fica sugerido que o grupo fa\u00e7a as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Analisar as metas de usabilidade existentes e identificar onde a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio poderia ser integrada.</li> <li>Adicionar explicitamente a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio como uma meta de usabilidade.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J., &amp; Diniz, B. (2010). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Brasil.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/metas-de-usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Augusto Duarte 26/06/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o acompanhamento Augusto Duarte"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3 do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos na etapa 3 pelo grupo 05.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores do artefato e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato, no dia da an\u00e1lise aqui realizada.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefatos que ser\u00e3o verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Guia de Estilo <code>1.4</code> 13/05/2024 Pedro Lucas Augusto Duarte, Cain\u00e3 Freitas, Joyce Dionizio, Lucas Meireles e Pedro Lucas Metas de Usabilidade <code>2.0</code> 11/05/2024 - 03/06/2024 Joyce Dionizio e Pedro Lucas Lucas Meireles e Augusto Duarte Princ\u00edpios Gerais <code>1.1</code> 11/05/2024 Joyce Dionizio e   Lucas Meireles Augusto Duarte Caracter\u00edsticas Gerais <code>2.0</code> 13/05/2024 - 03/06/2024 Cain\u00e3 Freitas e Pedro Lucas Pedro Lucas <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por esse planejamento foi o integrante Cain\u00e3 Freitas. J\u00e1 os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos checklists est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado.  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis por planejamento e verifica\u00e7\u00e3o</p> Artefato Respons\u00e1vel pelo planejamento Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Guia de Estilo Cain\u00e3 Freitas Lucas Meireles Metas de Usabilidade Cain\u00e3 Freitas Augusto Duarte Princ\u00edpios Gerais Cain\u00e3 Freitas Augusto Duarte Caracter\u00edsticas Gerais Cain\u00e3 Freitas Augusto Duarte <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O avaliador disponibilizar\u00e1 um video gravado fazendo a inspe\u00e7\u00e3o do artefato, usando as checklists criadas nessa etapa do planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os checklists que ser\u00e3o apresentados abaixo foram produzidos levando em conta os padr\u00f5es esperados e as principais atividades realizadas no artefato, tendo como refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica o livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup>.</p> <p>Abaixo est\u00e3o dispostas 3 tabelas que cont\u00e9m o conte\u00fado das checklists que ser\u00e3o utilizdas para as atividades anteriormente descritas, sendo a primeira referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos em geral (tabela 03) e as tabelas restantes referentes ao artefato produzido e suas singularidades. </p> <p>As checklists espec\u00edficas de cada artefato contar\u00e1 com: um ID identificando a pergunta; \"Descri\u00e7\u00e3o\" com a pergunta; \"Avalia\u00e7\u00e3o\" que pode ser preenchida com \"SIM\", \"N\u00c3O\", \"INCOMPLETEO\"; Observa\u00e7\u00f5es caso seja necess\u00e1rio algum coment\u00e1rio adicional; e Fonte que ser\u00e1 de qual p\u00e1gina do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup> a pergunta foi tirada e clicando ser\u00e1 redirecionado para a imagem da pergunta. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Ap\u00f3s a tabela de checklist do artefato estiver devidamente preenchida ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico demosntrando o percentual de respostas que o artefato desempenhou na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Ap\u00f3s ser realizado a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato, o avaliador, deve anotar o \"ID\" e a descri\u00e7\u00e3o de uma pergunta que a avalia\u00e7\u00e3o foi \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\" e descrever qual foi o problema encontrado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s ser feita a an\u00e1lise dos dados coletados e dos problemas encontrados o avaliador far\u00e1 sugest\u00f5es de melhorias e corre\u00e7\u00f5es concluido assim o relato da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 03 a seguir apresenta a checklist referente a padroniza\u00e7\u00e3o que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 03 - Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? - - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? - - 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? - - <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#guia-de-estilo","title":"Guia de Estilo","text":"<p>A tabela 04 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Guia de Estilo:  <p>Tabela 04 - Checklist do Guia de Estilo</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 6 O guia de estilo cobre os 6 elementos essenciais? (layout, tipografia, simbolismo, cores, visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e design de telas e elementos de interface) - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 257 7 H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o sobre o p\u00fablico-alvo? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 257 8 Existe um guia para a utiliza\u00e7\u00e3o do guia de estilo? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 257 9 Inclui uma orienta\u00e7\u00e3o sobre como manter o guia atualizado? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 257 10 Os Elementos da Interface est\u00e3o inclu\u00eddos? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 11 A tipografia est\u00e1 detalhada nos elementos da interface? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 12 As cores est\u00e3o especificadas nos elementos da interface? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 13 Os bot\u00f5es e \u00edcones est\u00e3o contemplados nos elementos da interface? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 14 As anima\u00e7\u00f5es est\u00e3o inclu\u00eddas nos elementos de interface? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 15 S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos est\u00e3o mencionados nos elementos de interface? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 16 A sele\u00e7\u00e3o de estilo est\u00e1 abordada nos elementos de intera\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 17 Aceleradores (teclas de atalho) est\u00e3o inclu\u00eddos nos elementos de intera\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 18 O preenchimento de campos est\u00e1 especificado nos elementos de a\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 19 A sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 inclu\u00edda nos elementos de a\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 20 A ativa\u00e7\u00e3o est\u00e1 abordada nos elementos de a\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 21 Terminologia est\u00e1 descrita no vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 258 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p>A tabela 05 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Metas de Usabilidade:  <p>Tabela 05 - Checklist do Metas de Usabilidade</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 22 O documento inclui uma descri\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade a serem alcan\u00e7adas? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 35 - 36 23 O motivo da escolha dessas metas est\u00e1 explicado? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1ginas 35 - 36 24 A meta de seguran\u00e7a no uso est\u00e1 adequadamente apresentada? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 - 37 25 A meta de seguran\u00e7a no uso est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 - 37 26 A meta de efici\u00eancia est\u00e1 apresentada? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 27 A meta de efici\u00eancia est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 28 A meta de facilidade de aprendizado est\u00e1 apresentada? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 29 A meta de facilidade de aprendizado est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 30 A meta de facilidade de recorda\u00e7\u00e3o est\u00e1 apresentada? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 31 A meta de facilidade de recorda\u00e7\u00e3o est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 36 32 A meta de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio est\u00e1 apresentada? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 37 33 A meta de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio est\u00e1 adequadamente apresentada, incluindo como \u00e9 no sistema? - - Cap\u00edtulo 3 - p\u00e1gina 37 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#principios-gerais","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>A tabela 06 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Princ\u00edpios Gerais:  <p>Tabela 06 - Checklist do Princ\u00edpios Gerais</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 32 Os Principios gerais foram baseados em algum dos autores citados no livro? (Norman, Tognazzini, Nielsen ou Shneiderman) - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 265 33 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 265 34 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m simplicidade nas estruturas das tarefas ? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 267 35 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 267 36 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 270 37 Os princ\u00edpios gerais do projeto promove a efici\u00eancia do usu\u00e1rio ? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 271 38 Os princ\u00edpios gerais do projeto antecipa as necessidades do usu\u00e1rio ? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 273 39 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 274 40 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 276 41 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m projeto para erros ? - - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 278 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#caracteristicas-gerais","title":"Caracter\u00edsticas Gerais","text":"<p>A tabela 07 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Caracter\u00edsticas Gerais:  <p>Tabela 07 - Checklist do Caracter\u00edsticas Gerais</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 42 Inclui uma metodologia? - - Cap\u00edtulo 9 - p\u00e1gina 291 43 Cont\u00e9m as caracter\u00edsticas positivas e negativas? - - Cap\u00edtulo 9 - p\u00e1gina 291 44 Detalha o hardware suportado? - - Cap\u00edtulo 9 - p\u00e1gina 291 45 Apresenta qual \u00e9 o tipo de interven\u00e7\u00e3o pretendido na vida dos usu\u00e1rios? - - Cap\u00edtulo 9 - p\u00e1gina 291 46 Descreve as funcionalidades da plataforma? - - Cap\u00edtulo 9 - p\u00e1gina 291 <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J., &amp; Diniz, B. (2010). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Brasil.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 24/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas 25/06/2024 Lucas Meireles 24/06/2024 <code>1.1</code> Corrige Links Cain\u00e3 Freitas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/principios-gerais/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/principios-gerais/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi feito pelo integrante do grupo Augusto Duarte e seu objetivo principal \u00e9 detalhar os problemas encontrados no artefato para uma refatora\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/principios-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/principios-gerais/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 01 com a inspe\u00e7\u00e3o do integrante do grupo Augusto Duarte deste artefato, o mesmo pode ser acessado clicando aqui.</p> <p> V\u00eddeo 01 - Inspe\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o Artefato Principios Gerais <p>Fonte: https://youtu.be/Qrf0q45utcA?si=nObNnVDg_ahvBIRb . </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/principios-gerais/#principios-gerais","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>A tabela 01 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Princ\u00edpios Gerais:  <p>Tabela 01 - Checklist do Princ\u00edpios Gerais</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 32 Os Principios gerais foram baseados em algum dos autores citados no livro? (Norman, Tognazzini, Nielsen ou Shneiderman) Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 265 33 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios ? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 265 34 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m simplicidade nas estruturas das tarefas ? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 267 35 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio ? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 267 36 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o ? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 270 37 Os princ\u00edpios gerais do projeto promove a efici\u00eancia do usu\u00e1rio ? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 271 38 Os princ\u00edpios gerais do projeto antecipa as necessidades do usu\u00e1rio ? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 273 39 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento ? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 274 40 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada ? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 276 41 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m projeto para erros ? Sim - Cap\u00edtulo 10 - p\u00e1gina 278 <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/principios-gerais/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo permite uma visualiza\u00e7\u00e3o melhor quanto as respostas da avalia\u00e7\u00e3o.  Figura 1 - Gr\u00e1fico dos resultados dos Principios Gerais <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/principios-gerais/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Princ\u00edpios Gerais, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo.</p> <ul> <li>Durante a an\u00e1lise dos princ\u00edpios gerais do projeto, nenhum problema cr\u00edtico foi encontrado. A aus\u00eancia de problemas nesta \u00e1rea pode refletir a aplica\u00e7\u00e3o adequada de boas pr\u00e1ticas de design, a considera\u00e7\u00e3o cuidadosa dos requisitos do usu\u00e1rio e a ades\u00e3o aos padr\u00f5es estabelecidos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/principios-gerais/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J., &amp; Diniz, B. (2010). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Brasil.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa3/principios-gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Augusto Duarte 26/06/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o acompanhamento Augusto Duarte"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzido na etapa 4 pelo grupo 05, sendo esses artefatos melhore descritos na tabela 01 mais abaixo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 01 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que ser\u00e1 verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores do artefato e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato, no dia da an\u00e1lise aqui realizada.</p> <p> <p>Tabela 01 - Artefatos que ser\u00e3o verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas <code>1.1</code> 22/05/2024 Cain\u00e3 Freitas Joyce Dionizio Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas <code>1.0</code> 22/05/2024 Cain\u00e3 Freitas Joyce Dionizio Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas <code>1.1</code> 19/06/2024 Cain\u00e3 Freitas Joyce Dionizio e Lucas Meireles Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard <code>2.0</code> 11/06/2024 Cain\u00e3 Freitas, Lucas Meireles e Pedro Lucas Joyce Dionizio, Lucas Heler e Pedro Lucas Planejamento do relato de resultados do Storyboard - - - - Relato de resultado do Storyboard <code>1.5</code> 13/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Freitas e Lucas Meireles Pedro Lucas <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por esse planejamento foram os integrantes Augusto Duarte, Lucas Meireles e Pedro Lucas. J\u00e1 os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos checklists est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado.  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis por planejamento e verifica\u00e7\u00e3o</p> Artefato Respons\u00e1vel pelo planejamento Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Pedro Lucas Cain\u00e3 Freitas Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas Augusto Duarte Pedro Lucas Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas Lucas Meireles Joyce Dionizio Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Pedro Lucas Cain\u00e3 Freitas Planejamento do relato de resultados do Storyboard Augusto Duarte Pedro Lucas Relato de resultado do Storyboard Lucas Meireles Joyce Dionizio <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O avaliador disponibilizar\u00e1 um video gravado fazendo a inspe\u00e7\u00e3o do artefato, usando as checklists criadas nessa etapa do planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os checklists que ser\u00e3o apresentados abaixo foram produzidos levando em conta os padr\u00f5es esperados e as principais atividades realizadas no artefato, tendo como refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica o livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup>.</p> <p>Abaixo est\u00e3o dispostas 5 tabelas que cont\u00e9m o conte\u00fado das checklists que ser\u00e3o utilizdas para as atividades anteriormente descritas, sendo a primeira referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos em geral (tabela 03) e as tabelas restantes referentes ao artefato produzido e suas singularidades. </p> <p>As checklists espec\u00edficas de cada artefato contar\u00e1 com: um ID identificando a pergunta; \"Descri\u00e7\u00e3o\" com a pergunta; \"Avalia\u00e7\u00e3o\" que pode ser preenchida com \"SIM\", \"N\u00c3O\", \"INCOMPLETEO\"; Observa\u00e7\u00f5es caso seja necess\u00e1rio algum coment\u00e1rio adicional; e Fonte que ser\u00e1 de qual p\u00e1gina do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup> a pergunta foi tirada e clicando ser\u00e1 redirecionado para a imagem da pergunta. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Ap\u00f3s a tabela de checklist do artefato estiver devidamente preenchida ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico demosntrando o percentual de respostas que o artefato desempenhou na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Ap\u00f3s ser realizado a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato, o avaliador, deve anotar o \"ID\" e a descri\u00e7\u00e3o de uma pergunta que a avalia\u00e7\u00e3o foi \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\" e descrever qual foi o problema encontrado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s ser feita a an\u00e1lise dos dados coletados e dos problemas encontrados o avaliador far\u00e1 sugest\u00f5es de melhorias e corre\u00e7\u00f5es concluido assim o relato da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 03 a seguir apresenta a checklist referente a padroniza\u00e7\u00e3o que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 03 - Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? - - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? - - 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? - - <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 04 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas:  <p>Tabela 04 - Checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 6 O framework DECIDE foi usado para fazer o planejamento? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279-280 7 Os objetivos s\u00e3o determinados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 8 As perguntas a serem respondidas com avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o exploradas? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 9 Foram estabelecidas perguntas para detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Caso Sim elas consideram os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 265-266 10 Os m\u00e9todos de como a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita s\u00e3o apresentados? E o motivo da sua escolha? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 e p\u00e1gina 272 11 S\u00e3o apresentado os prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 12 \u00c9 lidado com as quest\u00f5es \u00e9ticas? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 13 \u00c9 apresentado como ser\u00e1 avaliado, interpretado e apresentado os dados da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 14 Foram apresentadas as atividades b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 15 O teste piloto foi realizado? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 276 16 H\u00e1 planejamento para reprojeto, caso seja encontrado problemas ou oportunidades de melhoria? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#planejamento-do-relato-de-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 05 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas:  <p>Tabela 05 - Checklist Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 17 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 18 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 19 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 20 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 21 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 22 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#relato-de-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 06 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas:</p> <p> <p>Tabela 06 - Checklist do Relato de Resultados da An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 23 Foram informados os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o da qual se originou os resultados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 24 Foi informado a metodologia adotada para a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 25 Foi informado o n\u00famero de participantes, os perfis de usu\u00e1rio e os avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 26 Foi exibido um sum\u00e1rio geral dos dados coletados (inclui tabelas e gr\u00e1ficos)? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 27 Foi realizado um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 28 Foi exibida uma lista de problemas encontrados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 29 H\u00e1 planejamento de reprojeto com os dados coletados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise do StoryBoard","text":"<p>A tabela 07 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise do StoryBoard:</p> <p> <p>Tabela 07 - Checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise do StoryBoard</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 30 O framework DECIDE foi usado para fazer o planejamento? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279-280 31 Os objetivos s\u00e3o determinados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 32 As perguntas a serem respondidas com avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o exploradas? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 33 Foram estabelecidas perguntas para detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Caso Sim elas consideram os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 265-266 34 Os m\u00e9todos de como a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita s\u00e3o apresentados? E o motivo da sua escolha? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 e p\u00e1gina 272 35 S\u00e3o apresentado os prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 36 \u00c9 lidado com as quest\u00f5es \u00e9ticas? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 37 \u00c9 apresentado como ser\u00e1 avaliado, interpretado e apresentado os dados da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 38 Foram apresentadas as atividades b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 39 O teste piloto foi realizado? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 276 40 H\u00e1 planejamento para reprojeto, caso seja encontrado problemas ou oportunidades de melhoria? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#planejamento-do-relato-de-resultados-do-storyboard","title":"Planejamento do relato de resultados do StoryBoard","text":"<p>A tabela 08 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento do relato de resultados do StoryBoard:  <p>Tabela 08 - Checklist Planejamento do relato de resultados do StoryBoard </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 41 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 42 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 43 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 44 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 45 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 46 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#relato-de-resultados-do-storyboard","title":"Relato de resultados do StoryBoard","text":"<p>A tabela 09 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Relato de resultados do StoryBoard:</p> <p> <p>Tabela 09 - Checklist do Relato de Resultados do Storyboard</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 47 Foram informados os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o da qual se originou os resultados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 48 Foi informado a metodologia adotada para a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 49 Foi informado o n\u00famero de participantes, os perfis de usu\u00e1rio e os avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 50 Foi exibido um sum\u00e1rio geral dos dados coletados (inclui tabelas e gr\u00e1ficos)? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 51 Foi realizado um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 52 Foi exibida uma lista de problemas encontrados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 53 H\u00e1 planejamento de reprojeto com os dados coletados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J., &amp; Diniz, B. (2010). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Brasil.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 23/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Augusto Duarte 23/06/2024 Pedro Lucas 23/06/2024 <code>1.1</code> Adicao verifica\u00e7\u00e3o StoryBoard Augusto Duarte 23/06/2024 Pedro Lucas 23/06/2024 <code>1.2</code> Reestrutura\u00e7\u00e3o documento, adi\u00e7\u00e3o planejamento de avalia\u00e7\u00e3o e bibliogr\u00e1fia Pedro Lucas 24/06/2024 Lucas Meireles 24/06/2024 <code>1.3</code> Adi\u00e7\u00e3o checklist relato dos resultados Lucas Meireles 26/06/2024 Pedro Lucas 24/06/2024 <code>1.4</code> Adi\u00e7\u00e3o referencias Augusto Duarte 26/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_analise_tarefas%20copy/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_analise_tarefas%20copy/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 4 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_analise_tarefas%20copy/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo desse documento ser\u00e1 relatar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi feito pelo integrante do grupo Cain\u00e3 Freitas e os checklists foram feitos pelo integrante do grupo Pedro Lucas e seu objetivo principal \u00e9 detalhar os problemas encontrados no artefato para uma refatora\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_analise_tarefas%20copy/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_analise_tarefas%20copy/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 01 com a inspe\u00e7\u00e3o do integrante do grupo Cain\u00e3 Freitas deste artefato, o mesmo pode ser acessado clicando aqui.</p> <p> V\u00eddeo 01 - Inspe\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard <p>Fonte: https://www.youtube.com/watch?v=METGMbwLUTQ . </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_analise_tarefas%20copy/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A checklist est\u00e1 separada em duas etapas, quanto a padroniza\u00e7\u00e3o do documento e quanto aos elementos do artefato. Abaixo se encontra as perguntas referentes aos elementos do artefato com a imagem da fonte, logo ap\u00f3s se encontra a tabela 01 com as respostas da avalia\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 01 - Fonte Pergunta ID6 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 02 - Fonte Pergunta ID7 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 03 - Fonte Pergunta ID8 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 04 - Fonte Pergunta ID9 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 05 - Fonte Pergunta ID10 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 06 - Fonte Pergunta ID11 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 07 - Fonte Pergunta ID12 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 08 - Fonte Pergunta ID13 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 08 - Fonte Pergunta ID14 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 09 - Fonte Pergunta ID15 <p> </p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 10 - Fonte Pergunta ID16 <p> </p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p>Tabela 01 - Checklist Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? SIM - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? SIM Possue apenas tabelas 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? SIM - 6 O framework DECIDE foi usado para fazer o planejamento? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279-280 7 Os objetivos s\u00e3o determinados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 8 As perguntas a serem respondidas com avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o exploradas? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 9 Foram estabelecidas perguntas para detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Caso Sim elas consideram os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 265-266 10 Os m\u00e9todos de como a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita s\u00e3o apresentados? E o motivo da sua escolha? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 e p\u00e1gina 272 11 S\u00e3o apresentado os prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 12 \u00c9 lidado com as quest\u00f5es \u00e9ticas? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 13 \u00c9 apresentado como ser\u00e1 avaliado, interpretado e apresentado os dados da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 14 Foram apresentadas as atividades b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 15 O teste piloto foi realizado? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 276 16 H\u00e1 planejamento para reprojeto, caso seja encontrado problemas ou oportunidades de melhoria? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas; Cain\u00e3 Freitas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_analise_tarefas%20copy/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. FREITAS, Cain\u00e3. Planejamento do Relato de resultados do Prot\u00f3tipo de Papel. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-Prefeitura-Lagoa-da-Prata/design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/. Acesso em: 26 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_analise_tarefas%20copy/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 4 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo desse documento ser\u00e1 relatar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi feito pelo integrante do grupo Cain\u00e3 Freitas e os checklists foram feitos pelo integrante do grupo Pedro Lucas e seu objetivo principal \u00e9 detalhar os problemas encontrados no artefato para uma refatora\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 01 com a inspe\u00e7\u00e3o do integrante do grupo Cain\u00e3 Freitas deste artefato, o mesmo pode ser acessado clicando aqui.</p> <p> V\u00eddeo 01 - Inspe\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas <p>Fonte: https://www.youtube.com/watch?v=J6haVSLyrII . </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A checklist est\u00e1 separada em duas etapas, quanto a padroniza\u00e7\u00e3o do documento e quanto aos elementos do artefato. Abaixo se encontra as perguntas referentes aos elementos do artefato com a imagem da fonte, logo ap\u00f3s se encontra a tabela 01 com as respostas da avalia\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 01 - Fonte Pergunta ID6 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 02 - Fonte Pergunta ID7 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 03 - Fonte Pergunta ID8 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 04 - Fonte Pergunta ID9 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 05 - Fonte Pergunta ID10 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 06 - Fonte Pergunta ID11 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 07 - Fonte Pergunta ID12 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 08 - Fonte Pergunta ID13 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 08 - Fonte Pergunta ID14 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 09 - Fonte Pergunta ID15 <p> </p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 10 - Fonte Pergunta ID16 <p> </p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p>Tabela 01 - Checklist Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? SIM - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? N\u00c3O Possue apenas tabelas 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? SIM - 6 O framework DECIDE foi usado para fazer o planejamento? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279-280 7 Os objetivos s\u00e3o determinados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 8 As perguntas a serem respondidas com avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o exploradas? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 9 Foram estabelecidas perguntas para detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Caso Sim elas consideram os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 265-266 10 Os m\u00e9todos de como a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita s\u00e3o apresentados? E o motivo da sua escolha? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 e p\u00e1gina 272 11 S\u00e3o apresentado os prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 12 \u00c9 lidado com as quest\u00f5es \u00e9ticas? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 13 \u00c9 apresentado como ser\u00e1 avaliado, interpretado e apresentado os dados da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 14 Foram apresentadas as atividades b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 15 O teste piloto foi realizado? N\u00c3O N\u00e3o possui teste piloto. Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 276 16 H\u00e1 planejamento para reprojeto, caso seja encontrado problemas ou oportunidades de melhoria? N\u00c3O N\u00e3o possui planejamento de reprojeto Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas; Cain\u00e3 Freitas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 07 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 1.  Figura 07 - Gr\u00e1fico dos resultados de Checklist <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#id-4-no-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt","title":"ID 4 - No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>Cita todas as tabelas como tabela 1</li> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 de acordo com a norma ABNT e os padr\u00f5es do projeto.</li> </ul> <p> <p>Figura 09 - Tabela do Artefato</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#id-15-o-teste-piloto-foi-realizado","title":"ID 15 - O teste piloto foi realizado?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#id-16-ha-planejamento-para-reprojeto-caso-seja-encontrado-problemas-ou-oportunidades-de-melhoria","title":"ID 16 - H\u00e1 planejamento para reprojeto, caso seja encontrado problemas ou oportunidades de melhoria?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Revisar tabelas e padr\u00e3o ABNT.</li> <li>Adicionar teste piloto</li> <li>Adicionar uma se\u00e7\u00e3o para reprojeto</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. FREITAS, Cain\u00e3. Planejamento do Relato de resultados do Prot\u00f3tipo de Papel. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-Prefeitura-Lagoa-da-Prata/design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/. Acesso em: 26 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_avali_storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento do Relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 4 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo desse documento ser\u00e1 relatar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato da an\u00e1lise de tarefas. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi feito pelo integrante do grupo Pedro Lucas e seu objetivo principal \u00e9 detalhar os problemas encontrados no artefato para uma refatora\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 01 com a inspe\u00e7\u00e3o do integrante do grupo Pedro Lucas deste artefato, o mesmo pode ser acessado clicando aqui.</p> <p> V\u00eddeo 01 - Inspe\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o Artefato Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de tarefas <p>Fonte: https://www.youtube.com/watch?v=w9Gyxfc3APg . </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A checklist est\u00e1 separada em duas etapas, quanto a padroniza\u00e7\u00e3o do documento e quanto aos elementos do artefato. Abaixo se encontra as perguntas referentes aos elementos do artefato com a imagem da fonte, logo ap\u00f3s se encontra a tabela 01 com as respostas da avalia\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 17: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p> Figura 01 - Fonte Pergunta ID17 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 18: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado?</li> </ul> <p> Figura 02 - Fonte Pergunta ID18 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 19: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o?  Figura 03 - Fonte Pergunta ID19 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 20: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o?  Figura 04 - Fonte Pergunta ID20 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 21: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados?  Figura 05 - Fonte Pergunta ID21 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 22: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o?  Figura 06 - Fonte Pergunta ID22 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021)</p> <p>Tabela 01 - Checklist Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? INCOMPLETO Provavelmente n\u00e3o est\u00e3o todos listados 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? SIM - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? N\u00c3O Possue apenas tabelas 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? SIM - 17 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 18 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado? INCOMPLETO - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 19 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 20 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 21 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 22 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 07 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 1.  Figura 07 - Gr\u00e1fico dos resultados de Checklist <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#id-2-o-artefato-possui-uma-bibliografiareferencia-bibliografica","title":"ID 2 - O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<ul> <li>Acredita-se que n\u00e3o est\u00e3o todos listados.  Figura 08 - Bibliografia do Artefato <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#id-4-no-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt","title":"ID 4 - No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>T\u00edtulo e fonte das tabelas 1 e 2 n\u00e3o est\u00e3o padronizadas.</li> <li>Tabela 2 n\u00e3o \u00e9 citada no texto.  Figura 09 - Tabela 1 do Artefato <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p> <p>Figura 10 - Tabela 2 do Artefato</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#id-18-o-planejamento-possui-uma-secao-para-dizer-como-foi-realizada-a-avaliacao-e-qual-metodo-de-avaliacao-foi-empregado","title":"ID 18 - O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado?","text":"<ul> <li>M\u00e9todo n\u00e3o espec\u00edficado corretamente.  <p>Figura 11 - M\u00e9todo do Artefato</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#id-19-o-planejamento-possui-uma-secao-para-dizer-quantos-e-quais-foram-os-perfis-dos-usuarios-e-avaliadores-que-participaram-da-avaliacao","title":"ID 19 - O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>N\u00e3o consta.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#id-22-o-planejamento-possui-uma-secao-para-dizer-quais-foram-os-principais-problemas-encontrados-durante-a-avaliacao","title":"ID 22 - O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>N\u00e3o consta.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Revisar se todos as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas est\u00e3o citadas.</li> <li>Alterar t\u00edtulo e fonte das tabelas 1 e 2. Citar a tabela 2 no texto.</li> <li>Especificar mais detalhadamente qual o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi utilizado.</li> <li>Incluir quantos e qual o perfil do usu\u00e1rio foi avaliado</li> <li>Acrescentar um t\u00f3pico em rela\u00e7\u00e3o aos principais problemas encontrados</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. FREITAS, Cain\u00e3. Planejamento do relato da an\u00e1lise de tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-Prefeitura-Lagoa-da-Prata/design/Nivel_1/analise_tarefas/Pl_relatoresultado_tarefas/. Acesso em: 26 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/planejamento_relato_analise_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 4 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 01 - Artefatos que ser\u00e3o verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas <code>1.1</code> 19/06/2024 Cain\u00e3 Freitas Joyce Dionizio e Lucas Meireles <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por esse planejamento foram os integrantes Augusto Duarte, Lucas Meireles e Pedro Lucas. J\u00e1 os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos checklists est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado.  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis por planejamento e verifica\u00e7\u00e3o</p> Artefato Respons\u00e1vel pelo planejamento Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas Lucas Meireles Joyce Dionizio <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontram, separados por t\u00f3picos, cada um dos itens anteriormente informados pela tabela 2, assim como os resultados da verifica\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas de cada artefato, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#relato-do-resultado-da-analise-de-tarefas","title":"Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas\", feitos pelo integrante Joyce Dionizio conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas\".</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=XnNTus6iSDM</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Lucas Meireles durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o da integrante Joyce Dionizio.</p> <p>Tabela 03 - Checklist do Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas</p> <p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 23 Foram informados os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o da qual se originou os resultados? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 24 Foi informado a metodologia adotada para a avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 25 Foi informado o n\u00famero de participantes, os perfis de usu\u00e1rio e os avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 26 Foi exibido um sum\u00e1rio geral dos dados coletados (inclui tabelas e gr\u00e1ficos)? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 27 Foi realizado um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados? N\u00c3O O documento n\u00e3o apresenta um relato de an\u00e1lise de dados. Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 28 Foi exibida uma lista de problemas encontrados? N\u00c3O O documento n\u00e3o apresenta uma lista de problemas encontrados. Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 29 H\u00e1 planejamento de reprojeto com os dados coletados? N\u00c3O O documento n\u00e3o apresenta uma planejamento de reprojeto. Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.</p> <p> <p>Figura 01 - Gr\u00e1fico dos Relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas</p> <p></p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce Dionizio. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados no artefato, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 23 - Foram informados os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o da qual se originou os resultados?</li> </ul> <p>     N\u00e3o foram informados os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o, o que dificulta a compreens\u00e3o do contexto e prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o realizada. </p> <ul> <li>ID 27 - Foi realizado um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados?</li> </ul> <p>     O documento n\u00e3o apresenta um relato de an\u00e1lise de dados, o que impede a compreens\u00e3o dos insights derivados dos dados coletados.  </p> <ul> <li>ID 28 -  Foi exibida uma lista de problemas encontrados?</li> </ul> <p>     O documento n\u00e3o apresenta uma lista de problemas encontrados, o que impossibilita a identifica\u00e7\u00e3o de pontos cr\u00edticos que necessitam de aten\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>ID 29 -  H\u00e1 planejamento de reprojeto com os dados coletados?</li> </ul> <p>     O documento n\u00e3o apresenta um planejamento de reprojeto, o que pode comprometer a implementa\u00e7\u00e3o de melhorias baseadas nos dados coletados. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Incluir uma se\u00e7\u00e3o detalhada que informe os objetivos e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o. Isso ajudar\u00e1 os leitores a entenderem o contexto e o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o realizada.</li> <li>Adicionar um relato detalhado da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados. Isso deve incluir insights significativos que foram derivados dos dados, proporcionando uma compreens\u00e3o mais profunda do resultado da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Inserir uma lista completa dos problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Isso permitir\u00e1 identificar \u00e1reas que precisam de melhorias e fornecer\u00e1 uma base para a\u00e7\u00f5es corretivas.</li> <li>Desenvolver e incluir um planejamento de reprojeto baseado nos dados coletados. Este planejamento deve detalhar as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas para melhorar o produto ou processo avaliado, garantindo que os dados coletados sejam utilizados efetivamente para melhorias cont\u00ednuas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S.D.J.; SILVA, B.S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Campus-Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_analise_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Adi\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o Resultado An\u00e1lise de Tarefas Joyce Dionizio"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato de resultados do StoryBoard","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o da etapa referente \u00e0 etapa 4 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o que ser\u00e1 aqui avaliada, no dia em que se \u00e9 realizado cada uma das verifica\u00e7\u00f5es.  <p>Tabela 01 - Artefatos que ser\u00e3o verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Relato de resultado do Storyboard <code>1.5</code> 13/06/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Freitas e Lucas Meireles Pedro Lucas <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos checklists est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado.  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis por planejamento e verifica\u00e7\u00e3o</p> Artefato Respons\u00e1vel pelo planejamento Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Relato de resultado do Storyboard Lucas Meireles Joyce Dionizio <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#resultados-obtidos","title":"Resultados obtidos","text":"<p>Abaixo se encontram, separados por t\u00f3picos, cada um dos itens anteriormente informados pela tabela 2, assim como os resultados da verifica\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist proposta, seus coment\u00e1rios, o v\u00eddeo de inspe\u00e7\u00e3o, um gr\u00e1fico \"pizza\" que apresentar\u00e1 o percentual de respostas de cada artefato, uma listagem de problemas encontrados e suas explica\u00e7\u00f5es e/ou observa\u00e7\u00f5es e, por fim, sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#relato-de-resultado-do-storyboard","title":"Relato de resultado do Storyboard","text":"<p>Aqui ser\u00e3o dispostos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Relato de resultado do Storyboard\", feitos pelo integrante Joyce Dionizio conforme o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o V\u00eddeo 1, referente \u00e0 inspe\u00e7\u00e3o realizada ao artefato \"Relato de resultado do Storyboard\".</p> <p> <p>V\u00eddeo 1 - Grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do \"Relato de resultado do Storyboard\".</p> <p>Acesso dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=JNHPoyLQkPo</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta a checklist proposta pelo integrante Lucas Meireles durante o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o com suas verifica\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es feitas pela inspe\u00e7\u00e3o da integrante Joyce Dionizio.</p> <p> <p>Tabela 09 - Checklist do Relato de Resultados do Storyboard</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 47 Foram informados os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o da qual se originou os resultados? N\u00c3O O documento n\u00e3o definiu os objetivos e escopo. Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 48 Foi informado a metodologia adotada para a avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 49 Foi informado o n\u00famero de participantes, os perfis de usu\u00e1rio e os avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 50 Foi exibido um sum\u00e1rio geral dos dados coletados (inclui tabelas e gr\u00e1ficos)? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 51 Foi realizado um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados? N\u00c3O No documento n\u00e3o existe um relato de an\u00e1lise dos dados. Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 52 Foi exibida uma lista de problemas encontrados? N\u00c3O N\u00e3o foi criada uma lista de problemas encontrados. Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 53 H\u00e1 planejamento de reprojeto com os dados coletados? N\u00c3O O documento n\u00e3o apresenta o planejamento de reprojeto. Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.</p> <p> <p>Figura 01 - Gr\u00e1fico dos resultados do Relato de Resultados do Storyboard</p> <p></p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce Dionizio. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Abaixo se encontra a lista de problemas encontrados no artefato, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o ID das perguntas conforme dispostos na tabela 3 para melhor localiza\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 47 - Foram informados os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o da qual se originou os resultados?</li> </ul> <p>     O documento n\u00e3o definiu os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o. Isso dificulta a compreens\u00e3o do contexto e da finalidade dos resultados apresentados. </p> <ul> <li>ID 51 - No documento n\u00e3o existe um relato de an\u00e1lise dos dados. Isso impede a compreens\u00e3o dos insights derivados dos dados coletados e limita a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados.</li> </ul> <p>     A falta de clareza sobre o processo de coleta de dados pode gerar inseguran\u00e7a e falta de confian\u00e7a nos participantes.  </p> <ul> <li>ID 52 -  Foi exibida uma lista de problemas encontrados?</li> </ul> <p>     N\u00e3o foi criada uma lista de problemas encontrados. Sem essa lista, \u00e9 dif\u00edcil identificar pontos cr\u00edticos que necessitam de aten\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>ID 53 -  H\u00e1 planejamento de reprojeto com os dados coletados?</li> </ul> <p>     O documento n\u00e3o apresenta um planejamento de reprojeto. A aus\u00eancia de um plano impede a implementa\u00e7\u00e3o de melhorias baseadas nos dados coletados, comprometendo a evolu\u00e7\u00e3o do projeto. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, sugerem-se os itens a seguir:</p> <ul> <li>Incluir uma se\u00e7\u00e3o detalhada que informe os objetivos e o escopo da avalia\u00e7\u00e3o. Isso ajudar\u00e1 os leitores a entenderem o contexto e a finalidade dos resultados apresentados, proporcionando uma vis\u00e3o mais clara do prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Adicionar um relato detalhado da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados coletados. Isso deve incluir insights significativos derivados dos dados, permitindo uma compreens\u00e3o mais profunda dos resultados e facilitando a tomada de decis\u00f5es informadas.</li> <li>Inserir uma lista completa dos problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Isso permitir\u00e1 identificar \u00e1reas que precisam de melhorias e fornecer\u00e1 uma base para a\u00e7\u00f5es corretivas, aumentando a efic\u00e1cia do projeto.</li> <li>Desenvolver e incluir um planejamento de reprojeto baseado nos dados coletados. Este planejamento deve detalhar as a\u00e7\u00f5es a serem tomadas para melhorar o produto ou processo avaliado, garantindo que os dados coletados sejam utilizados efetivamente para melhorias cont\u00ednuas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S.D.J.; SILVA, B.S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Campus-Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa4/resultado_storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Adi\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o Resultado StoryBoard Joyce Dionizio"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5 do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos na etapa 5 pelo grupo 05.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores do artefato e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato, no dia da an\u00e1lise aqui realizada.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefatos que ser\u00e3o verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel <code>1.1</code> 03/06/2024 Cain\u00e3 Freitas e Lucas Meireles Lucas Meireles e Pedro Lucas Planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel <code>1.0</code> 03/06/2024 Cain\u00e3 Freitas - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por esse planejamento foram os integrantes Augusto Duarte e Pedro Lucas. J\u00e1 os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos checklists est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado.  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis por planejamento e verifica\u00e7\u00e3o</p> Artefato Respons\u00e1vel pelo planejamento Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Pedro Lucas Cain\u00e3 Freitas Planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel Augusto Duarte Pedro Lucas <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O avaliador disponibilizar\u00e1 um video gravado fazendo a inspe\u00e7\u00e3o do artefato, usando as checklists criadas nessa etapa do planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os checklists que ser\u00e3o apresentados abaixo foram produzidos levando em conta os padr\u00f5es esperados e as principais atividades realizadas no artefato, tendo como refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica o livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup>.</p> <p>Abaixo est\u00e3o dispostas 3 tabelas que cont\u00e9m o conte\u00fado das checklists que ser\u00e3o utilizdas para as atividades anteriormente descritas, sendo a primeira referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos em geral (tabela 03) e as tabelas restantes referentes ao artefato produzido e suas singularidades. </p> <p>As checklists espec\u00edficas de cada artefato contar\u00e1 com: um ID identificando a pergunta; \"Descri\u00e7\u00e3o\" com a pergunta; \"Avalia\u00e7\u00e3o\" que pode ser preenchida com \"SIM\", \"N\u00c3O\", \"INCOMPLETEO\"; Observa\u00e7\u00f5es caso seja necess\u00e1rio algum coment\u00e1rio adicional; e Fonte que ser\u00e1 de qual p\u00e1gina do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup> a pergunta foi tirada e clicando ser\u00e1 redirecionado para a imagem da pergunta. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Ap\u00f3s a tabela de checklist do artefato estiver devidamente preenchida ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico demosntrando o percentual de respostas que o artefato desempenhou na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Ap\u00f3s ser realizado a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato, o avaliador, deve anotar o \"ID\" e a descri\u00e7\u00e3o de uma pergunta que a avalia\u00e7\u00e3o foi \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\" e descrever qual foi o problema encontrado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s ser feita a an\u00e1lise dos dados coletados e dos problemas encontrados o avaliador far\u00e1 sugest\u00f5es de melhorias e corre\u00e7\u00f5es concluido assim o relato da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 03 a seguir apresenta a checklist referente a padroniza\u00e7\u00e3o que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 03 - Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? - - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? - - 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? - - <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>A tabela 04 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel:  <p>Tabela 04 - Checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 6 O framework DECIDE foi usado para fazer o planejamento? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279-280 7 Os objetivos s\u00e3o determinados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 8 As perguntas a serem respondidas com avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o exploradas? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 9 Foram estabelecidas perguntas para detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Caso Sim elas consideram os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 265-266 10 Os m\u00e9todos de como a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita s\u00e3o apresentados? E o motivo da sua escolha? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 e p\u00e1gina 272 11 S\u00e3o apresentado os prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 12 \u00c9 lidado com as quest\u00f5es \u00e9ticas? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 13 \u00c9 apresentado como ser\u00e1 avaliado, interpretado e apresentado os dados da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 14 Foram apresentadas as atividades b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 15 O teste piloto foi realizado? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 276 16 H\u00e1 planejamento para reprojeto, caso seja encontrado problemas ou oportunidades de melhoria? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#planejamento-do-relato-de-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>A tabela 05 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel:  <p>Tabela 05 - Checklist Planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 17 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 18 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 19 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 20 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 21 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 22 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J., &amp; Diniz, B. (2010). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Brasil.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 23/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Augusto Duarte 23/06/2024 Pedro Lucas 23/06/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o planejamento de avalia\u00e7\u00e3o Pedro Lucas 25/06/2024 Augusto Duarte 25/06/2024 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o referencias Augusto Duarte 26/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 4 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo desse documento ser\u00e1 relatar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi feito pelo integrante do grupo Cain\u00e3 Freitas e os checklists foram feitos pelo integrante do grupo Pedro Lucas e seu objetivo principal \u00e9 detalhar os problemas encontrados no artefato para uma refatora\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 01 com a inspe\u00e7\u00e3o do integrante do grupo Cain\u00e3 Freitas deste artefato, o mesmo pode ser acessado clicando aqui.</p> <p> V\u00eddeo 01 - Inspe\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel <p>Fonte: https://www.youtube.com/watch?v=sBAQ3anpCEk . </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A checklist est\u00e1 separada em duas etapas, quanto a padroniza\u00e7\u00e3o do documento e quanto aos elementos do artefato. Abaixo se encontra as perguntas referentes aos elementos do artefato com a imagem da fonte, logo ap\u00f3s se encontra a tabela 01 com as respostas da avalia\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 01 - Fonte Pergunta ID6 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 02 - Fonte Pergunta ID7 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 03 - Fonte Pergunta ID8 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 04 - Fonte Pergunta ID9 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 05 - Fonte Pergunta ID10 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 06 - Fonte Pergunta ID11 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 07 - Fonte Pergunta ID12 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 08 - Fonte Pergunta ID13 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 08 - Fonte Pergunta ID14 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 09 - Fonte Pergunta ID15 <p> </p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 10 - Fonte Pergunta ID16 <p> </p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p>Tabela 01 - Checklist Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? SIM - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? SIM - 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? SIM - 6 O framework DECIDE foi usado para fazer o planejamento? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279-280 7 Os objetivos s\u00e3o determinados? N\u00c3O Objetivos n\u00e3o foram bem descritos Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 8 As perguntas a serem respondidas com avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o exploradas? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 9 Foram estabelecidas perguntas para detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Caso Sim elas consideram os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? N\u00c3O N\u00e3o existe corela\u00e7\u00e3o da tabela de perguntas com a de objetivos Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 265-266 10 Os m\u00e9todos de como a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita s\u00e3o apresentados? E o motivo da sua escolha? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 e p\u00e1gina 272 11 S\u00e3o apresentado os prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 12 \u00c9 lidado com as quest\u00f5es \u00e9ticas? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 13 \u00c9 apresentado como ser\u00e1 avaliado, interpretado e apresentado os dados da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 14 Foram apresentadas as atividades b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 15 O teste piloto foi realizado? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 276 16 H\u00e1 planejamento para reprojeto, caso seja encontrado problemas ou oportunidades de melhoria? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas; Cain\u00e3 Freitas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 07 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 1.  Figura 07 - Gr\u00e1fico dos resultados de Checklist <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#id-7-os-objetivos-sao-determinados","title":"ID 7 - Os objetivos s\u00e3o determinados?","text":"<ul> <li>N\u00e3o determina claramente os objetivos nem lista eles de forma que possam ser referenciados na tabela de perguntas</li> </ul> <p> <p>Figura 09 - Tabela do Artefato</p> <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#id-9-foram-estabelecidas-perguntas-para-detalhar-os-objetivos-da-avaliacao-caso-sim-elas-consideram-os-usuarios-alvo-suas-atividades-e-os-artefatos-utilizados","title":"ID 9 - Foram estabelecidas perguntas para detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Caso Sim elas consideram os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados?","text":"<ul> <li>N\u00e3o existe corela\u00e7\u00e3o da tabela de perguntas com a de objetivos</li> </ul> <p> <p>Figura 09 - Tabela do Artefato</p> <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Revisar objetivos</li> <li>Revisar tabela de perguntas e correlacionar com objetivos</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. FREITAS, Cain\u00e3. Planejamento do Relato de resultados do Prot\u00f3tipo de Papel. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-Prefeitura-Lagoa-da-Prata/design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/. Acesso em: 26 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_avali_prot_papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento do Relato de resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 5 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo desse documento ser\u00e1 relatar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do relato do prot\u00f3tipo de papel. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi feito pelo integrante do grupo Pedro Lucas e os checklists foram feitos pelo integrante do grupo Augusto Duarte e seu objetivo principal \u00e9 detalhar os problemas encontrados no artefato para uma refatora\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 01 com a inspe\u00e7\u00e3o do integrante do grupo Pedro Lucas deste artefato, o mesmo pode ser acessado clicando aqui.</p> <p> V\u00eddeo 01 - Inspe\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o Artefato Planejamento do relato de resultados da Prototipa\u00e7\u00e3o de Papel <p>Fonte: https://www.youtube.com/watch?v=PtediD40PcA . </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A checklist est\u00e1 separada em duas etapas, quanto a padroniza\u00e7\u00e3o do documento e quanto aos elementos do artefato. Abaixo se encontra as perguntas referentes aos elementos do artefato com a imagem da fonte, logo ap\u00f3s se encontra a tabela 01 com as respostas da avalia\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 17: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p> Figura 01 - Fonte Pergunta ID17 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 18: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado?</li> </ul> <p> Figura 02 - Fonte Pergunta ID18 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 19: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o?  Figura 03 - Fonte Pergunta ID19 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 20: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o?  Figura 04 - Fonte Pergunta ID20 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 21: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados?  Figura 05 - Fonte Pergunta ID21 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 22: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o?  Figura 06 - Fonte Pergunta ID22 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021)</p> <p>Tabela 01 - Checklist Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? INCOMPLETO N\u00e3o possui revisor 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? INCOMPLETO Faz uma cita\u00e7\u00e3o anterior a tabela 4 mas s\u00f3 possui 1 tabela 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? SIM - 17 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 18 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 19 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 20 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 21 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 22 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: DUARTE, Augusto; DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 07 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 1.  Figura 07 - Gr\u00e1fico dos resultados de Checklist <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#id-3-o-artefato-possui-um-historico-de-versoes-com-descricao-versoes-data-de-criacao-autores-e-revisores","title":"ID 3 - O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui revisor.</li> </ul> <p> <p>Figura 08 - Historico de vers\u00f5es do artefato</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#id-4-no-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt","title":"ID 4 - No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>Cita uma tabela 4 mas ela n\u00e3o existe.</li> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 de acordo com a norma ABNT e os padr\u00f5es do projeto.</li> </ul> <p> <p>Figura 09 - Tabela do Artefato</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#id-17-o-planejamento-possui-uma-secao-para-dizer-os-objetivos-principais-da-avaliacao","title":"ID 17 - O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#id-22-o-planejamento-possui-uma-secao-para-dizer-quais-foram-os-principais-problemas-encontrados-durante-a-avaliacao","title":"ID 22 - O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Revisar e adicionar no historico de vers\u00f5es o revisor.</li> <li>Adicionar t\u00edtulo e fonte de acordo com as normas ABNT e do projeto.</li> <li>Adicionar uma se\u00e7\u00e3o para no relato descrever o objetivo</li> <li>Adicionar uma se\u00e7\u00e3o para no relato ter os principais problemas encontrados</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. FREITAS, Cain\u00e3. Planejamento do Relato de resultados do Prot\u00f3tipo de Papel. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-Prefeitura-Lagoa-da-Prata/design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/. Acesso em: 26 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa5/planejamento_relato_prototipo_papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 7 do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzido na etapa 7 pelo grupo 05, sendo esses artefatos melhore descritos na tabela 01 mais abaixo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores do artefato e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato, no dia da an\u00e1lise aqui realizada.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefatos que ser\u00e3o verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Relato de resultado do Prot\u00f3tipo de Papel <code>1.4</code> 19/06/2024 Augusto Duarte e Lucas Meireles Pedro Lucas Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade <code>1.0</code> 17/06/2024 Pedro Lucas Lucas Meireles Planejamento do relato dos resultados do Prot\u00f3tipo Alta fidelidade <code>1.0</code> 19/06/2024 Lucas Meireles Cain\u00e3 Freitas <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por esse planejamento foram os integrantes Augusto Duarte, Pedro Lucas e Lucas Meireles. J\u00e1 os integrantes respons\u00e1veis pela verifica\u00e7\u00e3o dos checklists est\u00e3o devidamente descritos na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado.  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1veis por planejamento e verifica\u00e7\u00e3o</p> Artefato Respons\u00e1vel pelo planejamento Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Relato de resultado do Prot\u00f3tipo de Papel Lucas Meireles Joyce Dionizio Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Lucas Cain\u00e3 Freitas Planejamento do relato dos resultados do Prot\u00f3tipo Alta fidelidade Augusto Duarte Pedro Lucas <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O avaliador disponibilizar\u00e1 um video gravado fazendo a inspe\u00e7\u00e3o do artefato, usando as checklists criadas nessa etapa do planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os checklists que ser\u00e3o apresentados abaixo foram produzidos levando em conta os padr\u00f5es esperados e as principais atividades realizadas no artefato, tendo como refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica o livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup>.</p> <p>Abaixo est\u00e3o dispostas 4 tabelas que cont\u00e9m o conte\u00fado das checklists que ser\u00e3o utilizdas para as atividades anteriormente descritas, sendo a primeira referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos em geral (tabela 03) e as tabelas restantes referentes ao artefato produzido e suas singularidades. </p> <p>As checklists espec\u00edficas de cada artefato contar\u00e1 com: um ID identificando a pergunta; \"Descri\u00e7\u00e3o\" com a pergunta; \"Avalia\u00e7\u00e3o\" que pode ser preenchida com \"SIM\", \"N\u00c3O\", \"INCOMPLETEO\"; Observa\u00e7\u00f5es caso seja necess\u00e1rio algum coment\u00e1rio adicional; e Fonte que ser\u00e1 de qual p\u00e1gina do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup> a pergunta foi tirada e clicando ser\u00e1 redirecionado para a imagem da pergunta. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Ap\u00f3s a tabela de checklist do artefato estiver devidamente preenchida ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico demosntrando o percentual de respostas que o artefato desempenhou na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Ap\u00f3s ser realizado a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato, o avaliador, deve anotar o \"ID\" e a descri\u00e7\u00e3o de uma pergunta que a avalia\u00e7\u00e3o foi \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\" e descrever qual foi o problema encontrado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s ser feita a an\u00e1lise dos dados coletados e dos problemas encontrados o avaliador far\u00e1 sugest\u00f5es de melhorias e corre\u00e7\u00f5es concluido assim o relato da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 03 a seguir apresenta a checklist referente a padroniza\u00e7\u00e3o que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 03 - Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? - - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? - - 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? - - <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#relato-de-resultado-do-prototipo-de-papel","title":"Relato de resultado do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 04 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Relato de resultado do Prot\u00f3tipo de Papel:</p> <p> <p>Tabela 04 - Checklist do Relato de Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 6 Foram informados os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o da qual se originou os resultados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 7 Foi informado a metodologia adotada para a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 8 Foi informado o n\u00famero de participantes, os perfis de usu\u00e1rio e os avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 9 Foi exibido um sum\u00e1rio geral dos dados coletados (inclui tabelas e gr\u00e1ficos)? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 10 Foi realizado um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 11 Foi exibida uma lista de problemas encontrados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 12 H\u00e1 planejamento de reprojeto com os dados coletados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>A tabela 05 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade:</p> <p> <p>Tabela 05 - Checklist do Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 13 O framework DECIDE foi usado para fazer o planejamento? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279-280 14 Os objetivos s\u00e3o determinados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 15 As perguntas a serem respondidas com avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o exploradas? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 16 Foram estabelecidas perguntas para detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Caso Sim elas consideram os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 265-266 17 Os m\u00e9todos de como a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita s\u00e3o apresentados? E o motivo da sua escolha? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 e p\u00e1gina 272 18 S\u00e3o apresentado os prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 19 \u00c9 lidado com as quest\u00f5es \u00e9ticas? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 20 \u00c9 apresentado como ser\u00e1 avaliado, interpretado e apresentado os dados da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 21 Foram apresentadas as atividades b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 22 O teste piloto foi realizado? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 276 23 H\u00e1 planejamento para reprojeto, caso seja encontrado problemas ou oportunidades de melhoria? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#planejamento-do-relato-de-resultados-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Planejamento do relato de resultados do Prototipo de alta fidelidade","text":"<p>A tabela 06 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento do relato de resultados do Prototipo de alta fidelidade:  <p>Tabela 06 - Checklist Planejamento do relato de resultados do Prototipo de alta fidelidade </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 24 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 25 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 26 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 27 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 28 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 29 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer uma se\u00e7\u00e3o quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 23/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Augusto Duarte 23/06/2024 Pedro Lucas 23/06/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o planejamento avalia\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o documento Pedro Lucas 24/06/2024 Lucas Meireles 24/06/2024 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o relato dos resultados Lucas Meireles 26/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prototipa\u00e7\u00e3o de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 4 para o grupo 5 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo desse documento ser\u00e1 relatar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi feito pelo integrante do grupo Cain\u00e3 Freitas e os checklists foram feitos pelo integrante do grupo Pedro Lucas e seu objetivo principal \u00e9 detalhar os problemas encontrados no artefato para uma refatora\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 01 com a inspe\u00e7\u00e3o do integrante do grupo Cain\u00e3 Freitas deste artefato, o mesmo pode ser acessado clicando aqui.</p> <p> V\u00eddeo 01 - Inspe\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade <p>Fonte: https://www.youtube.com/watch?v=E_n3kQg2gkg . </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A checklist est\u00e1 separada em duas etapas, quanto a padroniza\u00e7\u00e3o do documento e quanto aos elementos do artefato. Abaixo se encontra as perguntas referentes aos elementos do artefato com a imagem da fonte, logo ap\u00f3s se encontra a tabela 01 com as respostas da avalia\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> Figura 01 - Fonte Pergunta ID6 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 02 - Fonte Pergunta ID7 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 03 - Fonte Pergunta ID8 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 04 - Fonte Pergunta ID9 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 05 - Fonte Pergunta ID10 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 06 - Fonte Pergunta ID11 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 07 - Fonte Pergunta ID12 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 08 - Fonte Pergunta ID13 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 08 - Fonte Pergunta ID14 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 09 - Fonte Pergunta ID15 <p> </p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p> Figura 10 - Fonte Pergunta ID16 <p> </p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <p>Tabela 01 - Checklist Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? SIM - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? SIM - 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? SIM - 6 O framework DECIDE foi usado para fazer o planejamento? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279-280 7 Os objetivos s\u00e3o determinados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 8 As perguntas a serem respondidas com avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o exploradas? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 9 Foram estabelecidas perguntas para detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Caso Sim elas consideram os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados? N\u00c3O N\u00e3o existe rela\u00e7\u00e3o da tabela de perguntas com a de objetivos Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 265-266 10 Os m\u00e9todos de como a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita s\u00e3o apresentados? E o motivo da sua escolha? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 e p\u00e1gina 272 11 S\u00e3o apresentado os prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores? N\u00c3O Tabela de prazos vazia Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 12 \u00c9 lidado com as quest\u00f5es \u00e9ticas? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 13 \u00c9 apresentado como ser\u00e1 avaliado, interpretado e apresentado os dados da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 280 14 Foram apresentadas as atividades b\u00e1sicas dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: prepara\u00e7\u00e3o, coleta de dados, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e relato dos resultados? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 15 O teste piloto foi realizado? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 276 16 H\u00e1 planejamento para reprojeto, caso seja encontrado problemas ou oportunidades de melhoria? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 273 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas; Cain\u00e3 Freitas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 07 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 1.  Figura 07 - Gr\u00e1fico dos resultados de Checklist <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#id-9-foram-estabelecidas-perguntas-para-detalhar-os-objetivos-da-avaliacao-caso-sim-elas-consideram-os-usuarios-alvo-suas-atividades-e-os-artefatos-utilizados","title":"ID 9 - Foram estabelecidas perguntas para detalhar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Caso Sim elas consideram os usu\u00e1rios-alvo, suas atividades e os artefatos utilizados?","text":"<ul> <li>N\u00e3o existe corela\u00e7\u00e3o da tabela de perguntas com a de objetivos</li> </ul> <p> <p>Figura 09 - Tabela do Artefato</p> <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#id-11-sao-apresentado-os-prazos-orcamento-equipamentos-disponiveis-grau-de-conhecimento-e-experiencia-dos-avaliadores","title":"ID 11 - S\u00e3o apresentado os prazos, or\u00e7amento, equipamentos dispon\u00edveis, grau de conhecimento e experi\u00eancia dos avaliadores?","text":"<ul> <li>Tabela de prazos vazia</li> </ul> <p> <p>Figura 09 - Tabela do Artefato</p> <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#id-15-o-teste-piloto-foi-realizado","title":"ID 15 - O teste piloto foi realizado?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#id-16-ha-planejamento-para-reprojeto-caso-seja-encontrado-problemas-ou-oportunidades-de-melhoria","title":"ID 16 - H\u00e1 planejamento para reprojeto, caso seja encontrado problemas ou oportunidades de melhoria?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Revisar objetivos</li> <li>Revisar tabela de perguntas e correlacionar com objetivos</li> <li>Revisar tabelas e padr\u00e3o ABNT.</li> <li>Adicionar teste piloto</li> <li>Adicionar uma se\u00e7\u00e3o para reprojeto</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. FREITAS, Cain\u00e3. Planejamento do Relato de resultados do Prot\u00f3tipo de Papel. Reposit\u00f3rio do Grupo 5 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-Prefeitura-Lagoa-da-Prata/design/Nivel_2/prototipo_papel/Pl_relato_resultados/. Acesso em: 26 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_avali_prot_alta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento do Relato de Resultados da Prototipa\u00e7\u00e3o de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 7 para o grupo 6 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo desse documento ser\u00e1 relatar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato de Resultados da Prototipa\u00e7\u00e3o de Alta Fidelidade. Essa verifica\u00e7\u00e3o foi feito pelo integrante do grupo Pedro Lucas e seu objetivo principal \u00e9 detalhar os problemas encontrados no artefato para uma refatora\u00e7\u00e3o do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo se encontra o v\u00eddeo 01 com a inspe\u00e7\u00e3o do integrante do grupo Pedro Lucas deste artefato, o mesmo pode ser acessado clicando aqui.</p> <p> V\u00eddeo 01 - Inspe\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00e3o Artefato Planejamento do relato de resultados da Prototipa\u00e7\u00e3o de Alta Fidelidade <p>Fonte: https://www.youtube.com/watch?v=hZPJsxAU9C4 . </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A checklist est\u00e1 separada em duas etapas, quanto a padroniza\u00e7\u00e3o do documento e quanto aos elementos do artefato. Abaixo se encontra as perguntas referentes aos elementos do artefato com a imagem da fonte, logo ap\u00f3s se encontra a tabela 01 com as respostas da avalia\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>ID 17: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o?</li> </ul> <p> Figura 01 - Fonte Pergunta ID17 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 18: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado?</li> </ul> <p> Figura 02 - Fonte Pergunta ID18 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 19: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o?  Figura 03 - Fonte Pergunta ID19 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 20: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o?  Figura 04 - Fonte Pergunta ID20 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 21: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados?  Figura 05 - Fonte Pergunta ID21 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) </p> <ul> <li>ID 22: O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o?  Figura 06 - Fonte Pergunta ID22 <p></p> <p>Fonte: P\u00e1ginas 279, Cap\u00edtulo 11 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021)</p> <p>Tabela 01 - Checklist Planejamento do relato de resultados da An\u00e1lise de Tarefas </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? INCOMPLETO Provavelmente n\u00e3o est\u00e3o todos listados 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? SIM - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? INCOMPLETO Tabela 1 n\u00e3o segue os padr\u00f5es 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? SIM - 17 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer os objetivos principais da avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 18 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 19 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 20 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o? SIM - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 21 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados? N\u00c3O - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 22 O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00c3O Possue Considera\u00e7\u00f5es a serem realizadas Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: DUARTE, Augusto; DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 07 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 1.  <p>Figura 07 - Gr\u00e1fico dos resultados de Checklist</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#id-2-o-artefato-possui-uma-bibliografiareferencia-bibliografica","title":"ID 2 - O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<ul> <li>Provavelmente n\u00e3o est\u00e3o todos listados</li> </ul> <p> <p>Figura 08 - Bibliografia do artefato</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#id-4-no-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt","title":"ID 4 - No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>T\u00edtulo da tabela 1 n\u00e3o segue os padr\u00f5es do projeto nem a norma ABNT.</li> </ul> <p> <p>Figura 09 - Tabela do Artefato</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#id-18-o-planejamento-possui-uma-secao-para-dizer-como-foi-realizada-a-avaliacao-e-qual-metodo-de-avaliacao-foi-empregado","title":"ID 18 - O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizada a avalia\u00e7\u00e3o? E qual m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o foi empregado?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#id-19-o-planejamento-possui-uma-secao-para-dizer-quantos-e-quais-foram-os-perfis-dos-usuarios-e-avaliadores-que-participaram-da-avaliacao","title":"ID 19 - O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quantos e quais foram os perfis dos usu\u00e1rios e avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#id-21-o-planejamento-possui-uma-secao-para-dizer-como-os-dados-foram-interpretados-e-analisados","title":"ID 21 - O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer como os dados foram interpretados e analisados?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#id-22-o-planejamento-possui-uma-secao-para-dizer-quais-foram-os-principais-problemas-encontrados-durante-a-avaliacao","title":"ID 22 - O planejamento possui uma se\u00e7\u00e3o para dizer quais foram os principais problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Revisar se todas as refer\u00eancias est\u00e3o citadas</li> <li>Ajustar o t\u00edtulo da tabela 1</li> <li>Adicionar se\u00e7\u00e3o para dizer como foi realizado e qual o m\u00e9todo empregado</li> <li>Adicionar se\u00e7\u00e3o para dizer quais e quantos perfis de usu\u00e1rio foram utilizados</li> <li>Adicionar se\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise e interprata\u00e7\u00e3o de dados</li> <li>Adicionar se\u00e7\u00e3o com os principais problemas encontrados</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 2. MEIRELES, Lucas. Planejamento do Relato de Resultados da Prototipa\u00e7\u00e3o de Alta Fidelidade Reposit\u00f3rio do Grupo 5 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-Prefeitura-Lagoa-da-Prata/design/Nivel_3/pl_relato_resultados/. Acesso em: 26 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa7/planejamento_relato_prototipo_alta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 26/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 8 do Grupo","text":""},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato produzido na etapa 8 pelo grupo 05, Relato dos Resultados dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do objeto que ser\u00e1 verificado e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato em quest\u00e3o, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores do artefato e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato, no dia da an\u00e1lise aqui realizada.</p> <p> <p>Tabela 1 - Artefato que ser\u00e1 verificado</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Relato dos Resultados dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade -- -- -- -- <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis por esse planejamento foi o integrante Lucas Meireles. J\u00e1 os integrante respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o do checklist est\u00e1 devidamente descrito na tabela 02 abaixo, tal como o artefato que ser\u00e1 verificado.  <p>Tabela 02 - Respons\u00e1vel por planejamento e verifica\u00e7\u00e3o</p> Artefato Respons\u00e1vel pelo planejamento Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Relato dos Resultados dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade Lucas Meireles Joyce Dionizio <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O avaliador disponibilizar\u00e1 um video gravado fazendo a inspe\u00e7\u00e3o do artefato, usando as checklists criadas nessa etapa do planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>O checklist que ser\u00e1 apresentado abaixo foi produzido levando em conta os padr\u00f5es esperados e as principais atividades realizadas no artefato, tendo como refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica o livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup>.</p> <p>Abaixo est\u00e3o dispostas 2 tabelas que cont\u00e9m o conte\u00fado das checklists que ser\u00e3o utilizdas para as atividades anteriormente descritas, sendo a primeira referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos em geral (tabela 03) e as seguinte referente ao artefato produzido e suas singularidades. </p> <p>A checklist espec\u00edfica do artefato contar\u00e1 com: um ID identificando a pergunta; \"Descri\u00e7\u00e3o\" com a pergunta; \"Avalia\u00e7\u00e3o\" que pode ser preenchida com \"SIM\", \"N\u00c3O\", \"INCOMPLETEO\"; Observa\u00e7\u00f5es caso seja necess\u00e1rio algum coment\u00e1rio adicional; e Fonte que ser\u00e1 de qual p\u00e1gina do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup> a pergunta foi elaborada e clicando ser\u00e1 redirecionado para a imagem da pergunta. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Ap\u00f3s a tabela de checklist do artefato estiver devidamente preenchida ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico demosntrando o percentual de respostas que o artefato desempenhou na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Ap\u00f3s ser realizado a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do artefato, o avaliador deve anotar o \"ID\" e a descri\u00e7\u00e3o de uma pergunta que a avalia\u00e7\u00e3o foi \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\" e descrever qual foi o problema encontrado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s ser feita a an\u00e1lise dos dados coletados e dos problemas encontrados o avaliador far\u00e1 sugest\u00f5es de melhorias e corre\u00e7\u00f5es concluido assim o relato da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 03 a seguir apresenta a checklist referente a padroniza\u00e7\u00e3o que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 03 - Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefatos possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? - - 4 No artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? - - 5 No artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? - - <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#relato-de-resultado-dos-prototipos-de-alta-fidelidade","title":"Relato de resultado dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade","text":"<p>A tabela 04 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Relato de Resultados dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade:</p> <p> <p>Tabela 04 - Checklist do Relato de Resultados dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es Fonte 6 Foram informados os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o da qual se originou os resultados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 7 Foi informado a metodologia adotada para a avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 8 Foi informado o n\u00famero de participantes, os perfis de usu\u00e1rio e os avaliadores que participaram da avalia\u00e7\u00e3o? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 9 Foi exibido um sum\u00e1rio geral dos dados coletados (inclui tabelas e gr\u00e1ficos)? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 10 Foi realizado um relato da interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 11 Foi exibida uma lista de problemas encontrados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 12 H\u00e1 planejamento de reprojeto com os dados coletados? - - Cap\u00edtulo 11 - p\u00e1gina 279 <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J., &amp; Diniz, B. (2010). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Elsevier Brasil.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/etapa8/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 24/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Meireles 24/06/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o do checklist e conte\u00fado geral Lucas Meireles"},{"location":"verificacao/grupo06/introducao/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o de um projeto \u00e9 de suma import\u00e2ncia para garantir que os artefatos confeccionados estejam cumprindo os requisitos previamente estabelecidos. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/introducao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse artefato \u00e9 verificar e validar diversos artefatos confeccionadas pelo grupo 06, sendo dividos de acordo com as etapas de entrega da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Os artefatos de planejamento e constru\u00e7\u00e3o do projeto do grupo em quest\u00e3o ser\u00e3o desconsiderados para os objetivos desta an\u00e1lise, portanto a etapa 1 de entregas ser\u00e1 desconsiderada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/introducao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Devido \u00e0 natureza do projeto, em que n\u00e3o h\u00e1 execu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo em si, usaremos o m\u00e9todo de an\u00e1lise est\u00e1tica do projeto. A metodologia escolhida pelo grupo \u00e9 a de inspe\u00e7\u00e3o sendo essa baseada na proposta de Fagan[1], utilizando uma tabela de checklist montada no planejamento de cada etapa usando como base as tabelas de avalia\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios do Plano de Ensino[2] bem como os projetos anteriores da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e sua bibliografia principal (BARBOSA, 2011)[3]. O estabelecido neste documento \u00e9 v\u00e1lido para todos os itens de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do grupo avaliado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/introducao/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>No planejamento de cada verifica\u00e7\u00e3o de etapa, a serem divididos os respons\u00e1veis conforme a tabela 1 abaixo, dever\u00e1 ser exibido uma tabela de checklist geral, com dados referentes ao artefato como um todo e que poder\u00e1 ser repetido para diversos artefatos, tratando de verifica\u00e7\u00f5es como a exist\u00eancia de referencial bibliogr\u00e1fico, padroniza\u00e7\u00e3o de escrita, entre outros, e tamb\u00e9m ir\u00e3o possuir tabelas de checklist espec\u00edficas para cada um dos artefatos presentes na etapa. A valida\u00e7\u00e3o dos checklists devem ser feitos por todos os integrantes do grupo presentes at\u00e9 o momento final da avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, para melhor clarifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o em cada etapa estar\u00e1 disponibilizado ao m\u00ednimo 1 v\u00eddeo de um integrante da equipe fazendo a inspe\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de no m\u00ednimo 1 artefato fazendo a verifica\u00e7\u00e3o e relatando os resultados.</p> <p> <p>Tabela 1 - Rela\u00e7\u00e3o de Etapa a ser verificada e respons\u00e1veis</p> Etapa Respons\u00e1veis 2 Pedro Lucas 3 Joyce Dionizio e Augusto Campos 4 Cain\u00e3 Valen\u00e7a 5 Lucas Meireles <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/introducao/#relato-dos-resultados","title":"Relato dos resultados","text":"<p>Os resultados da atividade de verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e3o apresentados com a utiliza\u00e7\u00e3o da checklist completa de cada artefato, isto \u00e9, a uni\u00e3o entre os aspectos gerais de artefato e as caracter\u00edsticas singulares. As checklists apresentadas dever\u00e3o conter a resposta de valida\u00e7\u00e3o, esta variando entre \"sim\", \"incompleto\" e \"n\u00e3o\", al\u00e9m de apresentar uma coluna adicional para eventuais coment\u00e1rios e justificativas quando necess\u00e1rios. Para visualiza\u00e7\u00e3o facilitada do resultado de cada artefato, tamb\u00e9m ser\u00e1 exibido um gr\u00e1fico no estilo \"pizza\" contendo os percentuais de respostas da checklist de cada artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/introducao/#referenciais-bibliograficos","title":"Referenciais Bibliogr\u00e1ficos","text":"<p>1. FAGAN, M. E. 1986 \u201cAdvances in software inspections\u201d. In Pioneers and Their Contributions to Software Engineering. Springer. pp. 335-360.</p> <p>2. SALES, Andr\u00e9 Barros de. Plano de Ensino. 2024. Acesso em : 11/06/2024. Dispon\u00edvel em :https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/51/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201%20v2.pdf</p> <p>3. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/introducao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 09/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 12/06/2024 Lucas Meireles 12/06/2024 <code>1.1</code> Atualiza\u00e7\u00e3o de escrita Lucas Meireles 12/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos \"Perfil do Usu\u00e1rio\", \"Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas\" e \"An\u00e1lise de Tarefas\" produzidos na etapa 2 pelo grupo 06.</p> <p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato ser\u00e3o reunidos e disponibilizados na p\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o da etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel por esse planejamento foi o integrante Pedro Lucas sendo ele respons\u00e1vel pelo planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e consequente relato dos resultados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores do artefato e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato, no dia da an\u00e1lise aqui realizada.</p> <p> <p>Tabela 1 - Objetos que ser\u00e3o verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Perfil do usu\u00e1rio <code>1.0</code> 10/05/2024 Filipe Carvalho Daniel Coimbra Personas <code>1.1</code> 13/05/2024 Filipe Carvalho, Vinicius Vieira Filipe Carvalho, Vinicius Vieira C\u00e9narios <code>1.0</code> 17/05/2024 Pedro Sena - Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas <code>1.0</code> 13/05/2024 Pedro Miguel Vinicius Vieira An\u00e1lise de tarefas HTA <code>1.3</code> 22/05/2024 Filipe Carvalho, Pedro Miguel, Pedro Sena, Vinicius Vieira Filipe Carvalho, Vinicius Vieira An\u00e1lise de tarefas GOMS <code>1.2</code> 22/05/2024 Filipe Carvalho, Pedro Sena, Vinicius Vieira Filipe Carvalho,  Vinicius Vieira <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O avaliador disponibilizar\u00e1 um video gravado fazendo a inspe\u00e7\u00e3o de ao menos um artefato da etapa 2 projeto do grupo 6 usando as checklists criadas nessa etapa do planejamento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os checklists que ser\u00e3o apresentados abaixo foram produzidos levando em conta os padr\u00f5es esperados e as principais atividades realizadas em cada artefato, tendo como refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica o livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa [1] e as anota\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 entrega da etapa 2 feitas pelo monitor da disciplina Gabriel Campello.</p> <p>Abaixo est\u00e3o dispostas 7 tabelas que cont\u00e9m o conte\u00fado das checklists que ser\u00e3o utilizdas para a atividade anteriormente descrita, sendo 6 dessas tabelas referentes a cada artefato produzido e suas singularidades e 1 referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos em geral, que ser\u00e1 usada na avalia\u00e7\u00e3o de todos os artefatos tratados pela Tabela 1. As avalia\u00e7\u00f5es podem ser respondidas com \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"Incompleto\", tendo tamb\u00e9m um campo para preencher com as observa\u00e7\u00f5es de cada pergunta, quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Ap\u00f3s a tabela de checklist do artefato estiver devidamente preenchida ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico demosntrando o percentual de respostas que o artefato desempenhou na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Ap\u00f3s ser realizado a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato, o avaliador, deve anotar o \"ID\" e a descri\u00e7\u00e3o de uma pergunta que a avalia\u00e7\u00e3o foi \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\" e descrever qual foi o problema encontrado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s ser feita a an\u00e1lise dos dados coletados e dos problemas encontrados o avaliador far\u00e1 sugest\u00f5es para o grupo que est\u00e1 sendo avaliado de melhorias e corre\u00e7\u00f5es concluido assim o relato da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente a padroniza\u00e7\u00e3o que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? - - 4 Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? - - 5 Em cada artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? - - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Perfil do Usu\u00e1rio <sup>2</sup>:  <p>Tabela 3 - Checklist Perfil do Usu\u00e1rio</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados a partir de pelo menos duas t\u00e9cnicas para coletar dados? - - 7 O perfil do usu\u00e1rio possui os atributos de (Hackos e Redish, 1998; Courage e Baxter, 2005)? - - 8 No perfil do usu\u00e1rio \u00e9 definido a idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias? - - 9 O perfil do usu\u00e1rio foi definido a partir dos dados coletados pela equipe? - - 10 \u00c9 disponibilizado uma propor\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios em cada perfil encontrado? - - 11 S\u00e3o priorizadas as caracter\u00edsticas dos perfis? - - 12 \u00c9 identificado caracter\u00edsticas de interesse? - - 13 \u00c9 identificado a faixa et\u00e1ria? - - 14 \u00c9 identificado grau de facilidade com tecnologia? - - 15 \u00c9 identificado o n\u00edvel de escolaridade? - - 16 \u00c9 identificado o sexo? - - 17 \u00c9 identificado a ocupa\u00e7\u00e3o atual? - - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#personas","title":"Personas","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Personas <sup>3</sup>:</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist Persona</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 18 As personas s\u00e3o definidas a partir do perfil do usu\u00e1rio? - - 19 Possuem Nome completo e foto? - - 20 As personas possuem status? - - 21 As personas possuem objetivos? - - 22 As personas possuem habilidades? - - 23 As personas possuem relacionamentos? - - 24 \u00c9 especificado os requisitos da persona? - - 25 \u00c9 especificado as expectativas da persona? - - 26 O conjunto de personas deixa evidente os objetivos dos usu\u00e1rios? - - 27 O elenco de personas tem entre 3 a 12 personas? \u00c9 justificado a escolha do tanto de personas? - - 28 Foi utilizado algum m\u00e9todo para identificar os objetivos de cada persona? - - 29 Foi criado uma Persona para cada integrante do grupo? - - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#cenarios","title":"C\u00e9narios","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato C\u00e9narios <sup>4</sup>:</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist C\u00e9narios</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 30 Os atores s\u00e3o as personas feitas para o projeto? - - 31 \u00c9 feito um modelo de cen\u00e1rio para ser seguido? - - 32 Os cen\u00e1rios s\u00e3o associados \u00e0 alguma tarefa de uso di\u00e1rio do ator? - - 33 H\u00e1 Objetivo, Contexto, Recursos, Ator, Epis\u00f3dios, Restri\u00e7\u00f5es e Ex\u00e7\u00f5es? - - 34 Cada cen\u00e1rio possui um titulo? - - 35 Foi criado um c\u00e9nario para cada integrante do grupo? - - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#aspectos-eticos-de-pesquisas-envolvendo-pessoas","title":"Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas <sup>5</sup>:</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist Aspectos \u00c9ticos</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 35 \u00c9 garantido o anonimato dos participantes? - - 36 No documento \u00e9 explicado os objetivos da pesquisa e como ela ser\u00e1 realizada? - - 37 O documento possui os princ\u00edpios de autonomia, benefici\u00eancia, n\u00e3o malefici\u00eancia, justi\u00e7a e equidade? - - 38 \u00c9 solicitado permiss\u00e3o pra gravar a voz e a imagem da pessoa antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? - - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#analise-de-tarefas-hta","title":"An\u00e1lise de tarefas HTA","text":"<p>O grupo utilizou 2 t\u00e9cnicas para especificar as tarefas portanto decidimos separar em 2 tabelas de checklist para uma melhor an\u00e1lise e visualiza\u00e7\u00e3o.</p> <p>A tabela 7 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) <sup>6</sup>:</p> <p> <p>Tabela 7 - Checklist An\u00e1lise de Tarefas - HTA(An\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas)</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 39 \u00c9 apresentado os objetivos a serem alcan\u00e7ados? - - 40 As descri\u00e7\u00f5es das tarefas s\u00e3o claras, evitando confus\u00e3o ou ambiguidade? - - 41 As tarefas apresentadas condizem com a realidade? - - 42 S\u00e3o apresentadas as opera\u00e7\u00f5es? - - 43 As rela\u00e7\u00f5es dos objetivos est\u00e3o corretamente espec\u00edficadas? - - 44 As tarefas s\u00e3o apresentdas em tabela? - - 45 As tabelas apresentam as entradas, a\u00e7\u00f5es, feedbacks e os planos? - - 46 As tabelas apresentam os problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? - - 47 \u00c9 feita uma an\u00e1lise para cada integrante do grupo? - - 48 \u00c9 apresentado uma legenda explicando o diagrama? - - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#analise-de-tarefas-goms","title":"An\u00e1lise de tarefas GOMS","text":"<p>A tabela 8 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato An\u00e1lise de Tarefas - GOMS <sup>7</sup>:</p> <p> <p>Tabela 8 - Checklist An\u00e1lise de Tarefas GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules) </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 49 A an\u00e1lise \u00e9 feita a partir das tarefas encontradas no HTA? - - 50 Possui GOALS? - - 51 Possui OPERATORS? - - 52 Possui METHODS? - - 53 Possui SELECTION RULES? - - 54 A representa\u00e7\u00e3o de GOMS \u00e9 feita em pseudoc\u00f3digo? - - 55 \u00c9 feita uma an\u00e1lise para cada integrante do grupo? - - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. CARVALHO, Felipe. Perfil de Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/usuario/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>3. CARVALHO, Felipe; VIEIRA, Vinicius. Persona. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/personas/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>4. SENA, Pedro. C\u00e9narios. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/cenarios/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>5. MIGUEL, Pedro. Aspectos \u00c9ticos. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/aspectos-eticos/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>6. SENA, Pedro; VIEIRA, Vinicius; CARVALHO, Filipe; MIGUEL, Pedro. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/aht/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>7. SENA, Pedro; VIEIRA, Vinicius; CARVALHO, Filipe. GOMS. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/goms/. Acesso em: 10 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 09/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 11/06/2024 Joyce Dionizio 10/06/2024 <code>1.1</code> Estrutura\u00e7\u00e3o completa do documento Pedro Lucas 12/06/2024 Lucas Meireles 12/06/2024 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Pedro Lucas 12/06/2024 Augusto Duarte"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 2 para o grupo 6 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A tabela 1 a seguir resume os participantes que partiparam como avaliadores desta verifica\u00e7\u00e3o.   Tabela 1 - Avaliadores da Verifica\u00e7\u00e3o Artefato Avaliador PERFIL DO USU\u00c1RIO Pedro Lucas PERSONAS Pedro Lucas C\u00c9NARIOS Pedro Lucas ASPECTOS \u00c9TICOS Pedro Lucas AN\u00c1LISE DE TAREFAS HTA Pedro Lucas AN\u00c1LISE DE TAREFAS GOMS Pedro Lucas <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo 1 a seguir apresenta o avaliador Pedro Lucas fazendo a inspe\u00e7\u00e3o dos artefatos \"C\u00e9narios\" e \"aspectos \u00c9ticos\" do projeto do grupo 6:</p> <p> V\u00eddeo 1 - Inpes\u00e7\u00e3o C\u00e9narios e Aspectos \u00c9ticos. <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p> <p>O v\u00eddeo tambem pode ser acessado clicando aqui</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o de todos os artefatos na quest\u00e3o padroniza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m presente no documento de planejamento da atividade aqui realizada:</p> <p> Tabela 2 - Verifica\u00e7\u00e3o da padroniza\u00e7\u00e3o ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? INCOMPLETO C\u00e9narios possui um texto gen\u00e9rico que n\u00e3o condiz com uma introdu\u00e7\u00e3o.  Aspectos \u00c9ticos falta o subt\u00edtulo de Introdu\u00e7\u00e3o 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? INCOMPLETO C\u00e9narios n\u00e3o possui.  An\u00e1lise de Tarefas HTA n\u00e3o possui.  GOMS n\u00e3o possui.  Padroniza\u00e7\u00e3o: em algumas p\u00e1ginas as refer\u00eancias est\u00e3o enumeradas (e mesmo assim n\u00e3o segue uma padroniza\u00e7\u00e3o de estilo) em outras est\u00e1 com bolinhas (persona). 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? INCOMPLETO C\u00e9narios n\u00e3o possui revisor. 4 Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? N\u00c3O Perfil do Usu\u00e1rio Faltando fontes e t\u00edtulos em figuras  Persona Fonte n\u00e3o est\u00e1 em ABNT.  Aspectos \u00c9ticos Falta t\u00edtulo nas figuras e fontes mal atribu\u00eddas  HTA falta fonte e t\u00edtulo em tabelas, t\u00edtulo em figuras.  GOMS Falta t\u00edtulo e fontes nas tabelas. 5 Em cada artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? SIM - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 2.  Figura 01 - Gr\u00e1fico dos resultados de Padroniza\u00e7\u00e3o <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o da checklist do Perfil do Usu\u00e1rio <sup>2</sup>, esse checklist estando presente na etapa de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 3 - Verifica\u00e7\u00e3o Perfil do Usu\u00e1rio</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados a partir de duas t\u00e9cnicas para coletar dados? N\u00c3O Utilizado apenas formul\u00e1rio 7 O perfil do usu\u00e1rio possui os atributos de (Hackos e Redish, 1998; Courage e Baxter, 2005)? N\u00c3O Na an\u00e1lise dos resultados h\u00e1 poucas informa\u00e7\u00f5es para que se possa definir o perfil do usu\u00e1rio. Al\u00e9m de que o perfil n\u00e3o foi definido apenas foi mostrado alguns poucos resultados. 8 No perfil do usu\u00e1rio \u00e9 definido a idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias? INCOMPLETO Apenas foi relatado uma faixa de idade pouco espec\u00edficada, n\u00e3o foi perguntado se o usu\u00e1rio possui experi\u00eancias com tecnologias. 9 O perfil do usu\u00e1rio foi definido a partir dos dados coletados pela equipe? INCOMPLETO N\u00e3o foi definido o perfil do usu\u00e1rio de forma visivel para o leitor 10 \u00c9 disponibilizado uma propor\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios em cada perfil encontrado? N\u00c3O - 11 S\u00e3o priorizadas as caracter\u00edsticas dos perfis? N\u00c3O - 12 \u00c9 identificado caracter\u00edsticas de interesse? N\u00c3O - 13 \u00c9 identificado a faixa et\u00e1ria? N\u00c3O - 14 \u00c9 identificado grau de facilidade com tecnologia? N\u00c3O - 15 \u00c9 identificado o n\u00edvel de escolaridade? N\u00c3O - 16 \u00c9 identificado o sexo? N\u00c3O - 17 \u00c9 identificado a ocupa\u00e7\u00e3o atual? N\u00c3O - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#acompanhamento_1","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 02 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.</p> <p> <p>Figura 02 - Gr\u00e1fico dos resultados do Perfil de Usu\u00e1rio</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Perfil do Usu\u00e1rio, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo respons\u00e1vel. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-4-em-cada-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt","title":"ID 4 - Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>Todas as figuras est\u00e3o sem t\u00edtulo e fonte e n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-6-os-dados-para-o-perfil-de-usuario-foram-coletados-a-partir-de-duas-tecnicas-para-coletar-dados","title":"ID 6 - Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados a partir de duas t\u00e9cnicas para coletar dados?","text":"<ul> <li>Foi utilizado apenas uma t\u00e9cnica para coletar os dados, formul\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-7-o-perfil-do-usuario-possui-os-atributos-de-hackos-e-redish-1998-courage-e-baxter-2005","title":"ID 7 - O perfil do usu\u00e1rio possui os atributos de (Hackos e Redish, 1998; Courage e Baxter, 2005)?","text":"<ul> <li>O perfil do usu\u00e1rio n\u00e3o ficou evidente no artefato, apenas uma an\u00e1lise dos dados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-8-no-perfil-do-usuario-e-definido-a-idade-experiencia-atitudes-e-tarefas-primarias","title":"ID 8 -  No perfil do usu\u00e1rio \u00e9 definido a idade, experi\u00eancia, atitudes e tarefas prim\u00e1rias?","text":"<ul> <li>Apesar de na analise dos resultados ser comentado sobre a idade do usu\u00e1rio, os dados coleteados aparentam estar inconstantes.</li> <li>N\u00e3o \u00e9 perguntado qual o grau de experi\u00eancia do usu\u00e1rio com rela\u00e7\u00e3o a tecnologias, apenas ao uso do site.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-9-o-perfil-do-usuario-foi-definido-a-partir-dos-dados-coletados-pela-equipe","title":"ID 9 - O perfil do usu\u00e1rio foi definido a partir dos dados coletados pela equipe?","text":"<ul> <li>\u00c9 relatado na an\u00e1lise dos resultados, mas n\u00e3o h\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio .</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-10-e-disponibilizado-uma-proporcao-de-usuarios-em-cada-perfil-encontrado","title":"ID 10 - \u00c9 disponibilizado uma propor\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios em cada perfil encontrado?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-11-sao-priorizadas-as-caracteristicas-dos-perfis","title":"ID 11 - S\u00e3o priorizadas as caracter\u00edsticas dos perfis?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-12-e-identificado-caracteristicas-de-interesse","title":"ID 12 -  \u00c9 identificado caracter\u00edsticas de interesse?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-13-e-identificado-a-faixa-etaria","title":"ID 13 - \u00c9 identificado a faixa et\u00e1ria?","text":"<ul> <li>Apesar de ser perguntado no formul\u00e1rio, por falta de dados fica dif\u00edcil identificar a faixa et\u00e1ria.</li> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-14-e-identificado-grau-de-facilidade-com-tecnologia","title":"ID 14 -  \u00c9 identificado grau de facilidade com tecnologia?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-15-e-identificado-o-nivel-de-escolaridade","title":"ID 15 -  \u00c9 identificado o n\u00edvel de escolaridade?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-16-e-identificado-o-sexo","title":"ID 16 -  \u00c9 identificado o sexo?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-17-e-identificado-a-ocupacao-atual","title":"ID 17 - \u00c9 identificado a ocupa\u00e7\u00e3o atual?","text":"<ul> <li>Identificado no formul\u00e1rio mas n\u00e3o \u00e9 relacionado depois</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos problemas encontrados e na an\u00e1lise dos dados encontrados, fica sugerido que o grupo fa\u00e7a as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Colocar t\u00edtulos e fonte em todas as figuras</li> <li>Corrigir erros ortogr\u00e1ficos</li> <li>Utilizar mais uma t\u00e9cnica para coleta de dados</li> <li>Identificar e relatar qual \u00e9 o perfil do usu\u00e1rio</li> <li>Identificar as caracter\u00edsticas do perfil do usu\u00e1rio (ocupa\u00e7\u00e3o,sexo,faixa et\u00e1ria, etc.)</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#personas","title":"Personas","text":"<p>A tabela 4 abaixo apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato Personas <sup>3</sup>, esse checklist estando presente na etapa de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 4 - Verifica\u00e7\u00e3o Persona</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 18 As personas s\u00e3o definidas a partir do perfil do usu\u00e1rio? N\u00c3O O perfil do usu\u00e1rio n\u00e3o foi definido anteriormente 19 Possuem Nome completo e foto? SIM - 20 As personas possuem status? INCOMPLETO N\u00e3o \u00e9 especificado que tipo de persona s\u00e3o prim\u00e1ria, secund\u00e1ria 21 As personas possuem objetivos? SIM - 22 As personas possuem habilidades? SIM - 23 As personas possuem relacionamentos? N\u00c3O - 24 \u00c9 especificado os requisitos da persona? SIM - 25 \u00c9 especificado as expectativas da persona? SIM - 26 O conjunto de personas deixa evidente os objetivos dos usu\u00e1rios? SIM - 27 O elenco de personas tem entre 3 a 12 personas? \u00c9 justificado a escolha do tanto de personas? INCOMPLETO N\u00e3o foi justificado 28 Foi utilizado algum m\u00e9todo para identificar os objetivos de cada persona? N\u00c3O N\u00e3o foi apresentado 29 Foi criado uma Persona para cada integrante do grupo? N\u00c3O N\u00e3o <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#acompanhamento_2","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 03 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 4.</p> <p> <p>Figura 03 - Gr\u00e1fico dos resultados da Persona</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_1","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Persona, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo respons\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-4-em-cada-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt_1","title":"ID 4 - Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>Fonte das imagens das personas e fonte das tabelas n\u00e3o est\u00e3o padronizadas e tamb\u00e9m n\u00e3o seguem a norma ABNT.</li> <li>Fonte das imagens das personas est\u00e1 incorreta uma vez que \u00e9 de origins do site this-person-does-not-exist.com</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-18-as-personas-sao-definidas-a-partir-do-perfil-do-usuario","title":"ID 18 - As personas s\u00e3o definidas a partir do perfil do usu\u00e1rio?","text":"<ul> <li>O perfil do usu\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1 definido </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-20-as-personas-possuem-status","title":"ID 20 -  As personas possuem status?","text":"<ul> <li>Apesar de todas as personas possuerem status, n\u00e3o \u00e9 espec\u00edficado de qual tipo ela \u00e9 (prim\u00e1ria ou secund\u00e1ria).</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-23-as-personas-possuem-relacionamentos","title":"ID 23 - As personas possuem relacionamentos?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-27-o-elenco-de-personas-tem-entre-3-a-12-personas-e-justificado-a-escolha-do-tanto-de-personas","title":"ID 27 - O elenco de personas tem entre 3 a 12 personas? \u00c9 justificado a escolha do tanto de personas?","text":"<ul> <li>Apesar de ter 4 personas n\u00e3o h\u00e1 justificativa no texto do artefato para tal escolha.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-28-foi-utilizado-algum-metodo-para-identificar-os-objetivos-de-cada-persona","title":"ID 28 - Foi utilizado algum m\u00e9todo para identificar os objetivos de cada persona?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-29-foi-criado-uma-persona-para-cada-integrante-do-grupo","title":"ID 29 - Foi criado uma Persona para cada integrante do grupo?","text":"<ul> <li>O grupo possui 6 membros mas s\u00f3 h\u00e1 4 personas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#sugestoes-de-correcao_1","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Detalhar o motivo da escolha de quantidade de personas</li> <li>Detalhar qual foi o m\u00e9todo utilizado para definir os objetivos das peronas</li> <li>Corrigir as fontes</li> <li>Ap\u00f3s definir o perfil do usu\u00e1rio verificar se condiz com as personas, caso contr\u00e1rio</li> <li>Especificar qual o status da persona</li> <li>Acrecentar relacionamentos da persona</li> <li>Adicionar mais personas para condizer com o n\u00famero de integrantes do grupo ou justificar motivo da escolha reduzida.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#cenarios","title":"C\u00e9narios","text":"<p>A tabela 5 abaixo apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato C\u00e9narios <sup>4</sup>, esse checklist estando presente na etapa de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 5 - Verifica\u00e7\u00e3o C\u00e9narios</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 30 Os atores s\u00e3o as personas feitas para o projeto? N\u00c3O - 31 \u00c9 feito um modelo de cen\u00e1rio para ser seguido? N\u00c3O - 32 Os cen\u00e1rios s\u00e3o associados \u00e0 alguma tarefa de uso di\u00e1rio do ator? SIM - 33 H\u00e1 Objetivo, Contexto, Recursos, Ator, Epis\u00f3dios, Restri\u00e7\u00f5es e Ex\u00e7\u00f5es? N\u00c3O - 34 Cada cen\u00e1rio possui um titulo? SIM S\u00f3 existem um c\u00e9nario e ele possui t\u00edtulo 35 Foi criado um c\u00e9nario para cada integrante do grupo? N\u00c3O - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#acompanhamento_3","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 04 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 5.</p> <p> <p>Figura 04 - Gr\u00e1fico dos resultados da C\u00e9narios</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_2","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Cen\u00e1rios, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo respons\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-01-os-artefatos-possuem-introducao","title":"ID 01 - Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-02-os-artefatos-possuem-uma-bibliografiareferencia-bibliografica","title":"ID 02 - Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-03-os-artefatos-possuem-um-historico-de-versoes-com-descricao-versoes-data-de-criacao-autores-e-revisores","title":"ID 03 - Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores?","text":"<ul> <li>N\u00e3o possui revisor.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-30-os-atores-sao-as-personas-feitas-para-o-projeto","title":"ID 30 - Os atores s\u00e3o as personas feitas para o projeto?","text":"<ul> <li>Atores diferentes de personas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-31-e-feito-um-modelo-de-cenario-para-ser-seguido","title":"ID 31 - \u00c9 feito um modelo de cen\u00e1rio para ser seguido?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-33-ha-objetivo-contexto-recursos-ator-episodios-restricoes-e-excoes","title":"ID 33 - H\u00e1 Objetivo, Contexto, Recursos, Ator, Epis\u00f3dios, Restri\u00e7\u00f5es e Ex\u00e7\u00f5es?","text":"<ul> <li>N\u00e3o est\u00e1 apresentado de forma clara.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-35-foi-criado-um-cenario-para-cada-integrante-do-grupo","title":"ID 35 - Foi criado um c\u00e9nario para cada integrante do grupo?","text":"<ul> <li>N\u00e3o, s\u00f3 existe um c\u00e9nario.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#sugestoes-de-correcao_2","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Criar um c\u00e9nario para cada integrando do grupo.</li> <li>Criar um modelo de c\u00e9nario para ser seguido e usado como base para a cria\u00e7\u00e3o dos outros, dispondo Objetivo, Contexto, Recursos, Ator, Epis\u00f3dios, Restri\u00e7\u00f5es e Ex\u00e7\u00f5es.</li> <li>Dispor a bibliografia utilizada.</li> <li>Revisar o artefato.</li> <li>Estabelecer os atores dos c\u00e9narios como as personas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#aspectos-eticos-de-pesquisas-envolvendo-pessoas","title":"Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas","text":"<p>A tabela 6 abaixo apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato Aspectos \u00c9ticos <sup>5</sup>, esse checklist estando presente na etapa de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 6 - Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 35 \u00c9 garantido o anonimato dos participantes? SIM - 36 No documento \u00e9 explicado os objetivos da pesquisa e como ela ser\u00e1 realizada? SIM - 37 O documento possui os princ\u00edpios de autonomia, benefici\u00eancia, n\u00e3o malefici\u00eancia, justi\u00e7a e equidade? SIM - 38 \u00c9 solicitado permiss\u00e3o pra gravar a voz e a imagem da pessoa antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? N\u00c3O N\u00e3o h\u00e1 grava\u00e7\u00f5es portanto sem necessidade <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#acompanhamento_4","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 05 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 6.</p> <p> <p>Figura 05 - Gr\u00e1fico dos resultados dos Aspectos \u00c9ticos</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_3","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo respons\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-01-os-artefatos-possuem-introducao_1","title":"ID 01 - Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o por\u00e9m n\u00e3o tem o subt\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-04-em-cada-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt","title":"ID 04 - Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>Falta t\u00edtulo e chamada no texto da figura encontrada no documento referente ao termo de consetimento para pesquisa</li> <li>Fonte da figura n\u00e3o segue norma ABNT.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-38-e-solicitado-permissao-pra-gravar-a-voz-e-a-imagem-da-pessoa-antes-de-comecar-a-gravacao","title":"ID 38 - \u00c9 solicitado permiss\u00e3o pra gravar a voz e a imagem da pessoa antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 grava\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#sugestoes-de-correcao_3","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Como n\u00e3o h\u00e1 grava\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi preciso solicitar permiss\u00e3o pra gravar a voz e a imagem da pessoa. Entretanto caso futuramente seja adicionado, o grupo deve solicitar permiss\u00e3o para gravar.</li> <li>Acrescetar subt\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o no come\u00e7o do artefato.</li> <li>Acrescentar t\u00edtulo da figura e chamada anterior no texto.</li> <li>Corrigir a fonte para seguir\u00a0a\u00a0norma\u00a0ABNT.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#analise-de-tarefas-hta","title":"An\u00e1lise de tarefas HTA","text":"<p>A tabela 7 abaixo apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato Aspectos \u00c9ticos <sup>6</sup>, esse checklist estando presente na etapa de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 7 - An\u00e1lise de tarefas HTA</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 39 \u00c9 apresentado os objetivos a serem alcan\u00e7ados? SIM Em alguns HTA tem opera\u00e7\u00f5es definidas como objetivos 40 As descri\u00e7\u00f5es das tarefas s\u00e3o claras, evitando confus\u00e3o ou amb\u00edguidade? SIM - 41 As tarefas apresentadas condizem com a realidade? SIM - 42 \u00c9 apresentado as opera\u00e7\u00f5es? INCOMPLETO Alguns HTA n\u00e3o apresentam 43 As rela\u00e7\u00f5es dos objetivos est\u00e3o corretamente espec\u00edficadas? INCOMPLETO - 44 As tarefas s\u00e3o apresentdas em tabela? SIM - 45 As tabelas apresentam as entradas, a\u00e7\u00f5es, feedbacks e os planos? SIM A tarefa \"Procurar empresa cadastrada para realizar renova\u00e7\u00e3o de CNH\" apresenta no lugar errado 46 As tabelas apresentam os problemas e recomenda\u00e7\u00f5es? N\u00c3O - 47 \u00c9 feita uma an\u00e1lise para cada integrante do grupo? N\u00c3O - 48 \u00c9 apresentado uma legenda explicando o diagrama? SIM - <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#acompanhamento_5","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 06 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 7.</p> <p> <p>Figura 06 - Gr\u00e1fico dos resultados da An\u00e1lise de tarefas HTA</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_4","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de An\u00e1lise de tarefas HTA, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo respons\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-2-os-artefatos-possuem-uma-bibliografiareferencia-bibliografica","title":"ID 2 - Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-4-em-cada-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt_2","title":"ID 4 - Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>As figuras n\u00e3o apresentam t\u00edtulos</li> <li>As figuras apresentam fontes erroneamente apresentadas</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-42-e-apresentado-os-objetivos-a-serem-alcancados","title":"ID 42 - \u00c9 apresentado os objetivos a serem alcan\u00e7ados?","text":"<ul> <li>No diagrama \"Emiss\u00e3o de Nada Consta da CNH\" n\u00e3o consta as opera\u00e7\u00f5es.</li> <li>No diagrama \"Emitir CRLV\" h\u00e1 opera\u00e7\u00f5es mostradas como objetivos</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-43-as-relacoes-dos-objetivos-estao-corretamente-especificadas","title":"ID 43 - As rela\u00e7\u00f5es dos objetivos est\u00e3o corretamente espec\u00edficadas?","text":"<ul> <li>No diagrama \"Emitir CRLV\" h\u00e1 objetivos 6 e 4 mas n\u00e3o h\u00e1 3 e 5.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-46-as-tabelas-apresentam-os-problemas-e-recomendacoes","title":"ID 46 - As tabelas apresentam os problemas e recomenda\u00e7\u00f5es?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-47-e-feita-uma-analise-para-cada-integrante-do-grupo","title":"ID 47 - \u00c9 feita uma an\u00e1lise para cada integrante do grupo?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Acrescentar t\u00edtulos e corrigir as fontes nas imagens</li> <li>Acrescentar bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica</li> <li>Acrecentar as opera\u00e7\u00f5es no diagrama \"Emiss\u00e3o de Nada Consta da CNH\"</li> <li>Corrigir as opera\u00e7\u00f5es mostradas como objetivos e os n\u00fameros dos objetivos no diagrama \"Emitir CRLV\"</li> <li>Apresentar as tabelas com problemas e recomenda\u00e7\u00f5es</li> <li>Fazer a quantidade de an\u00e1lises que faltam</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#analise-de-tarefas-goms","title":"An\u00e1lise de tarefas GOMS","text":"<p>A tabela 7 abaixo apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato Aspectos \u00c9ticos <sup>7</sup>, esse checklist estando presente na etapa de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 7 - Verifica\u00e7\u00e3o GOMS</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 49 A an\u00e1lise \u00e9 feita a partir das tarefas encontradas no HTA? INCOMPLETO \"Emiss\u00e3o nada consta da CNH\" tem t\u00edtulos de GOALS e objetivos diferentes 50 Possue GOALS? INCOMPLETO - 51 Possue OPERATORS? INCOMPLETO - 52 Possue METHODS? N\u00c3O - 53 Possue SELECTION RULES? INCOMPLETO - 54 A representa\u00e7\u00e3o de GOMS \u00e9 feita em pseudoc\u00f3digo? N\u00c3O - 55 \u00c9 feita uma an\u00e1lise para cada integrante do grupo? N\u00c3O H\u00e1 an\u00e1lises incompletas e/ou muito simplificadas <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#acompanhamento_6","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 07 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 8.</p> <p> <p>Figura 07 - Gr\u00e1fico dos resultados da An\u00e1lise GOMS</p> <p></p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_5","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de An\u00e1lise de tarefas GOMS, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo respons\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-02-os-artefatos-possuem-uma-bibliografiareferencia-bibliografica_1","title":"ID 02 - Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-04-em-cada-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt_1","title":"ID 04 - Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>A tabela apresentada n\u00e3o possui fonte nem t\u00edtulo.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-49-a-analise-e-feita-a-partir-das-tarefas-encontradas-no-hta","title":"ID 49 - A an\u00e1lise \u00e9 feita a partir das tarefas encontradas no HTA?","text":"<ul> <li>\"Emiss\u00e3o de Nada Consta da CNH\" tem goals diferentes dos objetivos do HTA.</li> <li>\"Identificar condutor como real infrator\" n\u00e3o \u00e9 uma tarefa encontrada no HTA.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-50-possue-goals","title":"ID 50 - Possue GOALS?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado em \"Solicita\u00e7\u00e3o de CRLV-e\" .</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-51-possue-operators","title":"ID 51 - Possue OPERATORS?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado em \"Solicita\u00e7\u00e3o de CRLV-e\" .</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-52-possue-methods","title":"ID 52 - Possue METHODS?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado no artefato mesmo sendo definido no documento que seria usado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-53-possue-selection-rules","title":"ID 53 - Possue SELECTION RULES?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado em \"Solicita\u00e7\u00e3o de CRLV-e\" e \"Identificar condutor como real infrator\"</li> <li>Estrutura da an\u00e1lise dificulta o entedimento das regras de sele\u00e7\u00e3o para cada objetivo</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-54-a-representacao-de-goms-e-feita-em-pseudocodigo","title":"ID 54 - A representa\u00e7\u00e3o de GOMS \u00e9 feita em pseudoc\u00f3digo?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado. H\u00e1 uma estrutura definida mas ela dificulta o entendimento da representa\u00e7\u00e3o de GOMS</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#id-55-e-feita-uma-analise-para-cada-integrante-do-grupo","title":"ID 55 - \u00c9 feita uma an\u00e1lise para cada integrante do grupo?","text":"<ul> <li>N\u00e3o apresentado.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#sugestoes-de-correcoes_1","title":"Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Padronizar a estrutura, sendo escrita de forma de pseuc\u00f3digo.</li> <li>Acrescentar m\u00e9todos (methods).</li> <li>Reestruturar a an\u00e1lise \"Solicita\u00e7\u00e3o de CRLV-e\".</li> <li>Fazer a an\u00e1lise da mesma tarefa para HTA e GOMS.</li> <li>Corrigir as goals da tarefa 'Emiss\u00e3o de nada consta da CNH\" para serem iguais ao do HTA.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. CARVALHO, Felipe. Perfil de Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/usuario/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>3. CARVALHO, Felipe; VIEIRA, Vinicius. Persona. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/personas/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>4. SENA, Pedro. C\u00e9narios. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/cenarios/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>5. MIGUEL, Pedro. Aspectos \u00c9ticos. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/aspectos-eticos/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>6. SENA, Pedro; VIEIRA, Vinicius; CARVALHO, Filipe; MIGUEL, Pedro. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/aht/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>7. SENA, Pedro; VIEIRA, Vinicius; CARVALHO, Filipe. GOMS. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/analise-requisitos/goms/. Acesso em: 10 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa2/verificacao/#historico-de-versoes","title":"Historico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 10/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 12/06/2024 Lucas Meireles 10/06/2024 <code>1.1</code> Verifica\u00e7\u00e3o Padroniza\u00e7\u00e3o e Perfil do Usu\u00e1rio Pedro Lucas 12/06/2024 Lucas Meireles 10/06/2024 <code>1.2</code> Verifica\u00e7\u00e3o Persona Pedro Lucas 12/06/2024 Lucas Meireles 10/06/2024 <code>1.3</code> Verifica\u00e7\u00e3o C\u00e9narios Pedro Lucas 12/06/2024 Lucas Meireles 11/06/2024 <code>1.4</code> Verifica\u00e7\u00e3o HTA Pedro Lucas 12/06/2024 Lucas Meireles 12/06/2024 <code>1.4</code> Verifica\u00e7\u00e3o GOMS Pedro Lucas 12/06/2024 Lucas Meireles 12/06/2024 <code>1.5</code> Altera\u00e7\u00f5es textuais de resultados, introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Lucas Meireles 12/06/2024 Pedro Lucas 12/06/2024 <code>1.6</code> Adi\u00e7\u00e3o inspe\u00e7\u00e3o Pedro Lucas 12/06/2024 Joyce Dionizio"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3 do Grupo 6","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes do desenvolvimento de um projeto. Nela os artefatos produzidos s\u00e3o analisados garantindo que os mesmos cumpram com os seus requisitos especificados. Sendo assim, este documento apresenta o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo Grupo 6 na Etapa 3.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do planejamento da etapa 3 \u00e9 o integrante do Grupo 5 Joyce Dionizio, realizando tamb\u00e9m a verifica\u00e7\u00e3o junto do integrante Augusto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas, ela \u00e9 composta por pelo Artefato que foi verificado, Vers\u00e3o verificada, Data que foi produzido, Autores do artefato e Revis\u00f5es do artefato.</p> <p>Tabela 1: Objetos que ser\u00e3o verificados</p> <p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Guia de Estilo <code>1.0</code> 13/05/2024 Victor Almeida Filipe Carvalho Metas de Usabilidade <code>1.2</code> 11/05/2024 Daniel Coimbra Filipe Carvalho Princ\u00edpios Gerais <code>1.2</code> 18/05/2024 Filipe Carvalho - Caracter\u00edsticas Gerais <code>1.3</code> 15/05/2024 Pedro Miguel Vinicius Vieira <p></p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024.</p> <p>Os resultados de cada artefato ser\u00e3o reunidos e disponibilizados na p\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o da etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram desenvolvidas considerando os padr\u00f5es esperados para cada artefato e as principais tarefas realizadas durante sua elabora\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos itens mencionados anteriormente, tamb\u00e9m ser\u00e1 avaliado o relat\u00f3rio referente \u00e0s entregas, produzido pelo monitor do grupo 6, Gabriel Campello.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O documento inclui uma bibliografia ou refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? 2 As tabelas e imagens est\u00e3o acompanhadas de legendas e fontes? 3 Existe um hist\u00f3rico de vers\u00f5es que inclui descri\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o, data, autor e revisor? 4 As se\u00e7\u00f5es do documento seguem uma hierarquia de t\u00edtulos adequada? 5 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio que apresenta o artefato? <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#verificacao-do-guia-de-estilo","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para a verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 6 O guia de estilo segue a estrutura\u00e7\u00e3o recomendada (Introdu\u00e7\u00e3o, resultados de an\u00e1lise, elementos de interface, elementos de intera\u00e7\u00e3o, elementos de a\u00e7\u00e3o, vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es)? - 7 O guia de estilo est\u00e1 associado ao site escolhido? - 8 H\u00e1 uma proposta de interven\u00e7\u00e3o? - 9 As figuras e tabelas possuem legendas? - 10 O documento cont\u00e9m rela\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios gerais elicitados pelo grupo? - <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#verificacao-das-metas-de-usabilidade","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de planejamento segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).<sup>1</sup></p> <p>como correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios, simplicidade nas estruturas, equil\u00edbrio entre controle e liberdade, consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, e promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio?  <p>Tabela 4 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 11 As metas est\u00e3o relacionadas ao perfil dos usu\u00e1rios? - 12 O documento define as metas a serem seguidas pelo grupo? - 13 H\u00e1 links e chamadas dentro dos textos do artefato? - <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#verificacao-dos-principios-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).<sup>1</sup></p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 14 Os princ\u00edpios incluem os t\u00f3picos listados? - 15 Os princ\u00edpios incluem correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios? - 16 Os princ\u00edpios incluem simplicidade nas estruturas? - 17 Os princ\u00edpios incluem equil\u00edbrio entre controle e liberdade? - 18 Os princ\u00edpios incluem consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o? - 19 Os princ\u00edpios incluem promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio? - 20 Os princ\u00edpios que ser\u00e3o usados no futuro est\u00e3o definidos? - 21 H\u00e1 chamadas e links para outros textos dentro do artefato? - 22 As imagens possuem legendas? - 23 O artefato cont\u00e9m refer\u00eancias internas ao longo do texto? - <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#verificacao-das-caracteristicas-gerais","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Gerais","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para a verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 24 O documento descreve as caracter\u00edsticas do site escolhido? - 25 Os dispositivos ou navegadores que podem ser utilizados s\u00e3o identificados? - 26 Os limites e entraves est\u00e3o detalhados? - 27 As funcionalidades da plataforma s\u00e3o identificadas? - <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p> BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p> ALMEIDA, Vitor. Guias de Estilo. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2024.1-DETRANDF/blob/main/docs/analise-requisitos/guia-estilo.md. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p> COIMBRA, Daniel. Metas de Usabilidade. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2024.1-DETRANDF/blob/main/docs/analise-requisitos/metas-usabilidade. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p> CARVALHO, Felipe. Caracteristicas Gerais. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2024.1-DETRANDF/blob/main/docs/analise-requisitos/caracteristicas-plataforma.md. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p> MIGUEL, Pedro. Principios Gerais. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2024.1-DETRANDF/blob/main/docs/analise-requisitos/pgerais.md. Acesso em: 10 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de Revis\u00e3o Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Joyce Dionizio 12/06/2024 Pedro Lucas <code>1.2</code> 10/06/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o checklists. Joyce Dionizio 12/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s ser realizado o planejamento \u00e9 o momento de fazer a verifica\u00e7\u00e3o fazendo a inspe\u00e7\u00e3o e apresentando os resultados de cada Artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Assim podendo escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao obter todas as respostas ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A tabela 1 a seguir resume os participantes que partiparam como avaliadores, detalhes do que foi feito por cada um est\u00e1 nas fontes em cada artefato.  Tabela 1 - Avaliadores da Verifica\u00e7\u00e3o Artefato Avaliador GUIA DE ESTILO Augusto Duarte METAS DE USABILIDADE Augusto Duarte PRINC\u00cdPIOS GERAIS Joyce Dionizio CARACTER\u00cdSTICAS GERAIS Joyce Dionizio <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o de todos os artefatos na quest\u00e3o geral, o mesmo foi elaborado no planejamento:</p> <p> Tabela 2 - Verifica\u00e7\u00e3o Itens Gerais ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O documento inclui uma bibliografia ou refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? SIM Padroniza\u00e7\u00e3o: as refer\u00eancias n\u00e3o possuem sistematiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o est\u00e3o padronizadas. 2 As tabelas e imagens est\u00e3o acompanhadas de legendas e fontes? INCOMPLETO Princ\u00edpios Gerais Faltando fonte em todas as figuras. 3 Existe um hist\u00f3rico de vers\u00f5es que inclui descri\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o, data, autor e revisor? INCOMPLETO Princ\u00edpios Gerais n\u00e3o possui revisor em sua ultima vers\u00e3o. 4 As se\u00e7\u00f5es do documento seguem uma hierarquia de t\u00edtulos adequada? SIM - 5 H\u00e1 um texto introdut\u00f3rio que apresenta o artefato? SIM - <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo permite uma visualiza\u00e7\u00e3o melhor quanto as respostas da avalia\u00e7\u00e3o, os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o ser\u00e3o abordadas com mais detalhes em cada artefato especificamente.  Figura 01 - Gr\u00e1fico dos resultados de Itens Gerais  <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#guia-de-estilo","title":"Guia de Estilo","text":"<p> Tabela 3 - Verifica\u00e7\u00e3o Guia de Estilo ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 O guia de estilo segue a estrutura\u00e7\u00e3o recomendada (Introdu\u00e7\u00e3o, resultados de an\u00e1lise, elementos de interface, elementos de intera\u00e7\u00e3o, elementos de a\u00e7\u00e3o, vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es)? Incompleto Resultado da an\u00e1lise apresentada est\u00e1 bastante gen\u00e9rica e superficial e tamb\u00e9m est\u00e1 faltando elementos de intera\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o. 7 O guia de estilo est\u00e1 associado ao site escolhido? SIM - 8 H\u00e1 uma proposta de interven\u00e7\u00e3o? N\u00c3O - 9 As figuras e tabelas possuem legendas? SIM - 10 O documento cont\u00e9m rela\u00e7\u00e3o com os princ\u00edpios gerais elicitados pelo grupo? SIM - <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#acompanhamento_1","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 02 abaixo permite uma visualiza\u00e7\u00e3o melhor quanto as respostas da avalia\u00e7\u00e3o, os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o ser\u00e3o abordadas com mais detalhes em cada artefato especificamente.  Figura 02 - Gr\u00e1fico dos resultados do Guia de Estilo <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#id-6-o-guia-de-estilo-segue-a-estruturacao-recomendada-introducao-resultados-de-analise-elementos-de-interface-elementos-de-interacao-elementos-de-acao-vocabulario-e-padroes","title":"ID 6 - O guia de estilo segue a estrutura\u00e7\u00e3o recomendada (Introdu\u00e7\u00e3o, resultados de an\u00e1lise, elementos de interface, elementos de intera\u00e7\u00e3o, elementos de a\u00e7\u00e3o, vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es)?","text":"<ul> <li>Resultado da an\u00e1lise apresentada est\u00e1 bastante gen\u00e9rica e superficial e tamb\u00e9m est\u00e1 faltando elementos de intera\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p> Tabela 4 - Verifica\u00e7\u00e3o Metas de Usabilidade ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 11 As metas est\u00e3o relacionadas ao perfil dos usu\u00e1rios? SIM - 12 O documento define as metas a serem seguidas pelo grupo? SIM - 13 H\u00e1 links e chamadas dentro dos textos do artefato? N\u00c3O O artefato n\u00e3o apresenta figuras <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#acompanhamento_2","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 03 abaixo permite uma visualiza\u00e7\u00e3o melhor quanto as respostas da avalia\u00e7\u00e3o, os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o ser\u00e3o abordadas com mais detalhes em cada artefato especificamente.  Figura 03 - Gr\u00e1fico dos resultados das Metas de Usabilidade <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_1","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#id-13-ha-links-e-chamadas-dentro-dos-textos-do-artefato","title":"ID 13 - H\u00e1 links e chamadas dentro dos textos do artefato?","text":"<ul> <li>O artefato n\u00e3o apresenta figuras, a inclus\u00e3o de imagens \u00e9 essencial para melhorar a compreens\u00e3o do leitor, como por exemplo imagens da interface.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#principios-gerais","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o de todos os artefatos das Princ\u00edpios Gerais:</p> <p> <p>Tabela 5 - Princ\u00edpios Gerais</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 14 Os princ\u00edpios incluem os t\u00f3picos listados? SIM - 15 Os princ\u00edpios incluem correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios? SIM - 16 Os princ\u00edpios incluem simplicidade nas estruturas? SIM - 17 Os princ\u00edpios incluem equil\u00edbrio entre controle e liberdade? SIM - 18 Os princ\u00edpios incluem consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o? SIM - 19 Os princ\u00edpios incluem promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio? SIM - 20 Os princ\u00edpios que ser\u00e3o usados no futuro est\u00e3o definidos? SIM - 21 H\u00e1 chamadas e links para outros textos dentro do artefato? N\u00c3O - 22 As imagens possuem legendas? SIM - 23 O artefato cont\u00e9m refer\u00eancias internas ao longo do texto? SIM - <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#acompanhamento_3","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 04 abaixo permite uma visualiza\u00e7\u00e3o melhor quanto \u00e0s respostas da avalia\u00e7\u00e3o, os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o ser\u00e3o abordadas com mais detalhes em cada artefato especificamente.</p> <p> <p></p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_2","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#id-21-ha-links-e-chamadas-dentro-dos-textos-do-artefato","title":"ID 21 - H\u00e1 links e chamadas dentro dos textos do artefato?","text":"<ul> <li>O artefato n\u00e3o apresenta links e chamadas, \u00e9 interessante manter os links e chamadas dentro do documento para facilitar a leitura e melhorar a din\u00e2mica.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#caracteristicas-gerais","title":"Caracter\u00edsticas Gerais","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o de todos os artefatos das Caracter\u00edsticas Gerais:</p> <p> <p>Tabela 6 - Princ\u00edpios Gerais</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 24 O documento descreve as caracter\u00edsticas do site escolhido? SIM - 25 Os dispositivos ou navegadores que podem ser utilizados s\u00e3o identificados? SIM - 26 Os limites e entraves est\u00e3o detalhados? SIM - 27 As funcionalidades da plataforma s\u00e3o identificadas? SIM - <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#acompanhamento_4","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 05 abaixo permite uma visualiza\u00e7\u00e3o melhor quanto as respostas da avalia\u00e7\u00e3o, os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o ser\u00e3o abordadas com mais detalhes em cada artefato especificamente.</p> <p> <p></p> <p>Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p></p> <p>O v\u00eddeo a seguir apresenta o avaliador Augusto Duarte fazendo a inspe\u00e7\u00e3o do artefato \"Guia de Estilo\" do projeto do grupo 6:</p> <p> V\u00eddeo - Inpes\u00e7\u00e3o Guia de Estilo <p>Fonte: DUARTE, Augusto. 2024. </p> <p>O v\u00eddeo tambem pode ser acessado clicando aqui</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa3/verificacao/#historico-de-versoes","title":"Historico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 11/06/2024 <code>1.0</code> Verifica\u00e7\u00e3o Itens Gerais Augusto Duarte 11/06/2024 <code>1.1</code> Verifica\u00e7\u00e3o Principios Gerais Joyce Dionizio 11/06/2024 <code>1.2</code> Verifica\u00e7\u00e3o Caracteristicas Gerais Joyce Dionizio 12/06/2024 <code>1.3</code> Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o Joyce Dionizio 12/06/2024 <code>1.4</code> Verifica\u00e7\u00e3o Guia de Estilo Augusto Duarte 12/06/2024 <code>1.5</code> Verifica\u00e7\u00e3o Metas de Usabilidade Augusto Duarte 12/06/2024 <code>1.6</code> Grava\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o Guia de Estilo Augusto Duarte 12/06/2024 <code>1.7</code> Adi\u00e7\u00e3o Avaliador do Artefato Augusto Duarte 12/06/2024 <code>1.8</code> Adi\u00e7\u00e3o Acompanhamento Joyce Dionizio"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 6","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas, planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas produzidos na etapa 4 pelo grupo 06.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar se os artefatos produzidos na Etapa 4 do Grupo 6 possuem os itens e o padr\u00e3o exigidos para tais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel por esse planejamento foi o integrante Cain\u00e3 Freitas sendo ele respons\u00e1vel pelo planejamento e verifica\u00e7\u00e3o (inspe\u00e7\u00e3o e relato dos resultados).</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas, ela \u00e9 composta por pelo Artefato que foi verificado, Vers\u00e3o verificada, Data que foi produzido, Autores do artefato e Revis\u00f5es do artefato.</p> <p>Tabela 1: Objetos de verifica\u00e7\u00e3o</p> Artefato Vers\u00e3o Data produzido Produzido por Revisado por Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard <code>1.2</code> 15/05/2024 Vinicius Vieira SEM REVIS\u00c3O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas <code>1.0</code> 15/05/2024 Vinicius Vieira, Pedro Sena, Filipe Carvalho Vinicius Vieira, Pedro Sena, Filipe Carvalho Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o (An\u00e1lise de Tarefas) <code>1.3</code> 22/05/2024 Filipe Carvalho, Pedro Miguel, Pedro Sena, Vinicius Vieira Pedro Miguel, Vinicius Vieira Planejamento do Relato dos Resultados (Storyboard) <code>1.2</code> 22/05/2024 Daniel Coimbra, Vinicius Vieira Pedro Miguel,  Vinicius Vieira, Daniel Coimbra <p>Os resultados de cada artefato ser\u00e3o reunidos e disponibilizados na p\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o da etapa.</p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os checklists abaixo foram feitos levando em conta os padr\u00f5es esperados e as principais atividades realizadas em cada artefato, tendo como refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica o livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador de Bruno Silva e Simone Barbosa[1] e as anota\u00e7\u00f5es referentes a entrega da etapa 4 feitas pelo monitor da disciplina Gabriel Campello. A checklist ser\u00e1 divida em 5 tabelas, sendo 4 referentes a cada artefato produzido e 1 referente a padroniza\u00e7\u00e3o e que ser\u00e1 usada em todos os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente a padroniza\u00e7\u00e3o que os artefatos devem seguir.</p> <p>Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o, autores e revisores? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? - - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? - - <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente ao checklist do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. <sup>2</sup>:</p> <p>Tabela 3: Checklist do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O planejamento segue o framework DECIDE? - - 2 O planejamento descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) - - 3 O planejamento descreve o(s) m\u00e9todo(s) de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? - - 4 O planejamento descreve a(s) quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o - - 5 O planejamento trata dos storyboards que ser\u00e3o analisados, tendo uma por membro do grupo e uma tarefa pra cada storyboard? - - 6 O planejamento trata das quest\u00f5es \u00e9ticas? - - 7 Uma tabela de cronograma das entrevistas foi prop\u00f3sta de forma clara? - - 8 O planejamento trata do teste piloto? (cronograma, participantes, resultado) - - <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente ao checklist do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. <sup>3</sup>:</p> <p> Tabela 4: Checklist do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O planejamento segue o framework DECIDE? - - 2 O planejamento descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) - - 3 O planejamento descreve o(s) m\u00e9todo(s) de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? - - 4 O planejamento descreve a(s) quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o - - 5 O planejamento trata das tarefas que ser\u00e3o analisadas, tendo uma por membro do grupo? - - 6 O planejamento trata das quest\u00f5es \u00e9ticas? - - 7 Uma tabela de cronograma das entrevistas foi prop\u00f3sta de forma clara? - - 8 O planejamento trata do teste piloto? (cronograma, participantes, resultado) - - <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-analise-de-tarefas","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente ao checklist do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. <sup>4</sup>:</p> <p>Tabela 5: Checklist do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o utilizado est\u00e1 claramente explicado? - - 2 A tabela de cronograma das entrevistas est\u00e1 presente e \u00e9 clara? - - 3 O planejamento define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? - - 4 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? - - 5 O planejamento apresenta os participantes selecionados? - - 6 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? - - 7 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? - - 8 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? - - 9 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? - - 10 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? - - 11 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? - - 12 O planejamento explicita que o resultado precisa relembrar quais quest\u00f5es motivaram o estudo? - - 13 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? - - <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente ao checklist do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. <sup>5</sup>:</p> <p>Tabela 6: Checklist do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o utilizado est\u00e1 claramente explicado? - - 2 A tabela de cronograma das entrevistas est\u00e1 presente e \u00e9 clara? - - 3 O planejamento define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? - - 4 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? - - 5 O planejamento apresenta os participantes selecionados? - - 6 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? - - 7 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? - - 8 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? - - 9 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? - - 10 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? - - 11 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? - - 12 O planejamento explicita que o resultado precisa relembrar quais quest\u00f5es motivaram o estudo? - - 13 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? - - <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. VIERA, Vinicius. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>3. VIERA, Vinicius. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>4. VIERA, Vinicius. Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o (An\u00e1lise de Tarefas). Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>5. VIERA, Vinicius. Planejamento do Relato dos Resultados (Storyboard). Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/. Acesso em: 10 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 11/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas 12/06/2024 Augusto Duarte 12/06/2024 <code>1.1</code> Corrige tabelas do documento Cain\u00e3 Freitas 12/06/2024 Augusto Duarte 12/06/2024 <code>1.2</code> Corrige documento Cain\u00e3 Freitas 12/06/2024 Augusto Duarte"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 6","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s ser realizado o planejamento \u00e9 o momento de fazer a verifica\u00e7\u00e3o fazendo a inspe\u00e7\u00e3o e apresentando os resultados de cada Artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Assim podendo escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao obter todas as respostas ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A tabela 1 a seguir resume os participantes que partiparam como avaliadores, detalhes do que foi feito por cada um est\u00e1 nas fontes em cada artefato.</p> <p> Tabela 1- Avaliadores da Verifica\u00e7\u00e3o Artefato Avaliador Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Cain\u00e3 Freitas Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Cain\u00e3 Freitas Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o (An\u00e1lise de Tarefas) Cain\u00e3 Freitas Planejamento do Relato dos Resultados (Storyboard) Cain\u00e3 Freitas <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo 1 a seguir apresenta o avaliador Cain\u00e3 Freitas fazendo a inspe\u00e7\u00e3o dos artefatos \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard\", \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas\", \"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o (An\u00e1lise de Tarefas)\" e \"Planejamento do Relato dos Resultados (Storyboard)\" do projeto do grupo 6:</p> <p> V\u00eddeo 1 - Inpes\u00e7\u00e3o C\u00e9narios e Aspectos \u00c9ticos. <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p> <p>O v\u00eddeo tambem pode ser acessado clicando aqui</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os checklists abaixo foram feitos levando em conta os padr\u00f5es esperados e as principais atividades realizadas em cada artefato, tendo como refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica o livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador de Bruno Silva e Simone Barbosa<sup>1</sup> e as anota\u00e7\u00f5es referentes a entrega da etapa 4 feitas pelo monitor da disciplina Gabriel Campello. A checklist ser\u00e1 divida em 5 tabelas, sendo 4 referentes a cada artefato produzido e 1 referente a padroniza\u00e7\u00e3o e que ser\u00e1 usada em todos os artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente a padroniza\u00e7\u00e3o que os artefatos devem seguir.</p> <p>Tabela 2: Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o, autores e revisores? INCOMPLETO Em Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard faltam revisores 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? INCOMPLETO Em TODOS os 4 documentos as fontes de tabelas e imagens est\u00e1 incorreta para o padr\u00e3o ABNT 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? SIM - <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 2.  Figura 01 - Gr\u00e1fico dos resultados da Padroniza\u00e7\u00e3o <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente ao checklist do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. <sup>2</sup>:</p> <p>Tabela 3: Checklist do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O planejamento segue o framework DECIDE? INCOMPLETO Os objetivos n\u00e3o s\u00e3o bem definidos, tendo rela\u00e7\u00e3o com a tabela de perguntas 2 O planejamento descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) INCOMPLETO Os objetivos n\u00e3o s\u00e3o bem definidos, tendo rela\u00e7\u00e3o com a tabela de perguntas 3 O planejamento descreve o(s) m\u00e9todo(s) de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? SIM - 4 O planejamento descreve a(s) quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o SIM - 5 O planejamento trata dos storyboards que ser\u00e3o analisados, tendo uma por membro do grupo e uma tarefa pra cada storyboard? N\u00c3O Na tabela apesar de citar uma tarefa para cada membro, n\u00e3o mostra o storyboard de cada membro 6 O planejamento trata das quest\u00f5es \u00e9ticas? SIM - 7 Uma tabela de cronograma das entrevistas foi prop\u00f3sta de forma clara? SIM - 8 O planejamento trata do teste piloto? (cronograma, participantes, resultado) INCOMPLETO N\u00e3o mostra os membros respons\u00e1veis por cada entrevista <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#acompanhamento_1","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 02 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.  Figura 02 - Gr\u00e1fico dos resultados da Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente ao checklist do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas. <sup>3</sup>:</p> <p> Tabela 4: Checklist do planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O planejamento segue o framework DECIDE? INCOMPLETO Os objetivos n\u00e3o s\u00e3o bem definidos, tendo rela\u00e7\u00e3o com a tabela de perguntas 2 O planejamento descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) INCOMPLETO Os objetivos n\u00e3o s\u00e3o bem definidos, tendo rela\u00e7\u00e3o com a tabela de perguntas 3 O planejamento descreve o(s) m\u00e9todo(s) de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? SIM - 4 O planejamento descreve a(s) quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o SIM - 5 O planejamento trata das tarefas que ser\u00e3o analisadas, tendo uma por membro do grupo? SIM - 6 O planejamento trata das quest\u00f5es \u00e9ticas? SIM - 7 Uma tabela de cronograma das entrevistas foi prop\u00f3sta de forma clara? SIM - 8 O planejamento trata do teste piloto? (cronograma, participantes, resultado) SIM - <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#acompanhamento_2","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 03 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 4.  Figura 03 - Gr\u00e1fico dos resultados da Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-analise-de-tarefas","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente ao checklist do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. <sup>4</sup>:</p> <p>Tabela 5: Checklist do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o utilizado est\u00e1 claramente explicado? SIM - 2 A tabela de cronograma das entrevistas est\u00e1 presente e \u00e9 clara? SIM - 3 O planejamento define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? SIM - 4 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? SIM - 5 O planejamento apresenta os participantes selecionados? SIM - 6 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? SIM - 7 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? SIM - 8 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? SIM - 9 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? SIM - 10 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? SIM - 11 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? N\u00c3O - 12 O planejamento explicita que o resultado precisa relembrar quais quest\u00f5es motivaram o estudo? N\u00c3O - 13 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? SIM - <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#acompanhamento_3","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 04 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 5.  Figura 04 - Gr\u00e1fico dos resultados do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente ao checklist do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. <sup>5</sup>:</p> <p>Tabela 6: Checklist do planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o utilizado est\u00e1 claramente explicado? SIM - 2 A tabela de cronograma das entrevistas est\u00e1 presente e \u00e9 clara? SIM - 3 O planejamento define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? SIM - 4 O planejamento define m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados? SIM - 5 O planejamento apresenta os participantes selecionados? SIM - 6 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? SIM - 7 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? SIM - 8 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? SIM - 9 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? SIM - 10 O planejamento aborda como ser\u00e1 realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? SIM - 11 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? N\u00c3O - 12 O planejamento explicita que o resultado precisa relembrar quais quest\u00f5es motivaram o estudo? N\u00c3O - 13 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? SIM - <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#acompanhamento_4","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 05 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 6.  Figura 05 - Gr\u00e1fico dos resultados do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard <p></p> <p>Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. VIERA, Vinicius. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-avaliacao-at/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>3. VIERA, Vinicius. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-avaliacao-sb/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>4. VIERA, Vinicius. Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o (An\u00e1lise de Tarefas). Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/planejamento-relato-resultado-at/. Acesso em: 10 junho 2024.</p> <p>5. VIERA, Vinicius. Planejamento do Relato dos Resultados (Storyboard). Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/planejamento-relato-resultado-sb/. Acesso em: 10 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa4/verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 12/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas 12/06/2024 Augusto Duarte"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/","title":"Planejamento","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar o planejamento para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos \"Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas\", \"Relato do Resultado - Storyboard\", \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel\" e \"Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel\" produzidos na etapa 5 pelo grupo 06.</p> <p>Os resultados da verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato ser\u00e3o reunidos e disponibilizados na p\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o da etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel por esse planejamento foi o integrante Lucas Meireles sendo ele respons\u00e1vel pelo planejamento da verifica\u00e7\u00e3o e consequente relato dos resultados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 foi produzida para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos objetos que ser\u00e3o verificados e suas respectivas caracter\u00edsticas. Ela \u00e9 composta pelo artefato que foi verificado, a vers\u00e3o verificada, data de produ\u00e7\u00e3o, autores do artefato e revisores do artefato conforme presentes no pr\u00f3prio artefato, no dia da an\u00e1lise aqui realizada.</p> <p> <p>Tabela 1 - Objetos que ser\u00e3o verificados</p> Artefato Vers\u00e3o Data de produ\u00e7\u00e3o Autores do artefato Revisores do artefato Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas <code>1.0</code> 15/05/2024 Vinicius Vieira -- Relato do Resultado - Storyboard <code>1.0</code> 15/05/2024 Vinicius Vieira -- Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel <code>1.0</code> 03/06/2024 Vinicius Vieira -- Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel <code>1.0</code> 03/06/2024 Vinicius Vieira -- <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os checklists que ser\u00e3o apresentados abaixo foram produzidos levando em conta os padr\u00f5es esperados e as principais atividades realizadas em cada artefato, tendo como refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica o livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" de Bruno Silva e Simone Barbosa <sup>1</sup> e as anota\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 entrega da etapa 2 feitas pelo monitor da disciplina Gabriel Campello.</p> <p>Abaixo est\u00e3o dispostas 5 tabelas que cont\u00e9m o conte\u00fado das checklists que ser\u00e3o utilizdas para a atividade anteriormente descrita, sendo 4 dessas tabelas referentes a cada artefato produzido e suas singularidades e 1 referente \u00e0 padroniza\u00e7\u00e3o dos artefatos em geral, que ser\u00e1 usada na avalia\u00e7\u00e3o de todos os artefatos tratados pela Tabela 1. As avalia\u00e7\u00f5es podem ser respondidas com \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"Incompleto\", tendo tamb\u00e9m um campo para preencher com as observa\u00e7\u00f5es de cada pergunta, quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente a padroniza\u00e7\u00e3o que os artefatos devem seguir, sendo que as perguntas contidas no checklist foram baseadas nas presentes como sugest\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o pelo Plano de Ensino da disciplina de IHC <sup>2</sup>.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de padroniza\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? - - 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? - - 4 Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? - - 5 Em cada artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? - - <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#relato-do-resultado-analise-de-tarefas","title":"Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas <sup>3</sup>:  Tabela 3 - Checklist Resultados - An\u00e1lise de Tarefas ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 H\u00e1 relato de resultados para todas as tarefas previstas? - - 7 H\u00e1 pelo menos 1 resultado de tarefa para cada integrante do grupo? - - 8 O planejamento de relato de resultados est\u00e1 sendo respeitado? - - 9 H\u00e1 entrevista disponibilizada por um v\u00eddeo na categoria n\u00e3o listado? - - 10 O hor\u00e1rio, local e dura\u00e7\u00e3o da entrevista foram informados? - - 11 S\u00e3o apresentados os dados do entrevistado? - - 12 H\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para registro audio-visual da entrevista por parte do entrevistado? - - 13 As perguntas previstas no planejamento foram seguidas na entrevista? - - 14 As respostas das perguntas da entrevista foram apresentadas no relato? - - 15 Foram apresentados os feedbacks do usu\u00e1rio \u00e0 respeito da tarefa? - - 16 S\u00e3o apresentados coment\u00e1rios e/ou mudan\u00e7as previstas para a tarefa ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o? - - <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#relato-do-resultado-storyboard","title":"Relato do Resultado - Storyboard","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Relato do Resultado - Storyboard <sup>4</sup>:</p> <p> Tabela 4 - Checklist Resultados - Storyboard ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 17 H\u00e1 relato de resultados para todas as tarefas previstas? - - 18 H\u00e1 pelo menos 1 resultado de storyboards para cada integrante do grupo? - - 19 O planejamento de relato de resultados est\u00e1 sendo respeitado? - - 20 H\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o e exibi\u00e7\u00e3o do storyboard sendo tratado em cada relato? - - 21 H\u00e1 entrevista disponibilizada por um v\u00eddeo na categoria n\u00e3o listado? - - 22 O hor\u00e1rio, local e dura\u00e7\u00e3o da entrevista foram informados? - - 23 S\u00e3o apresentados os dados do entrevistado? - - 24 H\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para registro audio-visual da entrevista por parte do entrevistado? - - 25 As perguntas previstas no planejamento foram seguidas na entrevista? - - 26 As respostas das perguntas da entrevista foram apresentadas no relato? - - 27 Foram apresentados os feedbacks do usu\u00e1rio a respeito do storyboard? - - 28 S\u00e3o apresentados coment\u00e1rios e/ou mudan\u00e7as previstas para o storyboard ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o? - - <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel <sup>5</sup>:</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de Papel</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 29 H\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de algum Framework? - - 30 H\u00e1 explica\u00e7\u00e3o do motivo de se adotar a Prototipa\u00e7\u00e3o de Papel? - - 31 H\u00e1 defini\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o de como ser\u00e1 executada a avalia\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo? - - 32 H\u00e1 explica\u00e7\u00e3o de como ser\u00e3o produzidos os Prot\u00f3tipos de Papel? - - 33 H\u00e1 planejamento para prot\u00f3tipos de pelo menos 1 tarefa por integrante do grupo? - - 34 Foram apresentados os custos da avalia\u00e7\u00e3o? - - 35 Foi definido um roteiro de entrevistas, com local, entrevistado, hor\u00e1rio e dura\u00e7\u00e3o estimada? - - 36 \u00c9 explicado o n\u00famero de entrevistadores para cada entrevista? - - 37 Est\u00e1 previsto um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para o registro audio-visual da entrevista? - - 38 Est\u00e1 previsto um roteiro de observa\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o para ser preenchida pelo entrevistador? - - 39 Est\u00e1 previsto um roteiro de perguntas para o entrevistado? - - 40 H\u00e1 previs\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de teste piloto? - - <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente ao artefato Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel <sup>6</sup>:</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist Planejamento de Relato de Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 41 H\u00e1 refer\u00eancia ao planejamento de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel? - - 42 O planejamento de resultados coincide com o esperado na avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos? - - 43 H\u00e1 previs\u00e3o de registro das entrevistas realizadas no documento de resultados? - - 44 Est\u00e1 previsto a identifica\u00e7\u00e3o e demais dados do entrevistado no relato de resultados? - - 45 H\u00e1 previs\u00e3o de como ser\u00e3o apresentados os dados das perguntas e das anota\u00e7\u00f5es dos entrevistadores? (forma puramente textual, gr\u00e1ficos, tabelas) - - 46 H\u00e1 previs\u00e3o de como os dados ser\u00e3o utilizados para o projeto? - - <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p>2. SALES, Andr\u00e9 Barros de. Plano de Ensino. 2024. Acesso em : 11/06/2024. Dispon\u00edvel em :https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/51/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201%20v2.pdf</p> <p>3. VIEIRA, Vinicius. Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/. Acesso em: 12 junho 2024.</p> <p>4. VIEIRA, Vinicius. Relato do Resultado - Storyboard. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/. Acesso em: 12 junho 2024.</p> <p>5. VIEIRA, Vinicius. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/. Acesso em: 12 junho 2024.</p> <p>6. VIEIRA, Vinicius. Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel.  Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/. Acesso em: 12 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 12/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Lucas Meireles 12/06/2024 Pedro Lucas"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado o planejamento da atividade, aqui ser\u00e3o exibidos os procedimentos realizados e os resultados encontrados pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o descrita no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o referente \u00e0 etapa 5 para o grupo 6 da disciplina de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo desse documento \u00e9 apresentar a metodologia adotada, os autores, os checklists de cada artefato produzido e seus respectivos resultados, conforme descritos no planejamento. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para responder as perguntas dos checklists feitos anteriormente no planejamento, o avaliador usar\u00e1 o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o para responder as perguntas com as op\u00e7\u00f5es \"SIM\", \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\". Tamb\u00e9m ser\u00e1 gerado um espa\u00e7o adicional para que possa escrever observa\u00e7\u00f5es em cada pergunta. Ao completar a verifica\u00e7\u00e3o da checklist do artefato, ser\u00e1 apresentado um gr\u00e1fico \"pizza\" com as respostas para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o assim como os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es, quando cab\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A tabela 1 a seguir resume os participantes que partiparam como avaliadores desta verifica\u00e7\u00e3o.   Tabela 1 - Avaliadores da Verifica\u00e7\u00e3o Artefato Avaliador Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas Lucas Meireles Relato do Resultado - Storyboard Lucas Meireles Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Lucas Meireles Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel Lucas Meireles <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#padronizacao","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o de todos os artefatos na quest\u00e3o padroniza\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m presente no documento de planejamento da atividade aqui realizada:</p> <p> <p>Tabela 2 - Verifica\u00e7\u00e3o da padroniza\u00e7\u00e3o</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM -- 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? INCOMPLETO Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas Possui uma \u00e1rea para bibliografia com texto gen\u00e9rico. Referencial Bibliogr\u00e1fico n\u00e3o foi chamado dentro do texto.  Relato do Resultado - Storyboard Mesma situa\u00e7\u00e3o do coment\u00e1rio anterior. 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores? INCOMPLETO GERAL Nenhum dos artefatos possui revisor. 4 Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT? N\u00c3O Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas Enumera\u00e7\u00e3o de tabelas repetidas e n\u00e3o padronizadas, h\u00e1 diferen\u00e7as nos chamados em texto e nos t\u00edtulos, al\u00e9m de tabelas sem conte\u00fado.  Relato do Resultado - Storyboard Mesma situa\u00e7\u00e3o do coment\u00e1rio anterior. 5 Em cada artefato, todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Est\u00e3o seguindo um padr\u00e3o (centralizados, justificado, alinhado a esquerda)? SIM - <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 01 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 2.  Figura 01 - Gr\u00e1fico dos resultados de Padroniza\u00e7\u00e3o <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#relato-do-resultado-analise-de-tarefas","title":"Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 3 abaixo apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o da checklist do Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas <sup>2</sup>, esse checklist estando presente na etapa de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist Resultados - An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 6 H\u00e1 relato de resultados para todas as tarefas previstas? N\u00c3O H\u00e1 registro de apenas 2 reuni\u00f5es, sendo elas referentes \u00e0s fun\u00e7\u00f5es de \"Emitir CRLV-e\" e \"Solicitar Permiss\u00e3o Internacional para Dirigir\" 7 H\u00e1 pelo menos 1 resultado de tarefa para cada integrante do grupo? N\u00c3O Apenas 2 membros participaram da entrega da etapa, sendo eles Pedro Sena e Filipe Carvalho 8 O planejamento de relato de resultados est\u00e1 sendo respeitado? INCOMPLETO N\u00e3o houve devida atualiza\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios das entrevistas que foram realizadas e n\u00e3o h\u00e1 registro do retrabalho. 9 H\u00e1 entrevista disponibilizada por um v\u00eddeo na categoria n\u00e3o listado? SIM - 10 O hor\u00e1rio, local e dura\u00e7\u00e3o da entrevista foram informados? SIM - 11 S\u00e3o apresentados os dados do entrevistado? INCOMPLETO Ambas entrevistas apresentam o nome do entrevistado, por\u00e9m apenas 1 comenta sobre a idade do mesmo e nenhum enuncia mais informa\u00e7\u00f5es, como ocupa\u00e7\u00e3o e escolaridade. 12 H\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para registro audio-visual da entrevista por parte do entrevistado? INCOMPLETO A entrevista do integrante Filipe Carvalho consta a confirma\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o com o termo de consentimento, j\u00e1 a outra entrevista n\u00e3o consta tal confirma\u00e7\u00e3o. 13 As perguntas previstas no planejamento foram seguidas na entrevista? SIM - 14 As respostas das perguntas da entrevista foram apresentadas no relato? INCOMPLETO Apenas a entrevista do integrante Pedro Sena consta todas as respostas de forma escrita. 15 Foram apresentados os feedbacks do usu\u00e1rio \u00e0 respeito da tarefa? SIM - 16 S\u00e3o apresentados coment\u00e1rios e/ou mudan\u00e7as previstas para a tarefa ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o? N\u00c3O - <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#acompanhamento_1","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 02 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 3.  Figura 02 - Gr\u00e1fico dos resultados do Relato - An\u00e1lise de Tarefas <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo respons\u00e1vel. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-2-os-artefatos-possuem-uma-bibliografiareferencia-bibliografica","title":"ID 2 - Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<ul> <li>Apesar de conter uma \u00e1rea para Bibliografia, a mesma \u00e9 apenas uma c\u00f3pia gen\u00e9rica para altera\u00e7\u00e3o posterior a qual n\u00e3o foi realizada, deixando um texto gen\u00e9rico e sem sentido ao documento. O referencial bibliogr\u00e1fico apresentado n\u00e3o \u00e9 chamado no texto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-3-os-artefatos-possuem-um-historico-de-versoes-com-descricao-versoes-data-de-criacao-autores-e-revisores","title":"ID 3 - Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 revisor.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-4-em-cada-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt","title":"ID 4 - Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>Existem numera\u00e7\u00f5es de tabelas sendo repetidas, os nomes das tabelas n\u00e3o est\u00e3o padronizados no documento, existem diversas tabelas gen\u00e9ricas como \"placeholder\" para ajuste posterior por\u00e9m n\u00e3o houve edi\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-6-ha-relato-de-resultados-para-todas-as-tarefas-previstas","title":"ID 6 -  H\u00e1 relato de resultados para todas as tarefas previstas?","text":"<ul> <li>No momento da verifica\u00e7\u00e3o, haviam apenas 2 tarefas apresentadas no documento, mesmo que houvesse local tempor\u00e1rio para a edi\u00e7\u00e3o e consequente inser\u00e7\u00e3o das demais tarefas pelos outros integrantes.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-7-ha-pelo-menos-1-resultado-de-tarefa-para-cada-integrante-do-grupo","title":"ID 7 - H\u00e1 pelo menos 1 resultado de tarefa para cada integrante do grupo?","text":"<ul> <li>Conforme o coment\u00e1rio anterior, apenas 2 integrantes realizaram as entrevistas e apresentaram os resultados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-8-o-planejamento-de-relato-de-resultados-esta-sendo-respeitado","title":"ID 8 - O planejamento de relato de resultados est\u00e1 sendo respeitado?","text":"<ul> <li>A tabela geral de entrevistas a serem realizadas n\u00e3o foi respeitada e n\u00e3o h\u00e1 o devido registro do retrabalho de corre\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-11-sao-apresentados-os-dados-do-entrevistado","title":"ID 11 - S\u00e3o apresentados os dados do entrevistado?","text":"<ul> <li>Alguns dados, os quais foram recolhidos em entrevista, n\u00e3o s\u00e3o exibidos como resposta de forma textual, como ocupa\u00e7\u00e3o e escolaridade.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-12-ha-confirmacao-de-autorizacao-para-registro-audio-visual-da-entrevista-por-parte-do-entrevistado","title":"ID 12 - H\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para registro audio-visual da entrevista por parte do entrevistado?","text":"<ul> <li>Apenas 1 das entrevistas (no caso do integrante Filipe Carvalho) apresentou a leitura e aceite do entrevistado para os termos de consentimento para a participa\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-14-as-respostas-das-perguntas-da-entrevista-foram-apresentadas-no-relato","title":"ID 14 - As respostas das perguntas da entrevista foram apresentadas no relato?","text":"<ul> <li>A entrevista do integrante Filipe Carvalho n\u00e3o apresentou todas as respostas \u00e0s perguntas previstas de forma textual.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#sugestoes-de-correcao","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos problemas encontrados e na an\u00e1lise dos dados encontrados, fica sugerido que o grupo fa\u00e7a as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Padronizar t\u00edtulos e fontes de tabelas.</li> <li>Remover os textos de base para os demais integrantes sobescreverem.</li> <li>Encaminhar a revis\u00e3o para algum membro ativo.</li> <li>Identificar e relatar qual \u00e9 o perfil do usu\u00e1rio para confirmar que os entrevistados se encaixam no mesmo.</li> <li>Certificar de coletar a autoriza\u00e7\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com o entrevistado.</li> <li>Estruturar de forma clara as perguntas e respostas de cada entrevistado.</li> <li>Estudar e apresentar como os resultados ser\u00e3o trabalhados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#relato-de-resultado-storyboard","title":"Relato de Resultado - Storyboard","text":"<p>A tabela 4 abaixo apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o da checklist do Relato do Resultado - Storyboard <sup>3</sup>, esse checklist estando presente na etapa de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist Resultados - Storyboard</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 17 H\u00e1 relato de resultados para todas as tarefas previstas? N\u00c3O Apenas 2 das 6 entrevistas previstas foram realizadas 18 H\u00e1 pelo menos 1 resultado de storyboards para cada integrante do grupo? N\u00c3O Apenas 2 integrantes apresentaram contribui\u00e7\u00e3o 19 O planejamento de relato de resultados est\u00e1 sendo respeitado? INCOMPLETO N\u00e3o h\u00e1 grava\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para uma das entrevistas. 20 H\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o e exibi\u00e7\u00e3o do storyboard sendo tratado em cada relato? N\u00c3O N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel visualizar na grava\u00e7\u00e3o o storyboard aplicado e n\u00e3o h\u00e1 apresenta\u00e7\u00e3o ou refer\u00eancia ao mesmo no texto. 21 H\u00e1 entrevista disponibilizada por um v\u00eddeo na categoria n\u00e3o listado? INCOMPLETO H\u00e1 apenas 1 v\u00eddeo presente 22 O hor\u00e1rio, local e dura\u00e7\u00e3o da entrevista foram informados? SIM - 23 S\u00e3o apresentados os dados do entrevistado? INCOMPLETO H\u00e1 aus\u00eancia de maiores dados de identifica\u00e7\u00e3o de perfil. 24 H\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para registro audio-visual da entrevista por parte do entrevistado? N\u00c3O Na entrevista presente no documento, n\u00e3o houve leitura ou confirma\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o 25 As perguntas previstas no planejamento foram seguidas na entrevista? SIM - 26 As respostas das perguntas da entrevista foram apresentadas no relato? SIM - 27 Foram apresentados os feedbacks do usu\u00e1rio a respeito do storyboard? SIM - 28 S\u00e3o apresentados coment\u00e1rios e/ou mudan\u00e7as previstas para o storyboard ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o? N\u00c3O - <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#acompanhamento_2","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 03 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 4.  Figura 03 - Gr\u00e1fico dos resultados do Relato - Storyboard <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_1","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Relato do Resultado - Storyboard, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo respons\u00e1vel. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-2-os-artefatos-possuem-uma-bibliografiareferencia-bibliografica_1","title":"ID 2 - Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<ul> <li>Apesar de conter uma \u00e1rea para Bibliografia, a mesma \u00e9 apenas uma c\u00f3pia gen\u00e9rica para altera\u00e7\u00e3o posterior a qual n\u00e3o foi realizada, deixando um texto gen\u00e9rico e sem sentido ao documento. O referencial bibliogr\u00e1fico apresentado n\u00e3o \u00e9 chamado no texto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-3-os-artefatos-possuem-um-historico-de-versoes-com-descricao-versoes-data-de-criacao-autores-e-revisores_1","title":"ID 3 - Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 revisor.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-4-em-cada-artefato-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legendas-e-fontes-seguindo-a-norma-abnt_1","title":"ID 4 - Em cada artefato, todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes seguindo a norma ABNT?","text":"<ul> <li>Existem numera\u00e7\u00f5es de tabelas sendo repetidas, os nomes das tabelas n\u00e3o est\u00e3o padronizados no documento, existem diversas tabelas gen\u00e9ricas como \"placeholder\" para ajuste posterior por\u00e9m n\u00e3o houve edi\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-17-ha-relato-de-resultados-para-todas-as-tarefas-previstas","title":"ID 17 - H\u00e1 relato de resultados para todas as tarefas previstas?","text":"<ul> <li>No momento da verifica\u00e7\u00e3o, haviam apenas 2 tarefas apresentadas no documento, mesmo que houvesse local tempor\u00e1rio para a edi\u00e7\u00e3o e consequente inser\u00e7\u00e3o das demais tarefas pelos outros integrantes.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-18-ha-pelo-menos-1-resultado-de-tarefa-para-cada-integrante-do-grupo","title":"ID 18 - H\u00e1 pelo menos 1 resultado de tarefa para cada integrante do grupo?","text":"<ul> <li>Conforme o coment\u00e1rio anterior, apenas 2 integrantes realizaram as entrevistas e apresentaram os resultados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-19-o-planejamento-de-relato-de-resultados-esta-sendo-respeitado","title":"ID 19 - O planejamento de relato de resultados est\u00e1 sendo respeitado?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 grava\u00e7\u00e3o disponibilizada para a segunda entrevista.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-20-ha-identificacao-e-exibicao-do-storyboard-sendo-tratado-em-cada-relato","title":"ID 20 - H\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o e exibi\u00e7\u00e3o do storyboard sendo tratado em cada relato?","text":"<ul> <li>N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar no documento ou na grava\u00e7\u00e3o qual o storyboard sendo utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-21-ha-entrevista-disponibilizada-por-um-video-na-categoria-nao-listado","title":"ID 21 - H\u00e1 entrevista disponibilizada por um v\u00eddeo na categoria n\u00e3o listado?","text":"<ul> <li>N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel confirmar sobre a segunda entrevista realizada.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-23-sao-apresentados-os-dados-do-entrevistado","title":"ID 23 - S\u00e3o apresentados os dados do entrevistado?","text":"<ul> <li>H\u00e1 aus\u00eancia de maiores dados de identifica\u00e7\u00e3o dos entrevistados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-24-ha-confirmacao-de-autorizacao-para-registro-audio-visual-da-entrevista-por-parte-do-entrevistado","title":"ID 24 - H\u00e1 confirma\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para registro audio-visual da entrevista por parte do entrevistado?","text":"<ul> <li>Na entrevista que se pode acessar, n\u00e3o houve confirma\u00e7\u00e3o do termo de consentimento.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-28-sao-apresentados-comentarios-eou-mudancas-previstas-para-o-storyboard-apos-a-apresentacao","title":"ID 28 - S\u00e3o apresentados coment\u00e1rios e/ou mudan\u00e7as previstas para o storyboard ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>N\u00e3o \u00e9 apresentado a fun\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos dados recolhidos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#sugestoes-de-correcao_1","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos problemas encontrados e na an\u00e1lise dos dados encontrados, fica sugerido que o grupo fa\u00e7a as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Padronizar t\u00edtulos e fontes de tabelas.</li> <li>Remover os textos de base para os demais integrantes sobescreverem.</li> <li>Encaminhar a revis\u00e3o para algum membro ativo.</li> <li>Identificar e relatar qual \u00e9 o perfil do usu\u00e1rio para confirmar que os entrevistados se encaixam no mesmo.</li> <li>Certificar de coletar a autoriza\u00e7\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com o entrevistado.</li> <li>Estruturar de forma clara as perguntas e respostas de cada entrevistado.</li> <li>Estudar e apresentar como os resultados ser\u00e3o trabalhados.</li> <li>Disponibilizar de forma pr\u00e1tica os materiais sendo utilizados na entrevista no texto de relato.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 5 abaixo apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o da checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel <sup>4</sup>, esse checklist estando presente na etapa de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist Planejamento - Prot\u00f3tipo de Papel</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 29 H\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de algum Framework? SIM - 30 H\u00e1 explica\u00e7\u00e3o do motivo de se adotar a Prototipa\u00e7\u00e3o de Papel? SIM - 31 H\u00e1 defini\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o de como ser\u00e1 executada a avalia\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo? INCOMPLETO H\u00e1 uma breve men\u00e7\u00e3o da metodologia, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 explica\u00e7\u00e3o e/ou defini\u00e7\u00f5es de como ir\u00e3o acontecer. 32 H\u00e1 explica\u00e7\u00e3o de como ser\u00e3o produzidos os Prot\u00f3tipos de Papel? N\u00c3O - 33 H\u00e1 planejamento para prot\u00f3tipos de pelo menos 1 tarefa por integrante do grupo? SIM - 34 Foram apresentados os custos da avalia\u00e7\u00e3o? INCOMPLETO H\u00e1 men\u00e7\u00e3o de n\u00e3o existirem custos, por\u00e9m as ferramentas incluem situa\u00e7\u00f5es de custo 35 Foi definido um roteiro de entrevistas, com local, entrevistado, hor\u00e1rio e dura\u00e7\u00e3o estimada? N\u00c3O - 36 \u00c9 explicado o n\u00famero de entrevistadores para cada entrevista? N\u00c3O - 37 Est\u00e1 previsto um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para o registro audio-visual da entrevista? SIM - 38 Est\u00e1 previsto um roteiro de observa\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o para ser preenchida pelo entrevistador? N\u00c3O - 39 Est\u00e1 previsto um roteiro de perguntas para o entrevistado? N\u00c3O - 40 H\u00e1 previs\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de teste piloto? INCOMPLETO H\u00e1 men\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo 1 a seguir apresenta o avaliador Lucas Meireles realizando e comentando a respeito da inspe\u00e7\u00e3o do artefato \"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel\" do projeto do grupo 6:</p> <p> V\u00eddeo 1 - Inpes\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p> <p>O v\u00eddeo tambem pode ser acessado clicando aqui</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#acompanhamento_3","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 04 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 5.  Figura 04 - Gr\u00e1fico dos resultados do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_2","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo respons\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-3-os-artefatos-possuem-um-historico-de-versoes-com-descricao-versoes-data-de-criacao-autores-e-revisores_2","title":"ID 3 - Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 revisor.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-31-ha-definicao-e-explicacao-de-como-sera-executada-a-avaliacao-com-o-prototipo","title":"ID 31 - H\u00e1 defini\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o de como ser\u00e1 executada a avalia\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o clara e explicativa dos procedimentos da entrevista e da utiliza\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-32-ha-explicacao-de-como-serao-produzidos-os-prototipos-de-papel","title":"ID 32 - H\u00e1 explica\u00e7\u00e3o de como ser\u00e3o produzidos os Prot\u00f3tipos de Papel?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 explica\u00e7\u00e3o de como ser\u00e3o montados os prot\u00f3tipos, apenas o local eletr\u00f4nico.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-34-foram-apresentados-os-custos-da-avaliacao","title":"ID 34 - Foram apresentados os custos da avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<ul> <li>As ferramentas utilizadas para justificar n\u00e3o haver custos podem gerar os pr\u00f3prios custos, como deslocamentos, tempo gasto para entrevista, avalia\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-35-foi-definido-um-roteiro-de-entrevistas-com-local-entrevistado-horario-e-duracao-estimada","title":"ID 35 - Foi definido um roteiro de entrevistas, com local, entrevistado, hor\u00e1rio e dura\u00e7\u00e3o estimada?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 cronograma j\u00e1 registrado de entrevistas</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-36-e-explicado-o-numero-de-entrevistadores-para-cada-entrevista","title":"ID 36 - \u00c9 explicado o n\u00famero de entrevistadores para cada entrevista?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o de quantos integrantes devem estar presentes e suas fun\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-38-esta-previsto-um-roteiro-de-observacao-da-avaliacao-para-ser-preenchida-pelo-entrevistador","title":"ID 38 - Est\u00e1 previsto um roteiro de observa\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o para ser preenchida pelo entrevistador?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o das tarefas de cada entrevistador al\u00e9m de um acompanhamento sem roteiro claro e objetivo.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-39-esta-previsto-um-roteiro-de-perguntas-para-o-entrevistado","title":"ID 39 - Est\u00e1 previsto um roteiro de perguntas para o entrevistado?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de perguntas ante, durante ou p\u00f3s entrevista.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-40-ha-previsao-de-realizacao-de-teste-piloto","title":"ID 40 - H\u00e1 previs\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de teste piloto?","text":"<ul> <li>H\u00e1 uma delimita\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica por\u00e9m faltam informa\u00e7\u00f5es do teste piloto em si.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#sugestoes-de-correcao_2","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos problemas encontrados e na an\u00e1lise dos dados encontrados, fica sugerido que o grupo fa\u00e7a as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Encaminhar a revis\u00e3o para algum membro ativo.</li> <li>Certificar de coletar a autoriza\u00e7\u00e3o para grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com o entrevistado.</li> <li>Programar um roteiro de execu\u00e7\u00e3o das entrevistas.</li> <li>Clarificar como devem ser feitos os prot\u00f3tipos para cada tarefa que ser\u00e1 trabalhada.</li> <li>Atualizar e realizar o teste piloto.</li> <li>Reanalisar os custos e ferramentas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 6 abaixo apresenta os dados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o da checklist do Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel <sup>5</sup>, esse checklist estando presente na etapa de planejamento da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist Planejamento de Relato de Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 41 H\u00e1 refer\u00eancia ao planejamento de avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel? SIM - 42 O planejamento de resultados coincide com o esperado na avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos? SIM - 43 H\u00e1 previs\u00e3o de registro das entrevistas realizadas no documento de resultados? SIM - 44 Est\u00e1 previsto a identifica\u00e7\u00e3o e demais dados do entrevistado no relato de resultados? SIM - 45 H\u00e1 previs\u00e3o de como ser\u00e3o apresentados os dados das perguntas e das anota\u00e7\u00f5es dos entrevistadores? (forma puramente textual, gr\u00e1ficos, tabelas) SIM - 46 H\u00e1 previs\u00e3o de como os dados ser\u00e3o utilizados para o projeto? N\u00c3O - <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#acompanhamento_4","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 05 abaixo apresenta o gr\u00e1fico \"pizza\" referente \u00e0s respostas da verifica\u00e7\u00e3o da tabela 6.  Figura 05 - Gr\u00e1fico dos resultados do Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel. <p></p> <p>Fonte: MEIRELES, Lucas O.. 2024. </p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#problemas-encontrados-e-analise-dos-dados_3","title":"Problemas Encontrados e An\u00e1lise dos Dados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o melhor exemplificados os problemas encontrados e as justificativas da resposta do resultado da verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel, al\u00e9m de tamb\u00e9m conter sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o para o grupo respons\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-3-os-artefatos-possuem-um-historico-de-versoes-com-descricao-versoes-data-de-criacao-autores-e-revisores_3","title":"ID 3 - Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com descri\u00e7\u00e3o, vers\u00f5es, data de cria\u00e7\u00e3o, autores e revisores?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 revisor.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#id-46-ha-previsao-de-como-os-dados-serao-utilizados-para-o-projeto","title":"ID 46 - H\u00e1 previs\u00e3o de como os dados ser\u00e3o utilizados para o projeto?","text":"<ul> <li>N\u00e3o h\u00e1 presen\u00e7a de como os dados ser\u00e3o utilizados futuramente.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#sugestoes-de-correcao_3","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos problemas encontrados e na an\u00e1lise dos dados encontrados, fica sugerido que o grupo fa\u00e7a as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Encaminhar a revis\u00e3o para algum membro ativo.</li> <li>Revisar como os dados ser\u00e3o trabalhados</li> <li>Verificar padroniza\u00e7\u00e3o de fontes</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p>2. VIEIRA, Vinicius. Relato do Resultado - An\u00e1lise de Tarefas. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/analise-de-tarefas-dad/relato-resultado-at/. Acesso em: 12 junho 2024.</p> <p>3. VIEIRA, Vinicius. Relato do Resultado - Storyboard. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-1/storyboard-dad/relato-resultado-storyboard/. Acesso em: 12 junho 2024.</p> <p>4. VIEIRA, Vinicius. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-avaliacao-pp/. Acesso em: 12 junho 2024.</p> <p>5. VIEIRA, Vinicius. Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel.  Reposit\u00f3rio do Grupo DETRAN-DF da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-DETRANDF/design-avaliacao-desenvolvimento/nivel-2/planejamento-relato-resultados-pp/. Acesso em: 12 junho 2024.</p>"},{"location":"verificacao/grupo06/etapa5/verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 12/06/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o do documento Lucas Meireles 12/06/2024 Cain\u00e3 Freitas"}]}