{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":"<p><p>Figura 1: Logo.</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata.</p></p>"},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este reposit\u00f3rio \u00e9 dedicado \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos gerados pelo Grupo 05 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) da Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-UnB) durante o primeiro semestre de 2024. O prop\u00f3sito do projeto \u00e9 realizar uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata e, aplicando os aprendizado adquirido em sala de aula, propor melhorias em sua interface.</p>"},{"location":"#integrantes-da-equipe","title":"Integrantes da equipe","text":"<p>Nossa equipe de trabalho \u00e9 composta pelos estudantes de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia presentes na Tabela 1.</p> <p>  Tabela 1: Equipe de trabalho   Augusto Campos Cain\u00e3 Valen\u00e7a Joyce Dionizio Lucas Heler Lucas Meireles Pedro Lucas Dourado <p></p> <p> Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 27/03/2024 <code>1.0</code> Vers\u00e3o inicial de documento Pedro Lucas 27/03/2024 Augusto Campos 04/04/2024 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o Fonte e link Integrante Pedro Lucas 07/04/2024 Cain\u00e3 Freitas 15/04/2024 <code>2.0</code> Padroniza\u00e7\u00e3o fonte e titulo tabel Pedro Lucas"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento cont\u00e9m o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do ponto de control 1 da mat\u00e9ria de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e a tabela que valida a entrega.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como especificado o link da apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no youtube e na categoria n\u00e3o listado, podendo ser acessado por meio deste link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#avaliacao-da-entrega","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da entrega","text":"<p>A seguir se encontra a Tabela 1, que foi feita com base nos crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o encontrados no plano de ensino da mat\u00e9ria.</p> <p> Tabela 1 - Avalia\u00e7\u00e3o Ponto de Controle 1</p> O github pages possui: SIM/N\u00c3O/INCOMPLETO 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? SIM  2 - O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? SIM  3 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? SIM  4 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? SIM  5 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? SIM  6 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? SIM  7 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? SIM  8 - Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos, por exemplo das \u201cFerramentas\u201d? SIM  9 - Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? SIM  10 - o cronograma do planejamento do projeto apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? SIM  11 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. SIM  12 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim daconstru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. SIM  13 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc) SIM  14 - Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo.  ---  15 - Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? SIM  16 - A justificativa da escolha do Processo de Design? SIM  17 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM  18 - O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? SIM  <p>Fonte: Plano de Ensino da disciplina de Requisitos de Software. BARROS, Andr\u00e9.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 09/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 15/04/2024 <code>2.0</code> Adi\u00e7\u00e3o video e corre\u00e7\u00e3o link vazio Pedro Lucas"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/","title":"Cronograma Realmente executado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-1","title":"Cronograma Ponto de Controle 1","text":"<ul> <li>Entrega: 08/04/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 09/04/2024</li> </ul> <p>A seguir se encontra a Tabela 01 que disp\u00f5e o cronograma executado pela equipe durante o ponto de controle 1.</p> <p>Tabela 01 - Cronograma Executado Ponto de Controle 1</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Planejamento do Projeto - Cronograma 02/04/2024 - 04/04/2024 Pedro Lucas 07/04/2024 Lucas Meireles Heatmap de disponibilidade dos integrantes 20/03/2024 Pedro Lucas 07/04/2024 Augusto Duarte, Cain\u00e3 Valen\u00e7a Sites Avaliados 05/04/2024 Augusto Duarte 05/04/2024 Pedro Lucas Cria\u00e7\u00e3o do Git Pages 27/03/2024 Pedro Lucas 07/05/2024 Augusto Duarte Sele\u00e7\u00e3o do site 02/04/2024 Lucas Heler 07/04/2024 Pedro Lucas Ferramentas do projeto 05/04/2024 Lucas Meireles 05/04/2024 Pedro Lucas Processos de Design 07/04/2024 Lucas Meireles 05/04/2024 Lucas Heler Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 27/03/2024 - 07/04/2024 Augusto Duarte,Lucas Meireles,Pedro Lucas 05/04/2024, 07/04/2024 Pedro Lucas, Cain\u00e3 Valen\u00e7a Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 07/04/2024 Pedro Lucas, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Augusto Duarte, Lucas Heler, Joyce Dionizio 07/04/2024 Joyce Dionizio Edi\u00e7\u00e3o da Grava\u00e7\u00e3o 07/04/2024 Joyce Dionizio, Lucas Meireles 08/04/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 04/04/2024 - 07/04/2024 Pedro Lucas, Cain\u00e3 Valen\u00e7a 07/04/2024 Augusto Duarte, Joyce Dionizio, Pedro Lucas <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-2","title":"Cronograma Ponto de Controle 2","text":"<ul> <li>Entrega: 06/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 07/05/2024</li> </ul> <p>A seguir se encontra a Tabela 02 que disp\u00f5e o cronograma executado pela equipe durante o ponto de controle 2.</p> <p>Tabela 02 - Cronograma Executado Ponto de Controle 2</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 1 09/04/2024 - 10/04/2024 Pedro Lucas, Joyce 06/05/2024 Lucas Meireles Cria\u00e7\u00e3o do perfil do Usu\u00e1rio 20/04/2024 - 06/05/2024 Joyce Pedro Lucas 06/05/2024 Augusto, Pedro Lucas Cria\u00e7\u00e3o das personas 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Meireles, Pedro Lucas 06/05/2024 Pedro Lucas Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio,  Lucas Meireles, Pedro Lucas 06/05/2024 Augusto, Pedro Lucas Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas 06/05/2024 Lucas Meireles e Lucas Heler 06/05/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Pedro Lucas An\u00e1lise de Tarefas 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas 06/05/2024 Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 Valen\u00e7a, Joyce Dionizio, Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas 06/05/2024 Lucas Heler, Lucas Meireles, Pedro Lucas Cronograma Executado 06/05/2024 Pedro Lucas, Lucas Meireles 06/05/2024 Pedro Lucas <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#cronograma-ponto-de-controle-3","title":"Cronograma Ponto de Controle 3","text":"<ul> <li>Entrega: 13/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 14/05/2024</li> </ul> <p>A seguir se encontra a Tabela 03 que disp\u00f5e o cronograma executado pela equipe durante o ponto de controle 3.</p> <p>Tabela 03 - Ponto de Controle 3</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 2 09/05/2024 - 11/05/2024 Lucas Meireles e  Cain\u00e3 Princ\u00edpios Gerais de Projeto 11/05/2024 Lucas Meireles Metas de usabilidade 11/05/2024 Lucas Meireles e Joyce Guia de Estilo 10/05/2024 - 12/05/2024 Lucas Heler Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Cain\u00e3 Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Cronograma Executado 09/05/2024 - 13/05/2024 Lucas Meireles <p>Fonte: MEIRELES, Lucas Oliveira. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523360/mod_resource/content/33/Plano_de_Ensino%20FIHC%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 04 de Abril de 2024;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_executado/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 04/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 07/04/2024 Augusto Duarte 07/04/2024 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o antes da grava\u00e7\u00e3o Cain\u00e3 Valen\u00e7a 07/04/2024 Joyce Dionizio 07/04/2024 <code>1.2</code> Atualiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o Joyce Dionizio 07/04/2024 Pedro Lucas 09/04/2024 <code>1.3</code> Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s entrega Pedro Lucas 06/05/2024 Lucas Meireles 06/05/2024 <code>2.0</code> Cria\u00e7\u00e3o e registro do ponto de controle 2 Lucas Meireles 07/05/2024 Pedro Lucas 11/05/2024 <code>3.0</code> Cria\u00e7\u00e3o e registro do ponto de controle 3 Lucas Meireles"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/","title":"Cronograma de planejamento detalhado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma de planejamento tem como objetivo estipular datas previstas para realiza\u00e7\u00e3o das atividades requiridas no projeto, sendo dividido em 9 pontos de controle, estipulando metas de data de entrega da atividade, o integrante que ir\u00e1 realizar a atividade, qual atividade ser\u00e1 executada, a data de revis\u00e3o e o revisor da atividade.</p> <p>Este documento foi estabelecido de acordo com a disponibilidade dos integrantes da equipes e datas de entrega e apreseta\u00e7\u00e3o dos Pontos de Controle que est\u00e3o presentes no plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador ministrada pelo professor Dr. Andr\u00e9 Barros de Sales para o primeiro semestre de 2024 no campus FGA (UnB Gama).</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-1","title":"Cronograma Ponto de Controle 1","text":"<ul> <li>Entrega 08/04/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o 09/04/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 01 contendo todas as atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 1.</p> <p> Tabela 01 - Ponto de Controle 1 </p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Planejamento do Projeto - Cronograma 02/04/2024 - 04/04/2024/2024 Pedro Lucas 04/04/2024 Lucas Meireles Heatmap de disponibilidade dos integrantes 20/03/2024 Pedro Lucas 02/04/2024 Joyce Sites Avaliados 21/03/2024 - 29/03/2024 Augusto , Cain\u00e3 29/03/2024 Pedro Lucas Cria\u00e7\u00e3o do Git Pages 27/03/2024 Pedro Lucas 30/03/2024 Augusto Sele\u00e7\u00e3o do site 02/04/2024 - 05/04/2024 Lucas Heler 05/04/2024 Joyce Ferramentas do projeto 02/04/2024 - 05/04/2024 Lucas Meireles 05/04/2024 Pedro Lucas Processos de Design 02/04/2024 - 05/04/2024 Lucas Meireles, Cain\u00e3 05/04/2024 Augusto Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 05/04/2024 - 06/04/2024 Pedro Lucas 06/04/2024 Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/04/2024 Lucas Heler 06/04/2024 Cain\u00e3 Edi\u00e7\u00e3o da Grava\u00e7\u00e3o 06/04/2024 - 07/04/2024 Joyce 06/04/2024 - 07/04/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 06/04/2024 Pedro Lucas 06/04/2024 Lucas Meireles <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-2","title":"Cronograma Ponto de Controle 2","text":"<ul> <li>Entrega: 22/04/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 23/04/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 02 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 2.</p> <p>Tabela 02 - Ponto de Controle 2</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 1 09/04/2024 - 10/04/2024 Pedro Lucas 10/04/2024 Lucas Meireles Cria\u00e7\u00e3o do perfil do Usu\u00e1rio 11/04/2024 - 17/04/2024 Joyce e Pedro Lucas 17/04/2024 Lucas Heler Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas 11/04/2024 - 17/04/2024 Lucas Meireles e Lucas Heler 17/04/2024 Cain\u00e3 An\u00e1lise de Tarefas 11/04/2024 - 17/04/2024 Augusto e Cain\u00e3 17/04/2024 Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 18/04/2024 - 20/04/2024 Pedro Lucas 20/04/2024 Augusto Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/04/2024 - 21/04/2024 Lucas Heler 21/04/2024 Pedro Lucas Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 20/04/2024 - 21/04/2024 Joyce 21/04/2024 Augusto Cronograma Executado 20/04/2024 Pedro Lucas 20/04/2024 Lucas Heler <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-3","title":"Cronograma Ponto de Controle 3","text":"<ul> <li>Entrega: 29/04/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 30/04/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 03 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 3.</p> <p>Tabela 03 - Ponto de Controle 3</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 2 23/04/2024 - 24/04/2024 Pedro Lucas 24/04/2024 Augusto Princ\u00edpios Gerais de Projeto 24/04/2024 - 26/04/2024 Joyce e Pedro Lucas 24/04/2024 Lucas Meireles Metas de usabilidade 23/04/2024 - 24/04/2024 Lucas Meireles e Lucas Heler 24/04/2024 Cain\u00e3 Guia de Estilo 23/04/2024 - 24/04/2024 Augusto e Cain\u00e3 24/04/2024 Joyce Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto 23/04/2024 - 24/04/2024 Augusto e Cain\u00e3 24/04/2024 Pedro Lucas Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 23/04/2024 - 27/04/2024 Pedro Lucas 27/04/2024 Lucas Heler Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 27/04/2024 - 28/04/2024 Lucas Heler 28/04/2024 Augusto Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 27/04/2024 - 28/04/2024 Joyce 28/04/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 27/04/2024 Pedro Lucas 06/04/2024 Joyce <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-4","title":"Cronograma Ponto de Controle 4","text":"<ul> <li>Entrega: 08/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 09/05/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 04 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 4.</p> <p>Tabela 04 - Ponto de Controle 4</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 3 30/04/2024 - 01/05/2024 Pedro Lucas 01/05/2024 Cain\u00e3 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas 30/04/2024 - 02/05/2024 Augusto, Cain\u00e3, Lucas Meireles, Lucas Heler, 02/05/2024 Joyce Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard 02/05/2024 - 03/05/2024 Joyce 03/05/2024 Pedro Lucas Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefa 02/05/2024 - 03/05/2024 Pedro Lucas 03/05/2024 Lucas Heler Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 03/05/2024 - 04/05/2024 Pedro Lucas 04/05/2024 Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 04/05/2024 - 05/05/2024 Lucas Heler 05/05/2024 Augusto Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 04/05/2024 - 05/05/2024 Joyce 05/05/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 04/04/2024 Pedro Lucas 06/04/2024 Augusto <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-5","title":"Cronograma Ponto de Controle 5","text":"<ul> <li>Entrega: 20/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 21/05/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 05 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 5.</p> <p>Tabela 05 - Ponto de Controle 5</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 4 09/05/2024 - 10/05/2024 Pedro Lucas 10/05/2024 Lucas Meireles Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, 11/05/2024 - 14/05/2024 Pedro Lucas, Joyce 14/05/2024 Lucas Heler Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 11/05/2024 - 14/05/2024 Lucas Heler, Lucas Meireles 14/05/2024 Cain\u00e3 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 14/05/2024 - 15/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 15/05/2024 Joyce Atualiza\u00e7\u00e3o Gitpages 15/05/2024 - 18/05/2024 Pedro Lucas 18/05/2024 Lucas Meireles Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 18/05/2024 - 19/05/2024 Lucas Heler 19/05/2024 Pedro Lucas Edi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o 18/05/2024 - 19/05/2024 Joyce 19/05/2024 Lucas Heler Cronograma Executado 18/05/2024 Pedro Lucas 06/04/2024 Cain\u00e3 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-61","title":"Cronograma Ponto de Controle 6.1","text":"<ul> <li>Entrega: 27/05/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 28/05/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 06 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 6.1.</p> <p>Tabela 06 - Ponto de Controle 6.1</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 5 21/05/2024 - 22/05/2024 Pedro Lucas 22/05/2024 Joyce Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 1 21/05/2024 - 24/05/2024 Pedro Lucas 24/05/2024 Augusto Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 2 21/05/2024 - 24/05/2024 Joyce 24/05/2024 Lucas Heler Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 3 21/05/2024 - 24/05/2024 Lucas Heler e Lucas Meireles 24/05/2024 Cain\u00e3 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 4 21/05/2024 - 24/05/2024 Cain\u00e3 24/05/2024 Joyce Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Etapa 5 21/05/2024 - 24/05/2024 Augusto 24/05/2024 Lucas Meireles Atualizar GitPages 24/05/2024 - 25/05/2024 Pedro Lucas 25/05/2024 Joyce Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 25/05/2024 Lucas Heler 25/05/2024 Cain\u00e3 <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-7","title":"Cronograma Ponto de Controle 7","text":"<ul> <li>Entrega: 05/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 06/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 07 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 7.</p> <p>Tabela 07 - Ponto de Controle 7</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Control 6.1 27/05/2024 - 28/05/2024 Pedro Lucas 28/05/2024 Augusto Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel 28/05/2024 - 31/05/2024 Pedro Lucas, Joyce 31/05/2024 Lucas Heler Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 28/05/2024 - 31/05/2024 Lucas Heler, Lucas Meireles 31/05/2024 Joyce Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade 28/05/2024 - 31/05/2024 Augusto, Cain\u00e3 31/05/2024 Lucas Meireles Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 31/05/2024 - 01/06/2024 Pedro Lucas 01/06/2024 Cain\u00e3 Per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 01/06/2024 - 02/06/2024 Lucas Heler 02/06/2024 Pedro Lucas Edi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 01/06/2024 - 02/06/2024 Joyce 02/06/2024 Augusto Cronograma Executado 01/06/2024 - 02/06/2024 Pedro Lucas 02/06/2024 Lucas Meireles <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-62","title":"Cronograma Ponto de Controle 6.2","text":"<ul> <li>Entrega: 12/06/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 13/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 08 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 6.2.</p> <p>Tabela 08 - Ponto de Controle 6.2</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 7 06/06/2024 - 07/06/2024 Pedro Lucas 07/06/2024 Lucas Meireles Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 1 07/06/2024 - 08/06/2024 Pedro Lucas 08/06/2024 Cain\u00e3 Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 2 07/06/2024 - 08/06/2024 Augusto 08/06/2024 Cain\u00e3 Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 3 07/06/2024 - 08/06/2024 Augusto 08/06/2024 Pedro Lucas Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 4 07/06/2024 - 08/06/2024 Cain\u00e3 08/06/2024 Joyce Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 5 07/06/2024 - 08/06/2024 Lucas Meireles 08/06/2024 Lucas Heler Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 6 07/06/2024 - 08/06/2024 Lucas Heler 08/06/2024 Lucas Meireles Relatar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da Etapa 7 07/06/2024 - 08/06/2024 Joyce 08/06/2024 Augusto Atualizar Git Pages 07/06/2024 - 08/06/2024 Pedro Lucas 08/06/2024 Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o 08/06/2024 - 09/06/2024 Lucas Heler 09/06/2024 Augusto Edi\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o 08/06/2024 - 09/06/2024 Joyce 09/06/2024 Lucas Meireles Cronograma Executado 08/06/2024 - 09/06/2024 Pedro Lucas 09/06/2024 Joyce <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-8","title":"Cronograma Ponto de Controle 8","text":"<ul> <li>Entrega: 19/04/2024</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o: 20/06/2024</li> </ul> <p>Segue abaixo a Tabela 09 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle 8.</p> <p>Tabela 09 - Ponto de Controle 8</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 6.2 13/06/2024 - 14/06/2024 Augusto, Cain\u00e3, Lucas Heler, Lucas Meireles, Joyce, Pedro Lucas 14/06/2024 Augusto Cain\u00e3 Relato do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade 13/06/2024 - 14/06/2024 Augusto, Cain\u00e3, Lucas Heler, Lucas Meireles, Joyce, Pedro Lucas 14/06/2024 Lucas Heler, Lucas Meireles Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 14/06/2024 - 15/06/2024 Pedro Lucas 15/06/2024 Pedro Lucas, Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 15/05/2024 - 16/06/2024 Lucas Heler 16/06/2024 Joyce Edi\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 15/05/2024 - 16/06/2024 Joyce 16/06/2024 Augusto <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#cronograma-ponto-de-controle-final","title":"Cronograma Ponto de Controle Final","text":"<p>Segue abaixo a Tabela 10 contendo as Atividades que ser\u00e3o realizadas, a data da realiza\u00e7\u00e3o,a data da revis\u00e3o e os revisores do ponto de controle final.</p> <p>Tabela 10 - Ponto de Controle Final</p> Atividade  Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel Revis\u00e3o  Revisores Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos Ponto de Controle 6.2 19/06/2024 - 21/06/2024 Augusto, Cain\u00e3, Lucas Heler, Lucas Meireles, Joyce, Pedro Lucas 14/06/2024 Augusto Cain\u00e3 Atualiza\u00e7\u00e3o Git Pages 19/06/2024 - 21/06/2024 Pedro Lucas 15/06/2024 Pedro Lucas, Cain\u00e3 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 22/06/2024 - 23/06/2024 Lucas Heler 16/06/2024 Joyce Edi\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 22/05/2024 - 23/06/2024 Joyce 16/06/2024 Augusto <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523360/mod_resource/content/33/Plano_de_Ensino%20FIHC%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 04 de Abril de 2024;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_planejado/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 04/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 04/04/2024/2024 Lucas Meireles 09/04/2024 <code>1.1</code> Padroniza\u00e7\u00e3o nome das tabelas e texto citando Pedro Lucas 15/04/2024 <code>2.0</code> Corre\u00e7\u00e3o per\u00edodos de desenvolvimento Pedro Lucas"},{"location":"planejamento/ferramentas_do_projeto/","title":"Ferramentas do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas_do_projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aqui estar\u00e3o listadas as ferramentas a serem utilizadas pelo grupo, n\u00e3o necessariamente em ordem de grau de utiliza\u00e7\u00e3o ou import\u00e2ncia, para o desenvolvimento do do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, sendo realizado em volta do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas_do_projeto/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>A seguir na Tabela 1 pode-se encontrar todas as ferramentas que est\u00e3o planejadas de serem usadas no projeto ao longo da disciplina.</p> <p>Tabela 1 - Ferramentas utilizadas no projeto </p> Logotipo Nome da Ferramenta Funcionalidade GitHub Dom\u00ednio base para registro de documenta\u00e7\u00e3o e entregas da disciplina Whatsapp Ferramenta principal de comunica\u00e7\u00e3o \u00e1gil e \u00e0 dist\u00e2ncia entre os membros Youtube Plataforma para upload e armazenamento de apresenta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es realizadas Visual Studio Code IDE principal para registro p\u00fablico do projeto Figma Site principal para elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos LucidChart Site que ser\u00e1 utilizado para cria\u00e7\u00e3o dos diagramas necess\u00e1rios Canva Site principal para elabora\u00e7\u00e3o de apresenta\u00e7\u00f5es da disciplina Microsoft Teams Plataforma principal de reuni\u00f5es \u00e0 dist\u00e2ncia e grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es Google Sheets Plataforma para registro e organiza\u00e7\u00e3o de dados das avalia\u00e7\u00f5es, Heatmap dos integrantes e elabora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos Google Forms Site para cria\u00e7\u00e3o dos formul\u00e1rios para caracterizar o perfil de usu\u00e1rio Google Meet Plataforma secund\u00e1ria de reuni\u00f5es \u00e0 dist\u00e2ncia e grava\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es Adobe After Effects Aplicativo principal que ser\u00e1 utilizado para fazer as edi\u00e7\u00f5es dos v\u00eddeos de apresenta\u00e7\u00f5es ao longo da mat\u00e9ria This Person Not Exist Site que ser\u00e1 utilizado para gerar imagens das personas por IA <p> Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024 </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas_do_projeto/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] GITHUB. Disponivel em: https://github.com/ Acesso em: 05 de Abril de 2024. </p> <p>[2] WHATSAPP. Disponivel em: https://whatsapp.com/ Acesso em: 05 de Abril de 2024. </p> <p>[3] YOUTUBE. Disponivel em: https://youtube.com/ Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[4] VISUAL STUDIO CODE. Disponivel em: https://code.visualstudio.com Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[5] FIGMA. Disponivel em: https://www.figma.com Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[6] LUCIDCHART. Disponivel em: https://www.lucidchart.com/pages/ Acesso em: 09 de Abril de 2024.</p> <p>[7] CANVA. Disponivel em: https://www.canva.com/ Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[8] MICROSOFT TEAMS. Disponivel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/ Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[9] GOOGLE SHEETS. Disponivel em: https://www.google.com/sheets/about/ Acesso em: 05 de Abril de 2024.</p> <p>[10] GOOGLE FORMS. Disponivel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/forms/about/ Acesso em: 09 de Abril de 2024.</p> <p>[11] GOOGLE MEET. Disponivel em: https://meet.google.com/?pli=1 Acesso em: 09 de Abril de 2024.</p> <p>[12] ADOBE AFTER EFFECTS. Disponivel em: https://www.adobe.com/br/products/aftereffects.html Acesso em: 09 de Abril de 2024. </p> <p>[13] THIS PERSON NOT EXIST. Disponivel em: https://thispersonnotexist.org/ Acesso em: 09 de Abril de 2024. </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas_do_projeto/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 05/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Meireles 05/04/2024 Pedro Lucas 07/04/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o de ferramenta Joyce Dionizio 07/04/2024 Pedro Lucas 09/04/2024 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o de possiveis ferramentas Pedro Lucas"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Heatmap","text":""},{"location":"planejamento/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe decidiu fazer uso de uma tabela de heatmap para poder facilitar a organiza\u00e7\u00e3o durante todo o projeto, possbilitando a cria\u00e7\u00e3o do cronograma planejado seguindo a l\u00f3gica das datas e h\u00f3rarios dispon\u00edveis pelos membros da equipe.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#quadro-de-disponibilidade","title":"Quadro de disponibilidade","text":"<p>A seguir est\u00e1 apresentado o quadro de disponibilidade dos intengrates do grupo. Cada membro preencheu uma tabela individual indicando os dias e hor\u00e1rios dispon\u00edveis, permitindo que fosse idealizado o planejamento do cronograma. </p> <p>A figura 1 abaixo ilustra o quadro de disponibilidade da equipe.</p> <p> <p>Figura 1 - Mapa de calor </p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p> <p>A figura 2 abaixo ilustra a legenda de disponibilidade da equipe facilitando o entedimento da Figura 1. </p> <p> <p>Figura 2 - Legenda mapa de calor </p> <p>Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024. </p> <p></p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] HEATMAP. Dispon\u00edvel em: https://neilpatel.com/br/blog/heatmap-o-que-e Acesso em: 07 de abril de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 07/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 07/04/2024 Cain\u00e3 Freitas 15/04/2024 <code>2.0</code> Padroniza\u00e7\u00e3o titulo e fonte imagem Pedro Lucas"},{"location":"planejamento/processos_de_design/","title":"Processos de Design","text":""},{"location":"planejamento/processos_de_design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para melhor realizar uma avalia\u00e7\u00e3o e, portanto, ser capaz de oferecer uma solu\u00e7\u00e3o adequada para um problema, \u00e9 altamente recomendado a utiliza\u00e7\u00e3o de um processo de design, por\u00e9m precisamos tamb\u00e9m entender inicialmente o que significa tal termo.</p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/#design","title":"Design","text":"<p>A atividade de design pode ser relacionada com o ato de realizar um planejamento/projeto. Uma an\u00e1lise mais simplificada e expositiva (Lawson, 2006; Lowgrene Stolterman, 2007) define design como sendo uma atividade composta por 3 partes principais: </p> <ul> <li>An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p>Levando em considera\u00e7\u00e3o o cen\u00e1rio de uma atividade de design, o avaliador \u00e9 convidado a pensar em como seguir tais processos para tentar garantir sua efic\u00e1cia no procedimento da avalia\u00e7\u00e3o de IHC, o que o levar\u00e1 aos Processos de Design.</p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/#processo-de-design","title":"Processo de Design","text":"<p>Um processo de design se caracteriza, de forma simplificada, em um guia para o indiv\u00edduo interessado realizar a atividade de design. Na literatura de Barbosa et. al. (2021), s\u00e3o trabalhados 4 processos de design principais, sendo eles uma adapta\u00e7\u00e3o simplificada de Sharp et al. (2019), aqui sendo denominado \"Modelo Simples\", o Ciclo de Vida em Estrela (Hix e Hartson,1993), a Engenharia de Usabilidade de Nielsen (1994) e, por fim, a Engenharia de Usabilidade de Mayhew (1999). Cada processo possui suas vantagens e desvantagens, al\u00e9m de diferentes n\u00edveis de complexidade.</p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/#escolha-do-processo","title":"Escolha do processo","text":"<p>O processo de design do \"Modelo Simples\" consiste em um procedimento que possui uma clara defini\u00e7\u00e3o de in\u00edcio e fim, por\u00e9m com apenas breves t\u00f3picos e atividades a serem desenvolvidas e de modo generalizado para que seja completo. J\u00e1 o Ciclo de Vida em Estrela, apesar de tamb\u00e9m conter 5 atividades principais apenas, requer que uma avalia\u00e7\u00e3o seja feita a todo momento em que se finalize uma das partes propostas, isso permite o avaliador a conferir os resultados de suas a\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de que o processo permite uma maior liberdade de ponto inicial para o procedimento. A Engenharia de Nielsen j\u00e1 se diferencia um pouco por trabalhar mais sobre Heur\u00edsticas e objetivos principais para certificar da qualidade e viabilidade do projeto. Por fim, a Engenharia de Usabilidade de Mayhew cont\u00e9m um aglomerado de interpreta\u00e7\u00f5es e estudos de diversos processos e os unifica em um sistema \u00fanico e bastante descritivo.</p> <p>Dado a inexperi\u00eancia da equipe com avalia\u00e7\u00f5es de IHC, foi refor\u00e7ado o ponto de termos um guia claro de processos e atividades a serem desenvolivdas de modo a buscar uma avalia\u00e7\u00e3o v\u00e1lida e aceit\u00e1vel pela comunidade. Logo, a escolha do grupo foi pela Engenharia de Usabilidade de Mayhew, conforme demonstrada na Figura 1. O processo apresenta alto n\u00edvel de detalhamento e ordena\u00e7\u00e3o a ser seguida para com o projeto, al\u00e9m de separa\u00e7\u00f5es em diferentes partes do procedimento para maior compreens\u00e3o dos t\u00f3picos sendo tratados em determinado momento e dos objetivos do mesmo.</p> <p>Figura 1 - Ciclo de vida para a engenharia de usabilidade de Mayhew.     Fonte: Barbosa et. al. (2021), adaptado de Mayhew (1999)   </p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p> <p>[2] Lowgren, Jonas e Stolterman, Erik (2007). Thoughtful Interaction Design: A Design Perspective on Information Technology. The MIT Press, Cambridge, Mass., new ed edition edition.</p> <p>[3] Sharp, Helen, Preece, Jennifer, e Rogers, Yvonne (2019). Interaction Design: Beyond Human-Computer Interaction. John Wiley &amp; Sons.</p> <p>[4] Hix, Deborah e Hartson, H. Rex (1993). Developing user interfaces: ensuring usability through product &amp; process. John Wiley &amp; Sons, Inc., USA.</p> <p>[5] Nielsen, Jakob (1994). Usability Engineering. Morgan Kaufmann Publishers Inc., San Francisco, CA, USA</p> <p>[6] Mayhew, Deborah J. (1999). The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner\u2019s Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann, 1st edition edition.</p>"},{"location":"planejamento/processos_de_design/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 05/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Meireles 07/04/2024 Lucas Heler 09/04/2024 <code>1.1</code> Atualiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Pedro Lucas 07/05/2024 Lucas Meireles 19/04/2024 <code>1.2</code> Atualiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Lucas Meireles"},{"location":"planejamento/site_escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"planejamento/site_escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O website da Prefeitura de Lagoa da Prata \u00e9 uma plataforma online projetada para servir como um hub central de informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os para os cidad\u00e3os, empresas e servidores p\u00fablicos da cidade. Este site \u00e9 uma importante ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o governamental, oferecendo transpar\u00eancia, acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e uma variedade de recursos \u00fateis para a comunidade.</p> <p>Localizada no estado de Minas Gerais, Brasil, Lagoa da Prata \u00e9 uma cidade vibrante com uma popula\u00e7\u00e3o diversificada. O site da prefeitura reflete a import\u00e2ncia da conectividade digital nos servi\u00e7os p\u00fablicos modernos, permitindo que os residentes acessem facilmente informa\u00e7\u00f5es vitais, servi\u00e7os municipais e not\u00edcias relevantes.</p> <p>O website da Prefeitura de Lagoa da Prata atende a uma ampla variedade de usu\u00e1rios, incluindo cidad\u00e3os locais, empres\u00e1rios, servidores p\u00fablicos e at\u00e9 mesmo pessoas de outras regi\u00f5es do Brasil ou do exterior. Qualquer cidad\u00e3o brasileiro ou estrangeiro tem a capacidade de criar uma conta e aproveitar os recursos oferecidos por este site governamental.</p> <p>N\u00f3s, como avaliadores, representamos um exemplo desses usu\u00e1rios. Criamos uma conta no website da Prefeitura de Lagoa da Prata e estamos explorando ativamente suas funcionalidades. Atrav\u00e9s dessa conta, podemos acessar diferentes se\u00e7\u00f5es do site, realizar transa\u00e7\u00f5es, buscar informa\u00e7\u00f5es e interagir com os servi\u00e7os dispon\u00edveis.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#motivos","title":"Motivos","text":"<p>O website da Prefeitura de Lagoa da Prata foi escolhido para avalia\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua ampla gama de funcionalidades voltadas para a popula\u00e7\u00e3o local. O site oferece diversas se\u00e7\u00f5es dedicadas a diferentes p\u00fablicos, incluindo cidad\u00e3os, empresas, servidores p\u00fablicos, al\u00e9m de recursos como o e-SIC (Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00e3o ao Cidad\u00e3o), transpar\u00eancia e not\u00edcias.</p> <p>A import\u00e2ncia da transpar\u00eancia e do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 destacada como um dos pontos cruciais desse website, fornecendo aos cidad\u00e3os um canal direto para acessar publica\u00e7\u00f5es oficiais, servi\u00e7os governamentais e not\u00edcias relevantes da cidade. Esse acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para promover a participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e o engajamento da comunidade.</p> <p>No entanto, mesmo com sua organiza\u00e7\u00e3o geral, o site ainda pode apresentar desafios de acessibilidade, especialmente para usu\u00e1rios mais idosos ou com pouca experi\u00eancia em navega\u00e7\u00e3o na web. A quantidade de conte\u00fado dispon\u00edvel pode dificultar a localiza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de informa\u00e7\u00f5es importantes. Isso sugere uma oportunidade de melhoria no design e na usabilidade do site, visando torn\u00e1-lo mais amig\u00e1vel e acess\u00edvel para todos os usu\u00e1rios, independentemente do n\u00edvel de habilidade tecnol\u00f3gica.</p> <p>Essa an\u00e1lise foi orientada pelos princ\u00edpios de design de intera\u00e7\u00e3o, incluindo as heur\u00edsticas estabelecidas por Nielsen, permitindo uma avalia\u00e7\u00e3o dos pontos fortes e das \u00e1reas que requerem aprimoramento no website da Prefeitura de Lagoa da Prata.</p> <p>As heur\u00edsticas de Nielsen que foram consideradas incluem:</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#pontos-fortes","title":"Pontos Fortes:","text":"<p>Visibilidade do status do sistema:</p> <p>Ponto Forte: O site pode apresentar feedback claro sobre o status das transa\u00e7\u00f5es ou processos realizados pelos usu\u00e1rios, ajudando-os a compreender onde est\u00e3o no site e o que est\u00e1 acontecendo em cada etapa.</p> <p>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real:</p> <p>Ponto Forte: A interface do site utiliza terminologia e fluxos de trabalho familiares para os usu\u00e1rios locais, alinhando-se com suas expectativas e experi\u00eancias do mundo real.</p> <p>Consist\u00eancia e padr\u00f5es:</p> <p>Ponto Forte: O site mant\u00e9m uma identidade visual e de intera\u00e7\u00e3o consistente em todas as se\u00e7\u00f5es, facilitando o reconhecimento e a navega\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#oportunidades-de-melhoria","title":"Oportunidades de Melhoria:","text":"<p>Liberdade e controle do usu\u00e1rio:</p> <p>Oportunidade de Melhoria: O site pode oferecer mais op\u00e7\u00f5es de controle aos usu\u00e1rios, como permitir ajustes nas configura\u00e7\u00f5es de privacidade e oferecer mecanismos para desfazer a\u00e7\u00f5es indesejadas.</p> <p>Preven\u00e7\u00e3o de erros:</p> <p>Oportunidade de Melhoria: Implementar medidas adicionais para evitar erros durante a intera\u00e7\u00e3o no site, como confirma\u00e7\u00f5es antes de a\u00e7\u00f5es importantes e feedback claro em caso de problemas.</p> <p>Reconhecer ao inv\u00e9s de lembrar:</p> <p>Oportunidade de Melhoria: Reduzir a carga cognitiva dos usu\u00e1rios, apresentando informa\u00e7\u00f5es importantes de maneira mais contextualizada e acess\u00edvel, minimizando a necessidade de lembrar detalhes espec\u00edficos.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Prefeitura de Lagoa da Prata. Dispon\u00edvel em: https://www.lagoadaprata.mg.gov.br. Acesso em: 31/03/2024. [2] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"planejamento/site_escolhido/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 05/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Heler 05/04/2024 Pedro Lucas 16/04/2024 <code>2.0</code> Adicionado as heur\u00edsticas Lucas Heler 07/05/2024 Lucas Meireles"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As heur\u00edsticas de Nielsen, propostas pelo renomado especialista em usabilidade Jakob Nielsen, s\u00e3o princ\u00edpios fundamentais para avaliar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em interfaces digitais. Essas diretrizes fornecem um conjunto de crit\u00e9rios essenciais para identificar problemas de usabilidade e otimizar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com um site. Com base nas heur\u00edsticas de Nielsen, os integrantes do grupo realizaram individualmente an\u00e1lises em poss\u00edveis sites para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#brasil-participativo","title":"Brasil Participativo","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Joyce Dionizio</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: A Plataforma Brasil Participativo \u00e9 uma iniciativa do governo que busca envolver os cidad\u00e3os na elabora\u00e7\u00e3o e no aprimoramento de pol\u00edticas p\u00fablicas. Ela foi desenvolvida pela Secretaria Nacional de Participa\u00e7\u00e3o Social em colabora\u00e7\u00e3o com v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es, utilizando software livre para garantir transpar\u00eancia e facilidade de acesso.</li> <li>Motivos de escolha: O integrante do grupo escolheu concentrar-se nessa plataforma devido \u00e0 sua experi\u00eancia com ela no LAPPIS (Laborat\u00f3rio Avan\u00e7ado de Produ\u00e7\u00e3o, Pesquisa &amp; Inova\u00e7\u00e3o em Software), na FGA (Faculdade UnB Gama), onde participou de v\u00e1rias confer\u00eancias importantes. Durante esses eventos, foi observado que, embora a plataforma tenha um grande potencial para facilitar a participa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3, muitos usu\u00e1rios, especialmente os mais velhos, encontravam dificuldades em navegar e usar o site de forma eficaz.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>Complexidade da navega\u00e7\u00e3o.</li> <li>Tamanho e legibilidade do texto inadequados.</li> <li>Falta de instru\u00e7\u00f5es claras.</li> <li>Aus\u00eancia de uma se\u00e7\u00e3o dedicada a usu\u00e1rios novatos ou com dificuldades.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#prefeitura-de-gurupi","title":"Prefeitura de Gurupi","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Pedro Lucas</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: O site \u00e9 utilizado como um canal de acesso aos cidad\u00e3os e servidores para visualizar informa\u00e7\u00f5es referente a cidade de Gurupi-TO, incluindo not\u00edcias, di\u00e1rio oficial, licita\u00e7\u00f5es, leis municipais, governan\u00e7a p\u00fablica e os portais do cidad\u00e3o e do servidor.</li> <li>Motivos de escolha: Sites de prefeituras frequentemente disponibilizam uma variedade de informa\u00e7\u00f5es, como calend\u00e1rio de eventos, not\u00edcias locais, servi\u00e7os p\u00fablicos, entre outros, o que pode proporcionar uma ampla gama de dados para an\u00e1lise. Melhorar a usabilidade e acessibilidade de um site de prefeitura pode ter um impacto significativo na vida dos cidad\u00e3os locais, facilitando o acesso a informa\u00e7\u00f5es importantes e servi\u00e7os essenciais.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>Incapacidade de usar conte\u00fado em libras.</li> <li>Falta de funcionalidade de busca por data, limitando a descoberta de not\u00edcias apenas a palavras-chave conhecidas.</li> <li>Falta de op\u00e7\u00f5es para ajustar contraste e tamanho da fonte.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#portal-da-industria","title":"Portal da Industria","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Lucas Heler</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: O portal da ind\u00fastria, faz parte do Sistema Ind\u00fastria, uma rede nacional de car\u00e1ter privado. O portal da ind\u00fastria, serve como uma plataforma centralizada para oferecer informa\u00e7\u00f5es, recursos e servi\u00e7os relevantes para o setor industrial. Atrav\u00e9s do portal os usu\u00e1rios podem acessar not\u00edcias, an\u00e1lises de mercado, oportunidades de capacita\u00e7\u00e3o oferecidas pelo SENAI e SESI, al\u00e9m de servi\u00e7os espec\u00edficos fornecidos pelas federa\u00e7\u00f5es estaduais e sindicatos patronais.</li> <li>Motivos de escolha: Sua ampla abrang\u00eancia, desde not\u00edcias e an\u00e1lises de mercado at\u00e9 oportunidades de capacita\u00e7\u00e3o oferecidas pelo SENAI e SESI, proporciona uma vis\u00e3o abrangente das necessidades e demandas do setor industrial. Avaliar a usabilidade e a efic\u00e1cia do Portal da Ind\u00fastria pode ser crucial se o seu p\u00fablico-alvo incluir profissionais da ind\u00fastria, empres\u00e1rios, estudantes ou qualquer pessoa interessada no setor. </li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o de fonte fina e mistura de cores est\u00e9ticas inadequadas.</li> <li>Estrutura de navega\u00e7\u00e3o r\u00edgida e inflex\u00edvel.</li> <li>Aus\u00eancia de recursos de personaliza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Velocidade de carregamento do site lenta.</li> <li>Disfun\u00e7\u00e3o do bot\u00e3o de busca na tela principal do site.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#manjaroorg","title":"Manjaro.org","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Cain\u00e3 Valen\u00e7a</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o:  Manjaro \u00e9 um sistema operacional Linux vers\u00e1til de c\u00f3digo aberto projetado com forte foco na prote\u00e7\u00e3o da privacidade do usu\u00e1rio e oferecendo amplo controle sobre o hardware. O site escolhido \u00e9 o site da organiza\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelo versionamento do manjaro, tendo um design com objetivo de ser f\u00e1cil para um usu\u00e1rio acessar o site, escolher a vers\u00e3o que melhor atende suas necessidades e baix\u00e1-la.</li> <li>Motivos de escolha: o Manjaro Linux \u00e9 uma distribui\u00e7\u00e3o Linux popular e bem estabelecida, conhecida por sua comunidade ativa e por oferecer uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio amig\u00e1vel. Como o site oficial do Manjaro \u00e9 a principal fonte de informa\u00e7\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o avali\u00e1-lo pode ajudar a entender como os usu\u00e1rios interagem com essas informa\u00e7\u00f5es, desde downloads at\u00e9 suporte e documenta\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, melhorar a usabilidade do site pode beneficiar diretamente os usu\u00e1rios, tornando mais f\u00e1cil encontrar informa\u00e7\u00f5es importantes e contribuindo para uma experi\u00eancia mais satisfat\u00f3ria.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>Correspond\u00eancia inadequada em alguns menus, links e bot\u00f5es.</li> <li>Barra de pesquisa pouco explicativa.</li> <li>Plataforma de download complexa e pouco intuitiva.</li> <li>Falta detalhes sobre a plataforma e escolha de distribui\u00e7\u00e3o.</li> <li>Excesso de informa\u00e7\u00e3o em algumas telas.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa. </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#govbr","title":"GOV.BR","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Lucas Meireles</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o: O GOV.BR \u00e9 um projeto de unifica\u00e7\u00e3o dos canais digitais do governo federal. Mas ele \u00e9, acima de tudo, um projeto sobre como a rela\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o com o Estado deve ser: simples e focada nas necessidades do usu\u00e1rio de servi\u00e7os p\u00fablicos.</li> <li>Motivos de escolha: GOV.BR \u00e9 a plataforma oficial do governo brasileiro na internet, concentrando uma ampla gama de informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos. Ao avaliar essa plataforma, voc\u00ea pode entender como os servi\u00e7os p\u00fablicos s\u00e3o disponibilizados online e identificar \u00e1reas de melhoria para melhor atender \u00e0s necessidades dos cidad\u00e3os.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>Duplicidade de t\u00f3picos na barra de pesquisa.</li> <li>Confus\u00e3o na parte de registro de dados.</li> <li>Bot\u00e3o de fechar em local incomum e padr\u00f5es de cores que dificultam sua visibilidade.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#detran-df","title":"Detran-DF","text":"<ul> <li>Respons\u00e1vel: Augusto Duarte</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o do site: O Departamento de Tr\u00e2nsito do Distrito Federal (DETRAN DF) desempenha um papel fundamental na regulamenta\u00e7\u00e3o e controle do tr\u00e1fego rodovi\u00e1rio, bem como na administra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os relacionados \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o de condutores e registro de ve\u00edculos no Distrito Federal. </li> <li>Motivos de escolha: Por sua relev\u00e2ncia local, sendo respons\u00e1vel por quest\u00f5es relacionadas \u00e0 habilita\u00e7\u00e3o de condutores e registro de ve\u00edculos no Distrito Federal. Avaliar sua plataforma online seria fundamental para entender como os servi\u00e7os relacionados ao tr\u00e2nsito s\u00e3o disponibilizados para os residentes do DF.</li> <li>Resultados: A avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica do site em quest\u00e3o revelou as seguintes barreiras identificadas durante o processo de an\u00e1lise:</li> <li>A navega\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 intuitiva.</li> <li>A acessibilidade para pessoas com defici\u00eancia \u00e9 vaga.</li> <li>O site \u00e9 confuso e lento.</li> <li>Desafio especialmente para pessoas mais idosas ou menos familiarizadas com a navega\u00e7\u00e3o na internet.</li> <li>Dificuldade de localiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es desejadas pelos usu\u00e1rios.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o Completa. </li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, Simone Diniz Junqueira Intera\u00e7\u00e3o humano computador / Simone Diniz Junqueira Barbosa, Bruno Santana da Silva. \u2013 Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. </p> <p>[2] Prefeitura de Gurupi. Dispon\u00edvel em: https://gurupi.to.gov.br/. Acesso em: 31/03/2024. </p> <p>[3] Manjaro. Dispon\u00edvel em: https://manjaro.org/. Acesso em: 29/03/2024 </p> <p>[4] Detran-DF. Dispon\u00edvel em: https://www.detran.df.gov.br/. Acesso em: 29/03/2024</p> <p>[5] Portal da Industria. Dispon\u00edvel em: https://www.portaldaindustria.com.br/. Acesso em: 30/03/2024. </p> <p>[6] GOV.BR. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/pt-br. Acesso em: 28/03/2024. </p> <p>[7] Brasil Participativo. Dispon\u00edvel em: https://brasilparticipativo.presidencia.gov.br/. Acesso em 29/03/2024. </p>"},{"location":"planejamento/sites_avaliados/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 05/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Augusto 05/04/2024 Pedro Lucas 20/04/2024 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o do documento Augusto 07/05/2024 Lucas Meireles"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003Uma an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para se ter um entendimento sobre qual \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e por qu\u00ea. Nesse tipo de an\u00e1lise, o trabalho \u00e9 definido em termos dos objetivos que os usu\u00e1rios querem ou precisam atingir. [1]  \u2003\u2003No contexto da an\u00e1lise de tarefas, uma abordagem valiosa \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o atual, seja ela suportada ou n\u00e3o por um sistema computacional. Essa an\u00e1lise pode ser empregada tanto para o (re)design de sistemas quanto para avaliar os resultados de interven\u00e7\u00f5es que incluam a introdu\u00e7\u00e3o de novos sistemas computacionais. Um dos passos iniciais cruciais nesse processo \u00e9 a coleta dos objetivos das pessoas ao interagirem com o sistema em an\u00e1lise.  \u2003\u2003O site da Prefeitura da Lagoa da Prata \u00e9 um site majoritariamente informativo, disponibilizando de uma gama de informa\u00e7\u00f5es. O usu\u00e1rio pode acessar informa\u00e7\u00f5es como: Fila de espera de creches munipais; lista de medicamentos dispon\u00edveis; calend\u00e1rio de eventos relacionados ao municipio; entre outros tipos de informa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>\u2003\u2003A metodologia para o desenvolvimento das an\u00e1lises de tarefas foi estabelecida com o objetivo de explorar diversas t\u00e9cnicas, selecionando aquela mais adequada para cada tarefa em quest\u00e3o. As t\u00e9cnicas escolhidas foram a AHT (An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas) e o CMN-GOMS (Card, Moran e Newell GOMS). Essa an\u00e1lise \u00e9 fundamental para identificar o fluxo de passos das tarefas, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que necessitam de melhorias.</p> <p>Para este projeto, ser\u00e3o utilizadas ambas as t\u00e9cnicas mencionadas anteriormente, realizando uma liga\u00e7\u00e3o direta com os cen\u00e1rios estabelecidos e utilizando tarefas que podem ser associadas \u00e0s personas declaradas. A forma da AHT ser\u00e1 utilizada principalmente em tarefas complexas que n\u00e3o s\u00e3o repetitivas e podem assumir diversas depend\u00eancias. J\u00e1 o CMN-GOMS ser\u00e1 utilizado como base geral para os cen\u00e1rios e an\u00e1lise das etapas para se alcan\u00e7ar o objetivo prim\u00e1rio.</p>"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#hta-analise-hierarquica-de-tarefas","title":"HTA - An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":"<p>\u2003\u2003Desenvolvida na d\u00e9cada de 1960, a An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) \u00e9 uma ferramenta empregada para compreender as compet\u00eancias e habilidades necess\u00e1rias para realizar tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas. Al\u00e9m disso, \u00e9 valiosa para identificar problemas de desempenho. A HTA facilita a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre as a\u00e7\u00f5es das pessoas, os motivos que as impulsionam e as consequ\u00eancias caso essas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam executadas corretamente.</p> <p>\u2003\u2003A Tabela 1 apresenta os elementos de uma an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas.</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Tarefa: Uma parte do trabalho que requer realiza\u00e7\u00e3o, frequentemente definida em termos de objetivos e subobjetivos. Objetivo: Um estado espec\u00edfico, um estado final, determinado por eventos ou por valores observ\u00e1veis de vari\u00e1veis, que servem como crit\u00e9rio para alcan\u00e7ar o objetivo. Subobjetivo: Uma subdivis\u00e3o de objetivos complexos, usada para identificar quais subobjetivos s\u00e3o mais dif\u00edceis de alcan\u00e7ar, j\u00e1 que limitam ou at\u00e9 mesmo impedem o alcance do objetivo principal. Plano: Define os subobjetivos necess\u00e1rios para alcan\u00e7ar um objetivo maior e a ordem em que esses subobjetivos devem ser alcan\u00e7ados. Opera\u00e7\u00e3o: As circunst\u00e2ncias em que o objetivo \u00e9 ativado (entrada), as atividades ou a\u00e7\u00f5es que contribuem para alcan\u00e7\u00e1-lo e as condi\u00e7\u00f5es que indicam o seu alcance (feedback). <p> Tabela 1: Elementos de uma HTA (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024). </p> <p></p> <p> Figura 1: Elementos de um diagrama HTA </p> <p>  \u2003\u2003Os planos podem possuir rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos, como: sequ\u00eancia fixa (um objetivo deve ser atingido antes do pr\u00f3ximo); regra de sele\u00e7\u00e3o ou decis\u00e3o (quais objetivos que dever\u00e3o ser atin-gidos dependem das circunst\u00e2ncias); ou em paralelo (mais de um objetivo deve ser atingido ao mesmo tempo). A Figura 1 apresenta a forma gr\u00e1fica de representa\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5es. </p>"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-hta-1-fazer-download-da-ultima-movimentacao-de-uma-licitacao","title":"An\u00e1lise da Tarefa HTA 1: Fazer Download da \u00daltima Movimenta\u00e7\u00e3o de uma Licita\u00e7\u00e3o","text":"Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Rela\u00e7\u00f5es Problemas / Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Fazer Download da \u00daltima Movimenta\u00e7\u00e3o de uma Licita\u00e7\u00e3o 1 &gt; 2 Input: Acesso ao site de Lagoa da Prata, Credenciais de login (usu\u00e1rio e senha).  Plano: Realizar login no site, Navegar para a se\u00e7\u00e3o de editais de licita\u00e7\u00f5es, Selecionar o edital desejado, Acessar o edital, Navegar para a se\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00f5es do edital, Fazer download da \u00faltima movimenta\u00e7\u00e3o.  Feedback: Download conclu\u00eddo da \u00faltima movimenta\u00e7\u00e3o. 1. Realizar login no site 1 &gt; 2 Plano: informar o cpf e depois a senha do gov.br.  Feedback: tela menu de Servi\u00e7os Registrato. 1.1 Informar CPF 1.2 Informar senha do gov.br 2. Navegar para a se\u00e7\u00e3o de editais de licita\u00e7\u00f5es Plano: Clicar no bot\u00e3o que leva a tela de editais de licita\u00e7\u00f5es Feedback: Tela que seleciona qual tela sobre os editais voc\u00ea quer ir 2.1 Clicar no bot\u00e3o que leva a editais de licita\u00e7\u00f5es 2.2 Selecionar a p\u00e1gina de editais de licita\u00e7\u00f5es 2.3 Clicar no bot\u00e3o que leva a tela de editais de licita\u00e7\u00f5es 3. Buscar o edital desejado com a ferramenta de consulta Plano: Usar a ferramenta de consulta  Feedback: Aparecer o edital esperado na tela de pesquisa 3.1. Inserir nome do edital ou outra caracter\u00edstica 3.2. Clicar em \"Consultar\" 3.3 Acessar o edital selecionado Plano: Acessar o edital para download 3.4. Clicar no bot\u00e3o que leva ao edital selecionado 4. Navegar para a se\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00f5es do edital Plano: Navegar at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00e3o, fazer download da movimenta\u00e7\u00e3o 4.1. Clicar no bot\u00e3o que leva \u00e0 se\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00f5es do edital 4.2. Clicar no bot\u00e3o de download do \u00faltimo movimento da licita\u00e7\u00e3o <p> Tabela 2: HTA da Tarefa: Fazer Download da \u00daltima Movimenta\u00e7\u00e3o de uma Licita\u00e7\u00e3o (Fonte: Heler, Lucas. 2024). </p> <p></p> <p> Figura 2: Diagrama HTA da Tarefa: Fazer Download da \u00daltima Movimenta\u00e7\u00e3o de uma Licita\u00e7\u00e3o </p>"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#cnm-goms","title":"CNM-GOMS","text":"<p>\u2003\u2003O GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules - Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o) \u00e9 um conjunto de modelos utilizados para an\u00e1lise de tarefas. O CMN-GOMS (Card, Moran e Newell GOMS) \u00e9 um desses modelos e consiste em uma hierarquia bem definida de objetivos representados em forma de programa, permitindo assim uma an\u00e1lise execut\u00e1vel. (Barbosa e Silva, 2010)</p>"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#legenda","title":"Legenda","text":"Termo Tradu\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Goal Objetivo O que o usu\u00e1rio quer realizar utilizando o sistema OP Operador A\u00e7\u00f5es concretas que o site permite que o usu\u00e1rio fa\u00e7a METHOD M\u00e9todo Sequ\u00eancia de subobjetivos e operadores para atingir um objetivo maior SEL.RULE Regra de sele\u00e7\u00e3o Tomada de decis\u00e3o sobre qual m\u00e9todo utilizar"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-1-consultar-quantidade-de-dipirona-na-lista-de-medicamentos-disponiveis","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 1: Consultar quantidade de DIPIRONA na lista de medicamentos dispon\u00edveis","text":"<pre><code>Goal 0: Consultar lista de medicamentos dispon\u00edveis\n  Goal 1: Encontrar servi\u00e7os de pessoa f\u00edsica\n    METHOD 1.A: Encontrar atrav\u00e9s do menu GOVERNO\n    (SEL.RULE: pefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 menu \"SERVI\u00c7OS PARA O CIDAD\u00c3O\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 menu \"LISTA DE MEDICAMENTOS DISPONIVEIS\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"ACESSAR\"\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n    METHOD 1.B: Encontrar atrav\u00e9s da aba de pesquisa\n    (SEL.RULE: pefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 barra de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Digitar \"medicamentos\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Levar cursor at\u00e9 \"LISTA DE MEDICAMENTOS DISPONIVEIS\"\n  Goal 2: Pesquisar medicamento\n    OP: Apertar bot\u00f5es \"CTRL\" + \"F\"\n    OP: Digitar \"DIPIRONA\"\n    OP: Consultar valor no lado direito da lista\n</code></pre>"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-2-consultar-quadro-de-vagas-das-creches-municipais","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 2: Consultar Quadro de Vagas das Creches Municipais","text":"<pre><code>Goal 0: Consultar quadro de vagas das creches municipais\n  Goal 1: Encontrar servi\u00e7os de pessoa f\u00edsica\n    METHOD 1.A: Encontrar atrav\u00e9s do menu \"Servi\u00e7os para o Cidad\u00e3o\"\n    (SEL.RULE: prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 menu \"SERVI\u00c7OS PARA O CIDAD\u00c3O\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 menu \"FILA DE ESPERA PARA CRECHES MUNICIPAIS\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"ACESSAR\"\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n    METHOD 1.B: Encontrar atrav\u00e9s da aba de pesquisa\n    (SEL.RULE: prefer\u00eancia do usu\u00e1rio)\n        OP: Levar cursor at\u00e9 barra de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Digitar \"creches\"\n        OP: Levar cursor at\u00e9 bot\u00e3o de pesquisa\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n        OP: Levar cursor at\u00e9 \"FILA DE ESPERA PARA CRECHES MUNICIPAIS\"\n  Goal 2: Acessar quadro de vagas\n    OP: Na nova p\u00e1gina, visualizar um bot\u00e3o ou link para acessar o quadro de vagas em formato PDF\n    OP: Clicar no bot\u00e3o/link para abrir o PDF\n</code></pre>"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-3-visualizar-e-baixar-editais-de-concursos-e-processos-seletivos","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 3: Visualizar e baixar editais de concursos e processos seletivos","text":"<pre><code>Goal 0: Visualizar e baixar editais de concursos e processos seletivos\n  Goal 1: Acessar o site da prefeitura municipal\n    METHOD: Acessar atr\u00e1ves do menu \u201cEDITAIS\u201d\n        OP: Levar o cursor do mouse at\u00e9 o menu \u201cEDITAIS\u201d \n        OP: Localizar Concursos e Processos Seletivos\n        OP: Levar o cursor do mouse at\u00e9 Concursos e Processos Seletivos\n        OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n  Goal 2: Visualizar e baixar editais de concursos e processos seletivos\n    OP: Localizar o edital desejado\n    OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse \n    OP: Localizar \u201cArquivos\u201d\n    OP: Levar o cursor do mouse at\u00e9 \u201cArquivos\u201d\n    OP: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo do mouse\n    OP: Na nova p\u00e1gina, localizar \u201cEDITAL\u201d na parte inferior para acessar o PDF\n    OP: Clicar no bot\u00e3o/link para abrir o PDF\n</code></pre>"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-4-gerar-novo-evento-no-site","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 4: Gerar novo evento no site","text":"<pre><code>Goal 0: Criar um novo evento p\u00fablico no site\n  Goal 1: Receber informa\u00e7\u00f5es de inten\u00e7\u00e3o de um novo evento\n    METHOD 1.A: Verificar mensagens sobre eventos j\u00e1 preparados\n        OP: Acessar mensagens dos encarregados de eventos\n        OP: Confirmar informa\u00e7\u00f5es do evento\n    METHOD 1.B: Verificar a inten\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo externo a realizar um evento\n    (SEL. RULE: Caso n\u00e3o tenha 1.B)\n      OP: Acessar a caixa de email\n      OP: Acessar um email e verificar os dados\n  Goal 2: Confirmar a disponibilidade do local na data e hor\u00e1rio\n\n    Goal 3: Acessar a aba de eventos\n      OP: Acessar a p\u00e1gina inicial do site\n      OP: Mover o mouse at\u00e9 o menu geral\n      OP: Selecionar \"Eventos\", abaixo do t\u00f3pico \"A nossa cidade\"\n\n    METHOD 2.A: Verifica\u00e7\u00e3o separada\n      OP: Mover a p\u00e1gina at\u00e9 que se veja algum evento\n      OP: Comparar o local e data do evento com o que se deseja registrar\n      OP: Mover a p\u00e1gina at\u00e9 o pr\u00f3ximo evento e repetir\n    METHOD 2.B: Verifica\u00e7\u00e3o pelo calend\u00e1rio\n      OP: Movimentar o mouse at\u00e9 a data inicial no calend\u00e1rio\n      OP: Verificar se algum evento ir\u00e1 aparecer\n      OP: Clicar no evento para confirmar hor\u00e1rio e local\n  Goal 4: Registrar evento\n    OP: Movimentar o mouse at\u00e9 o bot\u00e3o de adicionar\n    OP: Escolher o arquivo de imagem\n    OP: Preencher os campos de data inicial e t\u00e9rmino\n    OP: Adicionar uma descri\u00e7\u00e3o ao evento\n    OP: Clicar para publicar o evento\n</code></pre>"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#analise-da-tarefa-cnm-goms-5-gerar-relatorio-de-licitacoes-em-aberto-em-csv","title":"An\u00e1lise da Tarefa CNM-GOMS 5: Gerar relat\u00f3rio de licita\u00e7\u00f5es em aberto em CSV","text":"<pre><code>Goal 0: Gerar relat\u00f3rio de licita\u00e7\u00f5es em aberto\n  OP. 0.1: Abrir o site da prefeitura municipal da Lagoa da Prata em um navegador web.\n  Goal 1: Abrir buscador\n    Op. 1.1: Mover cursor at\u00e9 o menu suspenso na aba \"EDITAIS\"\n    Op. 1.2: Clicar na op\u00e7\u00e3o \"Licita\u00e7\u00f5es\"\n  Goal 2: fazer busca\n    Op. 2.1: Mover o cursor na at\u00e9 a busca detalhada na aba \"Situa\u00e7\u00e3o\"\n    Op. 2.2: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo para abrir as op\u00e7\u00f5es\n    Op. 2.3: Clicar na op\u00e7\u00e3o \"Aberto\"\n    Op. 2.4: Mover cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Buscar\"\n    Op. 2.5: Clicar com o bot\u00e3o esquerdo no bot\u00e3o \"Buscar\"\n  Goal 3: Baixar arquivo CSV\n    Op. 3.1: Mover cursor at\u00e9 bot\u00e3o \"CSV\"\n    Op. 3.2: CLicar no bot\u00e3o \"CSV\"\n</code></pre>"},{"location":"requisitos/analise-tarefas/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 06/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas 07/05/2024 Lucas Meireles 06/05/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas Joyce Dionizio 07/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas 3 Augusto Duarte 07/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.3</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas 4 Lucas Meireles 07/05/2024 Pedro Lucas 07/05/2024 <code>1.4</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas 5 Pedro Lucas 07/05/2024 Lucas Heler 07/05/2024 <code>1.5</code> Adi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas HTA 1 Lucas Heler 07/05/2024 Pedro Lucas 10/05/2024 <code>1.6</code> Edi\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefa e corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega Lucas Meireles"},{"location":"requisitos/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"requisitos/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao realizar pesquisas que envolvem question\u00e1rios e entrevistas em Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), \u00e9 essencial aderir \u00e0s diretrizes \u00e9ticas estabelecidas pelas regulamenta\u00e7\u00f5es brasileiras, n\u00e3o s\u00f3 para que seja seguido um modelo padronizado, mas tamb\u00e9m, por se tratar de pessoas, para que seja garantido, quando e \u00e0 medida do poss\u00edvel, o bem estar f\u00edsico, psicol\u00f3gico e emocional de todos envolvidos. Essas normas s\u00e3o fundamentais para proteger os participantes e garantir a integridade da pesquisa.</p> <p>A resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 trata sobre o ponto das diretrizes mencionadas anteriormente. Pela resolu\u00e7\u00e3o, temos alguns princ\u00edpios principais que devem ser mantidos, sendo eles:</p> <ul> <li>Princ\u00edpio da autonomia - envolve o consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e a prote\u00e7\u00e3o a grupos vulner\u00e1veis e aos legalmente incapazes, tais como: menores de idade, alunos ou subordinados;</li> <li>Princ\u00edpio da benefici\u00eancia - envolve a pondera\u00e7\u00e3o entre riscos e benef\u00edcios, tanto atuais como potenciais, individuais ou coletivos, comprometendo-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos;</li> <li>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia - envolve a garantia de evitar danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa, tanto os imediatos quanto os tardios;</li> <li>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade - relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, com vantagens significativas para os participantes da pesquisa e minimiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nus para os participantes vulner\u00e1veis, o que garante a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos, n\u00e3o perdendo o sentido de sua destina\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-humanit\u00e1ria. </li> </ul>"},{"location":"requisitos/aspectos-eticos/#termo-de-consentimento-livre-e-esclarecido-tcle","title":"Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE)","text":"<p>O TCLE \u00e9 um documento vital \u00e0 pesquisa que envolva pessoas pois o mesmo possui a fun\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel de apresentar todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e que ser\u00e3o adquiridas durante a realiza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e afins. O termo tamb\u00e9m assegura a privacidade do envolvido, e lhe d\u00e1 todo o direito de se ausentar e ter suas informa\u00e7\u00f5es removidas da pesquisa a qualquer momento que desejar. O documento \u00e9 o primeiro passo para que seja de fato recolhida as informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio e ent\u00e3o a pesquisa possa se iniciar. Os principais t\u00f3picos que este documento deve incluir, ent\u00e3o, s\u00e3o:</p> <ul> <li>Uma descri\u00e7\u00e3o detalhada do estudo e seu prop\u00f3sito.</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es sobre procedimentos e dura\u00e7\u00e3o.</li> <li>Detalhes sobre riscos e benef\u00edcios.</li> <li>Afirmativa de voluntariedade e possibilidade de retirada sem penalidades.</li> <li>Medidas adotadas para proteger a privacidade e os dados dos participantes\u200b.</li> </ul> <p>A assinatura do Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) \u00e9 fundamental porque permite que os participantes decidam de forma consciente e volunt\u00e1ria se desejam fazer parte da pesquisa. Al\u00e9m disso, em situa\u00e7\u00f5es que envolvam grava\u00e7\u00f5es, o pesquisador obt\u00e9m autoriza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para utilizar tais registros, incluindo voz e/ou imagem das pessoas envolvidas. Neste contexto de pesquisas com participantes, adotamos o seguinte termo de consentimento, conforme mostrado na Figura 1.</p>"},{"location":"requisitos/aspectos-eticos/#tcle-da-equipe","title":"TCLE da equipe","text":"<p>Figura 1 - TCLE da Equipe     Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024.   </p>"},{"location":"requisitos/aspectos-eticos/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>As diretrizes \u00e9ticas s\u00e3o essenciais para a condu\u00e7\u00e3o de pesquisas em IHC. Ao seguir os princ\u00edpios \u00e9ticos fundamentais, como a autonomia dos participantes para consentir livremente e retirar-se da pesquisa a qualquer momento, a busca pelo benef\u00edcio com m\u00ednimo risco poss\u00edvel, a garantia de justi\u00e7a na distribui\u00e7\u00e3o de \u00f4nus e benef\u00edcios, e o respeito absoluto \u00e0 privacidade e confidencialidade das informa\u00e7\u00f5es dos participantes, estamos fortalecendo a credibilidade da pesquisa em IHC.</p>"},{"location":"requisitos/aspectos-eticos/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para o projeto, visto que ser\u00e1 necess\u00e1rio uma intera\u00e7\u00e3o frequente com usu\u00e1rios do site avaliado, a equipe dever\u00e1 sempre levar em considera\u00e7\u00e3o o bem estar dos entrevistados, dever\u00e3o ser claros e concisos na explica\u00e7\u00e3o de seus prop\u00f3sitos e objetivos da entrevista, al\u00e9m de garantir e buscar melhor atender as necessidades e limita\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, seja em quest\u00f5es de tempo, de forma de comunica\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 no caso do mesmo optar por se retirar da pesquisa. \u00c9 importante tamb\u00e9m que os membros do grupo estejam sempre atentos e fa\u00e7am as necess\u00e1rias verifica\u00e7\u00f5es ao TCLE para a participa\u00e7\u00e3o de pessoas externas na  pesquisa.</p>"},{"location":"requisitos/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf Acesso em: 06/05/2024.</p> <p>[2] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos/aspectos-eticos/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 20/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Joyce Dionizio 06/05/2024 Cain\u00e3 Freitas 06/05/2024 <code>1.1</code> Atualiza\u00e7\u00e3o e reestrutura\u00e7\u00e3o Lucas Heler e Lucas Meireles 07/05/2024 Pedro Lucas 10/05/2024 <code>1.2</code> Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s-entrega Lucas Meireles"},{"location":"requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"requisitos/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o inicial de um ambiente de an\u00e1lise requer a elabora\u00e7\u00e3o de uma narrativa que descreva indiv\u00edduos envolvidos em uma atividade espec\u00edfica. Essa narrativa pode ser textual ou visual, por meio de imagens, e deve incluir um contexto detalhado. O objetivo \u00e9 representar uma situa\u00e7\u00e3o de uso de uma aplica\u00e7\u00e3o, envolvendo usu\u00e1rios, processos e dados relevantes. Para nossa disciplina, os cen\u00e1rios s\u00e3o essenciais para avaliar a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o produto em quest\u00e3o e para facilitar a compreens\u00e3o da atividade.</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>Para cada cen\u00e1rio elaborado, \u00e9 importante detalhar os elementos caracter\u00edsticos, que incluem contexto, atores, objetivos, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos e avalia\u00e7\u00e3o. Os atores desses cen\u00e1rios s\u00e3o as personas criadas para o projeto.</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Este artefato utiliza a metodologia de Cen\u00e1rios, baseada em hist\u00f3rias sobre pessoas realizando atividades, conforme descrito por Rosson e Carroll (2002). A modelagem dos cen\u00e1rios segue os princ\u00edpios apresentados nos slides do cap\u00edtulo 6 do livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador\" de Simone Barbosa.</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#modelo-de-cenario","title":"Modelo de Cen\u00e1rio","text":"<p>Para a descri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios, adotamos o formato de texto estruturado, com algumas adapta\u00e7\u00f5es para fins de aprendizado. A Tabela 1 a seguir apresenta o molde utilizado para cada cen\u00e1rio:</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Objetivo do cen\u00e1rio Contexto Detalhes da situa\u00e7\u00e3o Recursos Objetos que interagem com os atores Ator Pessoa participante do cen\u00e1rio Epis\u00f3dios Sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es realizadas pelos atores envolvidos no cen\u00e1rio Restri\u00e7\u00f5es Poss\u00edveis impedimentos \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios Exce\u00e7\u00e3o Poss\u00edveis casos e eventos que fujam do comum nos epis\u00f3dios <p>Tabela 1: Molde dos cen\u00e1rios (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024).</p> <p></p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#cenarios-identificados","title":"Cen\u00e1rios Identificados","text":"<p>Os cen\u00e1rios identificados, tendo como base as Personas desenvolvidas no projeto, est\u00e3o apresentados nas Tabelas a seguir:</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#c01-consultar-panorama-economico","title":"C01: Consultar Panorama Econ\u00f4mico","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela que especifica o elemento e sua descri\u00e7\u00e3o.</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Consultar a lista de medicamentos disponiveis na sa\u00fade p\u00fablica do municipio. Contexto Local: No trabalho  Tempo: Durante todo o dia  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet Recursos Internet, computador ou celular e site da Prefeitura Municipal Ator Eduardo, um m\u00e9dico Epis\u00f3dios - Eduardo acessa o site da prefeitura em seu navegador  - Ele navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o \"Servi\u00e7os para o Cidad\u00e3o\"  - Eduardo procura e encontra a op\u00e7\u00e3o \"Lista de Medicamentos Dispon\u00edveis\"  - Eduardo clica na op\u00e7\u00e3o e \u00e9 redirecionada para uma nova p\u00e1gina  - Na nova p\u00e1gina, Eduardo visualiza um bot\u00e3o ou link para acessar a lista em formato PDF  - Eduardo clica no bot\u00e3o/link para abrir o PDF  Restri\u00e7\u00f5es Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet ou de energia. <p>Tabela 2: Consultar Panorama Econ\u00f4mico (Fonte: FREITAS, Cain\u00e3. 2024). </p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#c02-acesso-a-fila-de-espera-de-creches-municipais","title":"C02: Acesso \u00e0 Fila de Espera de Creches Municipais","text":"<p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Consultar quadro de vagas das creches. Contexto Local: Em casa  Tempo: Durante a tarde  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet, computador ou celular Recursos Internet, computador ou celular e site da Prefeitura Municipal Ator Maria, moradora da cidade Epis\u00f3dios - Maria acessa o site da prefeitura em seu navegador  - Ela navega at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o \"Servi\u00e7os para o Cidad\u00e3o\"  - Maria procura e encontra a op\u00e7\u00e3o \"Fila de Espera para Creches Municipais\"  - Ela clica na op\u00e7\u00e3o e \u00e9 redirecionada para uma nova p\u00e1gina  - Na nova p\u00e1gina, Maria visualiza um bot\u00e3o ou link para acessar o quadro de vagas em formato PDF  - Maria clica no bot\u00e3o/link para abrir o PDF  Restri\u00e7\u00f5es O site da prefeitura deve possuir uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para servi\u00e7os p\u00fablicos e uma op\u00e7\u00e3o clara para acessar o quadro de vagas das cheches. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet ou problema de conex\u00e3o com o site da prefeitura. <p>Tabela 3: Consultar Panorama Econ\u00f4mico (Fonte: DIONIZIO, Joyce. 2024).</p> <p></p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#c03-consultar-edital-de-concursos-e-processos-seletivos","title":"C03: Consultar edital de concursos e processos seletivos","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela que especifica o elemento e sua descri\u00e7\u00e3o.</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Consultar os editais de concursos e processos seletivos. Contexto Local: Em casa  Tempo: Durante todo o dia  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet, computador ou celular Recursos Internet, computador ou celular e site da Prefeitura Municipal Ator Diogo, buscando realizar concursos. Epis\u00f3dios - Diogo acessa o site  - Ele navega at\u00e9 \"Edital\"  - Ele clica em \"Concursos e processos seletivos\"  - Ele encontra informa\u00e7\u00f5es que estava buscando sobre os concursos e processos seletivos  Restri\u00e7\u00f5es Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet, energia ou problema de conexao com o site da prefeitura. <p>Tabela 4: Consultar edital de concursos e processos seletivos (Fonte: DUARTE, Augusto. 2024). </p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#c04-gerar-evento-pelo-site","title":"C04: Gerar evento pelo site","text":"<p>Abaixo se encontra a tabela que especifica o elemento e sua descri\u00e7\u00e3o.</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Gerar evento cultural e publicar no site da prefeitura Contexto Local: Em escrit\u00f3rio  Tempo: Turno da tarde  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet, computador ou celular Recursos Internet, computador e site da Prefeitura Municipal Ator Diego, verificando a caixa de mensagens e confirmando a inten\u00e7\u00e3o de um ator externo \u00e0 realizar um evento. Epis\u00f3dios - Diego acessa o email de contato  - Ele verifica um email que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre a inten\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de um evento  - Ele repassa as informa\u00e7\u00f5es aos superiores  - Ele recebe a resposta e indica ao remetente inicial a decis\u00e3o  Em caso negativo, ele informa os motivos e finaliza sua fun\u00e7\u00e3o  Em caso positivo, ele reconfirma as informa\u00e7\u00f5es, monta uma imagem para publica\u00e7\u00e3o e valida com o remetente inicial  Diego acessa o site da prefeitura  Ele navega ao menu completo e acessa a \u00e1rea de \"Eventos\"  Ele aperta no bot\u00e3o para adicionar um evento  Ele preenche os dados de imagem, data de \u00ednicio e t\u00e9rmino e adiciona uma descri\u00e7\u00e3o ao evento  Por fim, ele confirma os dados novamente e realiza a postagem. Restri\u00e7\u00f5es Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo, confirma\u00e7\u00e3o de dados de superiores. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet, energia ou problema de conexao com o site da prefeitura, indiv\u00edduos secund\u00e1rios inalcan\u00e7\u00e1veis. <p>Tabela 5: Gerar evento pelo site (Fonte: MEIRELES, Lucas. 2024). </p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#c05-gerar-listagem-de-editais-de-licitacao","title":"C05: Gerar listagem de editais de licita\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo especifica o elemento assim como a descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio especificado.</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo gerar listagem de editais de licita\u00e7\u00e3o Contexto Local: Na empresa  Tempo: Durante o per\u00edodo de trabalho  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Acesso \u00e0 Internet, computador ou celular Recursos Internet, computador ou celular e site da Prefeitura Municipal da Lagoa da Prata Ator Maria Arlete, buscando uma listagem dos editais de licita\u00e7\u00e3o em aberto. Epis\u00f3dios - Maria Arlete acessa o site  - Ela navega at\u00e9 o menu suspenso e passa o mouse em \"Editais\"  - Ela clica na op\u00e7\u00e3o \"Licita\u00e7\u00f5es\"  - Ela move o cursor at\u00e9 a tabela de busca na aba \"Situa\u00e7\u00e3o\"  - Ela clica na op\u00e7\u00e3o e seleciona \"Abertos\"  - Ela move o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o \"Buscar\"  - Ela clica no bot\u00e3o \"Buscar\"  - Ela move o cursor at\u00e9 o bot\u00e3o CSV  - Ela clica no bot\u00e3o CSV, baixando o arquivo  Restri\u00e7\u00f5es Fluxo de navega\u00e7\u00e3o intuitivo. Exce\u00e7\u00e3o Falta de internet, energia ou problema de conexao com o site da prefeitura. <p>Tabela 6: Cadastrar filho na creche (Fonte: DOURADO, Pedro Lucas. 2024). </p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] CEN\u00c1RIOS: Rastreamento de Cen\u00e1rios. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: http://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/bnncap3.pdf. Acesso em: 06/05/2024.</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 06/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Joyce Dionizio 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Augusto Duarte 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.3</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio Lucas Meireles 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.4</code> Adi\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rio e Bibliografia Pedro Lucas 07/05/2024 Augusto Duarte 10/05/2024 <code>1.5</code> Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega e edi\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rio Lucas Meireles"},{"location":"requisitos/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"requisitos/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguinte entrevista foi realizada com Marlucio Meireles, morador do Municipio de Lagoa da Prata, professor e usu\u00e1rio frequente do site da Prefeitura. Com objetivo de ajudar a definir o perfil do usu\u00e1rio do projeto.</p>"},{"location":"requisitos/entrevista/#informacoes-da-entrevista","title":"Informa\u00e7\u00f5es da entrevista","text":"<ul> <li>Nome completo do entrevistado : Marlucio Meireles</li> <li>Idade do entrevistado : 56 anos.</li> <li>Grau de escolaridade do entrevistado : Ensino superior completo.</li> <li>Data e hor\u00e1rio da entrevista : 17/04, 21:04 horas.</li> <li>Dura\u00e7\u00e3o da entrevista : 5 minutos e 12 segundos.</li> <li>Ferramenta utilizada para a entrevista : Google Meet.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/entrevista/#resultados-das-entrevistas","title":"Resultados das Entrevistas","text":"<p>As seguintes perguntas foram utilizadas na entrevista com o usu\u00e1rio:</p> <ul> <li>Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o site?</li> <li>Quais os objetivos que te levam a acessar o site?</li> <li>Qual sua experi\u00eancia ao utilizar o site? Sentiu dificuldades?</li> <li>Voc\u00ea j\u00e1 encontrou alguma funcionalidade no site que tem um papel muito importante no site?</li> <li>Qual sua opini\u00e3o sobre como as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o organizadas?</li> <li>J\u00e1 teve problemas t\u00e9cnicos ao acessar o site?</li> <li>O site atende aos crit\u00e9rios de acessibilidade?</li> <li>Qual a ferramenta que voc\u00ea mais utiliza ao utilizar o site?</li> <li>Qual sua idade e profiss\u00e3o?</li> </ul> <p>Abaixo temos um v\u00eddeo que apresenta a entrevista completa com as respostas do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"requisitos/entrevista/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 06/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 07/05/2024 Augusto Duarte 10/05/2024 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s-entrega Lucas Meireles"},{"location":"requisitos/guia-de-estilo/","title":"Guias de Estilo","text":""},{"location":"requisitos/guia-de-estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo Barbosa e Silva (2011), um guia de estilo consiste em um registro das decis\u00f5es de design mais importantes, visando sua preserva\u00e7\u00e3o e incorpora\u00e7\u00e3o efetiva ao produto final, al\u00e9m de servir como ferramenta comunicativa para os stakeholders da equipe. \u00c9 crucial que tais decis\u00f5es sejam facilmente consult\u00e1veis e discut\u00edveis para orientar futuros projetos ou atualiza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Para alcan\u00e7ar tais objetivos, \u00e9 fundamental contar com um guia de estilo que oriente a cria\u00e7\u00e3o de interfaces capazes de atender \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, assegurando consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em todo o sistema. Neste contexto, foram utilizados os Princ\u00edpios Gerais e as Metas de Usabilidade para identificar \u00e1reas pass\u00edveis de melhoria por meio do guia de estilo.</p>"},{"location":"requisitos/guia-de-estilo/#objetivos-do-guia-de-estilo","title":"Objetivos do Guia de Estilo","text":"<p>O prop\u00f3sito deste guia de estilo \u00e9 oferecer diretrizes e pr\u00e1ticas recomendadas para o design e desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio eficazes e us\u00e1veis na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Nele, analisamos os seguintes elementos:</p> <ul> <li>Elementos de Interface: disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid, janelas, tipografia, cores, s\u00edmbolos, widgets, logo e design de telas;</li> <li>Elementos de Intera\u00e7\u00e3o: estilos de intera\u00e7\u00e3o, sele\u00e7\u00e3o de estilo, aceleradores (atalhos);</li> <li>Elementos de A\u00e7\u00e3o: preenchimento de campos, sele\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/guia-de-estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado do Guia de Estilo","text":"<p>O guia de estilo do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata ser\u00e1 elaborado com base nos elementos mencionados anteriormente.</p>"},{"location":"requisitos/guia-de-estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"P\u00fablico-alvo do Guia de Estilo","text":"<p>O p\u00fablico-alvo deste guia de estilo s\u00e3o os desenvolvedores, designers e equipes envolvidas no projeto de desenvolvimento de uma aplica\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Desenvolvedores: eles t\u00eam a responsabilidade de transformar o design da interface em realidade, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es definidas no guia.</li> <li>Designers: est\u00e3o envolvidos na concep\u00e7\u00e3o e na cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos da interface, assegurando que os princ\u00edpios de design sejam aplicados de maneira adequada.</li> <li>Equipe de suporte: \u00e9 incumbida de fornecer assist\u00eancia t\u00e9cnica e manter a consist\u00eancia do design durante todo o ciclo de vida da aplica\u00e7\u00e3o, desde o desenvolvimento at\u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/guia-de-estilo/#como-utilizar-o-guia","title":"Como Utilizar o Guia","text":"<p>Este guia pode ser utilizado como refer\u00eancia para decis\u00f5es de design ao longo de todo o ciclo de vida do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, incluindo as fases de produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. As diretrizes e pr\u00e1ticas recomendadas aqui fornecem orienta\u00e7\u00e3o para tomada de decis\u00f5es de design, visando garantir que a interface resultante atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios finais, promovendo uma intera\u00e7\u00e3o eficaz e satisfat\u00f3ria com o sistema.</p>"},{"location":"requisitos/guia-de-estilo/#como-manter-o-guia","title":"Como Manter o Guia","text":"<p>\u00c9 crucial atualizar o guia de estilo sempre que a equipe (alunos, designers e desenvolvedores do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata) tomar decis\u00f5es que afetem o projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, garantindo que todas as altera\u00e7\u00f5es estejam alinhadas com as diretrizes estabelecidas. Isso assegura a consist\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em todo o sistema, promovendo a melhor experi\u00eancia do usu\u00e1rio e evitando problemas de usabilidade e acessibilidade.</p> <p></p> <p>Figura 1 - Elementos da Interface.    Fonte: Lucas Heler, 2024.   Acesso: Site com o Guia de estilo </p>"},{"location":"requisitos/guia-de-estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"requisitos/guia-de-estilo/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 11/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Heler 12/05/2024 <code>1.1</code> Atualiza\u00e7\u00e3o com o figma do Guia de Estilo do Site Lucas Heler"},{"location":"requisitos/metas-usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"requisitos/metas-usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo definir as metas de usabilidade para o site da Prefeitura de Lagoa da Prata, estabelecendo quais fatores de qualidade devem ser priorizados no projeto, bem como como a avalia\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 durante o processo de design. As metas de usabilidade definidas por Jacob Nielsen ser\u00e3o utilizadas como refer\u00eancia, visando tornar o site mais intuitivo e agrad\u00e1vel para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"requisitos/metas-usabilidade/#definicao-das-metas-de-usabilidade","title":"Defini\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":"<ul> <li> <p>Efic\u00e1cia: Refere-se \u00e0 qualidade do produto, ou seja, se ele \u00e9 eficaz em fornecer as informa\u00e7\u00f5es e funcionalidades esperadas pelos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia: Refere-se \u00e0 rapidez e facilidade com que os usu\u00e1rios conseguem realizar suas tarefas no site.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a: Refere-se \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio contra situa\u00e7\u00f5es indesejadas, como a perda de dados ou a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es inadvertidas.</p> </li> <li> <p>Utilidade: Refere-se \u00e0 relev\u00e2ncia e utilidade das informa\u00e7\u00f5es e funcionalidades disponibilizadas no site para os usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Aprendizagem: Refere-se \u00e0 facilidade com que os usu\u00e1rios conseguem aprender a utilizar o site e se tornar competentes na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.</p> </li> <li> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: Refere-se \u00e0 facilidade com que os usu\u00e1rios conseguem lembrar como utilizar o site ap\u00f3s terem aprendido.</p> </li> </ul>"},{"location":"requisitos/metas-usabilidade/#metas-a-serem-conquistadas-pelo-nosso-projeto","title":"Metas a serem conquistadas pelo nosso projeto","text":"<p>Para definir as metas que desejamos alcan\u00e7ar foram levantadas as seguintes quest\u00f5es sobre cada meta:</p> <ul> <li> <p>Efic\u00e1cia: O sistema atende ao prop\u00f3sito principal?</p> <ul> <li>O site fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes para os cidad\u00e3os, incluindo transpar\u00eancia, informa\u00e7\u00f5es das secretarias, informa\u00e7\u00f5es sobre a cidade e servi\u00e7os para cidad\u00e3os e empresas.</li> </ul> </li> <li> <p>Efici\u00eancia: Quanto tempo leva para realizar uma tarefa espec\u00edfica?</p> <ul> <li>A maioria das atividades no site \u00e9 realizada em poucas intera\u00e7\u00f5es, mas algumas atividades levam a links externos que exigem login ou preenchimento de formul\u00e1rios.</li> </ul> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a: O sistema evita erros ou a\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis? Ele permite recuperar a\u00e7\u00f5es anteriores?</p> <ul> <li>O site n\u00e3o oferece alternativas de seguran\u00e7a para evitar erros, especialmente para atividades que levam a guias externas.</li> </ul> </li> <li> <p>Utilidade: O sistema oferece a funcionalidade certa no contexto certo?</p> <ul> <li>O site possui se\u00e7\u00f5es de acesso r\u00e1pido para atividades espec\u00edficas, mas tamb\u00e9m os usu\u00e1rios precisam navegar por locais gerais, como \"Servi\u00e7os de Cidad\u00e3o\", para encontrar atividades espec\u00edficas.</li> </ul> </li> <li> <p>Aprendizagem:  \u00c9 f\u00e1cil aprender a usar o sistema?</p> <ul> <li>O site oferece uma experi\u00eancia de aprendizado intuitiva e os dados est\u00e3o organizados de forma que facilitem a utiliza\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li> <p>Memoriza\u00e7\u00e3o: Que suporte \u00e9 oferecido para auxiliar o usu\u00e1rio a realizar tarefas, especialmente as n\u00e3o recorrentes?</p> <ul> <li></li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"requisitos/metas-usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Com base na an\u00e1lise, as metas que devem ser focadas para melhorar a usabilidade do site da Prefeitura de Lagoa da Prata s\u00e3o:</p> <ul> <li>Efici\u00eancia: Garantir que todas as atividades possam ser realizadas de forma r\u00e1pida e eficiente, mesmo aquelas que levam a links externos.</li> <li>Seguran\u00e7a: Implementar medidas de seguran\u00e7a para evitar erros e garantir que os usu\u00e1rios possam recuperar a\u00e7\u00f5es anteriores.</li> <li>Utilidade: Organizar o site de forma que os usu\u00e1rios possam acessar facilmente as informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os espec\u00edficos que est\u00e3o procurando, sem a necessidade de navegar por locais gerais.</li> <li>Aprendizagem: Manter a experi\u00eancia de aprendizado do usu\u00e1rio intuitiva e garantir que os dados estejam organizados de forma que facilitem a memoriza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/metas-usabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"requisitos/metas-usabilidade/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 11/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Joyce Dionizio 11/05/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o da estrutura do documento Joyce Dionizio 11/05/2024 <code>1.2</code> Defini\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Joyce Dionizio"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No desenvolvimento de interfaces de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), \u00e9 essencial entender quem s\u00e3o os usu\u00e1rios finais. Conforme destacado por Barbosa e Silva (2011), o perfil do usu\u00e1rio consiste numa descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas do p\u00fablico-alvo de um sistema. Este perfil auxilia os desenvolvedores a  projetarem sistemas que atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para tra\u00e7ar o perfil dos usu\u00e1rios do site da Prefeitura de Lagoa da Prata, utilizamos uma abordagem mista, combinando question\u00e1rio e entrevista individual.  A entrevista permitiu aprofundar conhecimentos obtidos atrav\u00e9s dos question\u00e1rios, explorando a frequ\u00eancia de uso do site, os objetivos de acesso, experi\u00eancias de uso, percep\u00e7\u00f5es sobre a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, funcionalidades importantes, dificuldades enfrentadas, e a acessibilidade do site.</p>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#questionario","title":"Question\u00e1rio","text":"<p>Acesse aqui</p>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#vantagens","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>M\u00e9todo econ\u00f4mico e \u00e1gil para implementa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Eficaz na obten\u00e7\u00e3o de dados de uma grande audi\u00eancia.</li> <li>Requer menos tempo e energia dos participantes em compara\u00e7\u00e3o com entrevistas.</li> <li>Efetivo em contextos onde o p\u00fablico est\u00e1 disperso geograficamente.</li> <li>Ao utilizar uma amostra representativa, pode-se generalizar as opini\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o.</li> <li>Perguntas com op\u00e7\u00f5es de resposta limitadas s\u00e3o altamente eficazes na obten\u00e7\u00e3o de dados quantitativos para an\u00e1lise estat\u00edstica.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#desvantagens","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Se a taxa de participa\u00e7\u00e3o for baixa, a signific\u00e2ncia estat\u00edstica do resultado pode ser comprometida.</li> <li>Defici\u00eancias na formula\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio podem resultar em respostas em branco, incorretas ou interpreta\u00e7\u00f5es divergentes da mesma pergunta, levando a erros na identifica\u00e7\u00e3o de requisitos.</li> <li>Empregar perguntas com respostas abertas requer um esfor\u00e7o adicional na an\u00e1lise das respostas, especialmente em grandes p\u00fablicos.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#entrevista","title":"Entrevista","text":"<p>Acesse aqui</p>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#vantagens_1","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>Permitem explorar em detalhes as necessidades, prefer\u00eancias e comportamentos dos usu\u00e1rios.</li> <li>Permitem capturar nuances e entender o contexto por tr\u00e1s das respostas.</li> <li>Os entrevistadores podem adaptar as perguntas com base nas respostas e rea\u00e7\u00f5es dos entrevistados.</li> <li>Permitem esclarecer d\u00favidas ou ambiguidades imediatamente durante a entrevista.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#desvantagens_1","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Entrevistas individuais podem ser demoradas e exigir recursos consider\u00e1veis.</li> <li>As opini\u00f5es e preconceitos do entrevistador podem influenciar as perguntas e a interpreta\u00e7\u00e3o das respostas.</li> <li>Geralmente s\u00e3o aplic\u00e1veis a um n\u00famero menor de pessoas em compara\u00e7\u00e3o com question\u00e1rios.</li> <li>Alguns usu\u00e1rios podem se sentir desconfort\u00e1veis ou relutantes em compartilhar certas informa\u00e7\u00f5es pessoais durante uma entrevista.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#resultados-coletados","title":"Resultados Coletados","text":"<p>Sobre os resultados coletados do question\u00e1rio podem ser encontrados em respostas. Da qual o formul\u00e1rio contem 15 perguntas e foram obtidos ao final 27 respostas ao todo, da qual algumas perguntas obtiveram um n\u00famero menor de respostas, no entanto significativas para a pesquisa.</p> <p>Os respondentes antes de realizar o question\u00e1rio aceitaram um termo de consentimento redigido pela equipe, onde as respostas foram coletadas entre as datas 20/04/2023 e 06/05/2023.</p> <p>Os resultados coletados advindos da entrevista foram bastante satisfat\u00f3rios quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es oferecidas sobre quem usa o sistema, dessa forma corroborando para o desenvolvimento mais detalhado do perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos resultados","text":"<p>Analisando os dados levantados pelo question\u00e1rio, podemos concluir com base neles que o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 dado por um p\u00fablico mais adulto, com baixo a m\u00e9dio conhecimento de tecnologia, que possuem baixa afinidade com o site e sempre utilizam as mesmas funcionalidades do site.</p> <p>Ainda considerando o perfil demogr\u00e1fico colhido pelo question\u00e1rio, ele \u00e9 predominantemente composto por usu\u00e1rios com idade entre 31 e 40 anos, uma maioria masculina com forma\u00e7\u00e3o educacional variando entre ensino m\u00e9dio incompleto e ensino m\u00e9dio completo, a Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata pode direcionar esfor\u00e7os para tornar seu site mais acess\u00edvel e atrativo para esse p\u00fablico-alvo espec\u00edfico. Isso inclui n\u00e3o apenas garantir a disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es relevantes e servi\u00e7os p\u00fablicos online, mas tamb\u00e9m melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, considerando a m\u00e9dia afinidade tecnol\u00f3gica demonstrada pelos participantes. Investir em uma interface intuitiva, navega\u00e7\u00e3o simplificada e otimiza\u00e7\u00e3o para dispositivos m\u00f3veis pode ser fundamental para aumentar a afinidade e a frequ\u00eancia de uso do site, atendendo assim \u00e0s expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p>A entrevista com um usu\u00e1rio corrobora esse perfil por completo, sendo Marlucio Meireles um homem adulto com idade entre 31 e 40 anos, que n\u00e3o utiliza o site com frequencia nem possui afinidade com ele, sempre utilizando as mesmas funcionalidades.</p> <p>Apesar de a maioria dos que responderam terem respondido n\u00e3o ter problemas com a utiliza\u00e7\u00e3o do site, ambos o usu\u00e1rio entrevistado Marlucio Meireles e alguns usu\u00e1rios an\u00f4nimos responderam ter dificuldades para encontrar todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e relataram lentid\u00e3o e ocasionalmente erros inesperados.</p>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"requisitos/perfil-do-usuario/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 20/04/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Joyce Dionizio 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.1</code> Reestrutura\u00e7\u00e3o Pedro Lucas 07/05/2024 Augusto Duarte"},{"location":"requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"requisitos/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento explora a import\u00e2ncia da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos por meio de personas, arqu\u00e9tipos fict\u00edcios de usu\u00e1rios que representam diferentes perfis dentro do software em desenvolvimento. Ele aborda a defini\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e metodologia para cria\u00e7\u00e3o de personas, al\u00e9m de destacar o perfil do usu\u00e1rio e apresentar as personas resultantes.</p>"},{"location":"requisitos/personas/#o-que-e-uma-persona","title":"O que \u00e9 uma Persona?","text":"<p>Personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias de usu\u00e1rios, criadas a partir da observa\u00e7\u00e3o e combina\u00e7\u00e3o de diversos perfis de usu\u00e1rios reais. Elas encapsulam caracter\u00edsticas significantes de um grupo abrangente de usu\u00e1rios, auxiliando os desenvolvedores a entender as motiva\u00e7\u00f5es, interesses e necessidades dos usu\u00e1rios reais.</p>"},{"location":"requisitos/personas/#como-aplicar","title":"Como aplicar?","text":"<p>Para aplicar personas, \u00e9 essencial identificar os diferentes p\u00fablicos-alvo do software, coletando dados como sexo, classe social, faixa et\u00e1ria e perfis comportamentais dos usu\u00e1rios. Com base nesses dados, \u00e9 poss\u00edvel criar personas fict\u00edcias que representem os diversos tipos de usu\u00e1rios, garantindo que sejam distintas entre si.</p> <p>Segundo Courage e Baxter, cada projeto deve ter seu pr\u00f3prio conjunto de personas, variando de tr\u00eas a 12 personas. No projeto em quest\u00e3o, optou-se por quatro personas ap\u00f3s an\u00e1lise dos perfis de usu\u00e1rio coletados por meio de question\u00e1rios.</p> <p>As imagens utilizadas na elabora\u00e7\u00e3o das personas foram geradas pelo site This Person Does Not Exist, que utiliza intelig\u00eancia artificial para criar pessoas fict\u00edcias sem direitos autorais.</p>"},{"location":"requisitos/personas/#quando-usar","title":"Quando usar?","text":"<p>As personas podem ser aplicadas em diferentes fases do projeto para auxiliar na gera\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de ideias, apoiar o processo de design, orientar tomadas de decis\u00e3o e garantir que o projeto esteja alinhado \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"requisitos/personas/#metodologias","title":"Metodologias","text":"<p>Cada projeto possui seu pr\u00f3prio conjunto de personas, variando de tr\u00eas a 12 personas, conforme sugerido por Courage e Baxter. No caso deste projeto, foram definidas cinco personas ap\u00f3s an\u00e1lise dos perfis de usu\u00e1rio da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata, incluindo quatro personas para abranger os diferentes pap\u00e9is de usu\u00e1rios identificados e uma persona que representa um usu\u00e1rio que n\u00e3o se encaixa nos perfis identificados.</p> <p>As personas s\u00e3o fundamentais para a constru\u00e7\u00e3o de storyboards, instrumentos que ser\u00e3o utilizados para este projeto, pois representam usu\u00e1rios fict\u00edcios e fornecem insights sobre suas necessidades, comportamentos e metas. Os storyboards, por sua vez, consistem em sequ\u00eancias de ilustra\u00e7\u00f5es que descrevem a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com um produto ou servi\u00e7o ao longo do tempo, identificando pontos problem\u00e1ticos e oportunidades de melhoria. A liga\u00e7\u00e3o entre personas e storyboards \u00e9 crucial para garantir que o design do produto seja centrado no usu\u00e1rio, personalizando os storyboards de acordo com as personas para garantir relev\u00e2ncia e representatividade das expectativas dos usu\u00e1rios. Em resumo, a utiliza\u00e7\u00e3o de personas na constru\u00e7\u00e3o de storyboards \u00e9 uma abordagem estrat\u00e9gica e eficaz para o desenvolvimento de produtos centrados no usu\u00e1rio, permitindo antecipar problemas e identificar oportunidades de melhoria durante o processo de design.</p>"},{"location":"requisitos/personas/#definicao-das-personas","title":"Defini\u00e7\u00e3o das Personas","text":"<p>Com base no perfil do usu\u00e1rio e nas tarefas prim\u00e1rias identificadas, foram definidas cinco personas para o projeto. A quantidade de personas foi escolhida visando torn\u00e1-las memor\u00e1veis e pr\u00f3ximas \u00e0 equipe, evitando um elenco muito extenso que poderia distanciar a equipe das personas. As personas foram elaboradas ap\u00f3s discuss\u00e3o em grupo e representam diferentes segmentos do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"requisitos/personas/#eduardo-silva","title":"Eduardo Silva","text":"Nome Eduardo Silva Foto <p>Imagem 1 Eduardo Silva persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Eduardo Silva, 43 anos, morador de Lagoa da Prata. Homem. Solteiro. Status Persona Prim\u00e1ria. Objetivos Eduardo procura busca criar um mundo mais justo. Escolheu a carreira de m\u00e9dico, apesar de seu quadro de diabetes, com objetivo de ajudar a criar um mundo mais acessivel e justo. Habilidades Eduardo tem habilidades b\u00e1sicas de navega\u00e7\u00e3o na internet e busca informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas com determina\u00e7\u00e3o quando necess\u00e1rio. Eduardo tamb\u00e9m \u00e9 m\u00e9dico imunologista Tarefas Eduardo acessa o site da prefeitura para encontrar a lista de medicamentos na rede p\u00fablica do municipio, onde ele pode verificar o status de seu medicamento para diabetes. Ele realiza essa tarefa regularmente para gerenciar sua sa\u00fade. Por ser m\u00e9dico, tamb\u00e9m constantemente precisa procurar o n\u00famero e hor\u00e1rios de atendimento da Secretaria Municipal de Sa\u00fade e outros n\u00fameros relacionados a sa\u00fade para informar seus pacientes Relacionamentos Eduardo mant\u00e9m um c\u00edrculo social pequeno e confia em seus amigos pr\u00f3ximos para compartilhar seus problemas e segredos. Ele tamb\u00e9m interage com colegas de trabalho. Requisitos Consultar a lista de medicamentos e outros org\u00e3os relacionados a sa\u00fade municipal. Expectativas Lista de medicamentos atualizada. N\u00fameros atualizados dos org\u00e3os de sa\u00fade do municipio, como tamb\u00e9m endere\u00e7os e hor\u00e1rios de atendimento. <p> Tabela 1: Persona 1 (FREITAS, Cain\u00e3. 2024)</p>"},{"location":"requisitos/personas/#joao-marcos","title":"Jo\u00e3o Marcos","text":"Nome Jo\u00e3o Marcos Foto <p>Imagem 2 Jo\u00e3o Marcos persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Marcos, 19 anos, morador de Lagoa da Prata. Homem. Solteiro. Status Anti Persona. Objetivos Jo\u00e3o Marcos n\u00e3o tem objetivos espec\u00edficos ao acessar o site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata, n\u00e3o est\u00e1 realmente interessado nos servi\u00e7os ou informa\u00e7\u00f5es oferecidas Habilidades Jo\u00e3o Marcos \u00e9 estudante universitario, tem um entendimento profundo de tecnologia, familizarizado com a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas eletr\u00f4nicos. Tarefas Jo\u00e3o Marcos n\u00e3o sente nenhum interesse em explorar o site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata. Para ele, as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis ali s\u00e3o irrelevantes para sua vida universit\u00e1ria e pessoal. Ele prefere confiar nos recursos oferecidos pela universidade e em outras fontes online para encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre eventos, servi\u00e7os p\u00fablicos. Relacionamentos Jo\u00e3o Marcos embora seja soci\u00e1vel e capaz de interagir com colegas e conhecidos, ele n\u00e3o prioriza muito a constru\u00e7\u00e3o de um grande c\u00edrculo, preferindo investir em si mesmo e em suas metas pessoais Requisitos Para Jo\u00e3o Marcos n\u00e3o h\u00e1 requisitos significativos, ela n\u00e3o v\u00ea necessidade ou utilidade em explorar as informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no site Expectativas N\u00e3o possui. <p> Tabela 2: Persona 2 (DUARTE, Augusto. 2024)</p>"},{"location":"requisitos/personas/#maria-oliveira","title":"Maria Oliveira","text":"Nome Maria Oliveira Foto <p>Imagem 3. Maria Oliveira. Persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Maria Oliveira, 45 anos, moradora de Lagoa da Prata. Mulher. Casada. Status Persona Prim\u00e1ria. Objetivos Maria busca acessar informa\u00e7\u00f5es sobre servi\u00e7os p\u00fablicos, como a lista de medicamentos dispon\u00edveis, de forma f\u00e1cil e r\u00e1pida. Habilidades Maria tem habilidades dom\u00e9sticas e de organiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de interesse em se informar sobre servi\u00e7os p\u00fablicos. Tarefas Maria cuida da casa, fazendo as tarefas dom\u00e9sticas e preparando as refei\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m auxilia o marido nas finan\u00e7as da casa. Gosta de se informar sobre servi\u00e7os p\u00fablicos dispon\u00edveis. Relacionamentos Maria tem tr\u00eas filhos adultos que n\u00e3o moram mais com ela. O marido trabalha como motorista de \u00f4nibus. Requisitos Deseja poder acessar a lista de medicamentos dispon\u00edveis de forma online, sem a necessidade de deslocamento at\u00e9 um posto de sa\u00fade. Expectativas Espera que o site da prefeitura seja intuitivo e forne\u00e7a as informa\u00e7\u00f5es desejadas de forma clara e acess\u00edvel. <p> Tabela 3: Persona 3 (DIONIZIO, Joyce. 2024)</p>"},{"location":"requisitos/personas/#diego-lima","title":"Diego Lima","text":"Nome Diego Lima Foto <p>Imagem 4. Diego Lima. Persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Diego Lima, 23 anos, morador de Lagoa da Prata. Homem. Solteiro. Conseguiu uma vaga inicial para trabalhar na \u00e1rea de eventos da prefeitura. Status Persona Prim\u00e1ria. Objetivos Diego quer ter um bom desempenho durante seu servi\u00e7o para que consiga cargos melhores e com mais impacto na sociedade. Ele busca conscientizar pessoas sobre cultura e arte. Habilidades Diego tem habilidades avan\u00e7adas de navega\u00e7\u00e3o na internet e possui experi\u00eancia com a divulga\u00e7\u00e3o de eventos em m\u00eddias sociais. Ele tamb\u00e9m reconhece e consegue lidar com aspectos burocr\u00e1ticos de seu emprego na prefeitura. Tarefas Diego acessa o site da prefeitura para verificar os eventos postados no site e realiza atualiza\u00e7\u00f5es das not\u00edcias. Ele tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel por verificar as caixasde email de contato com a secretaria de eventos para que repasse aos funcion\u00e1rios necess\u00e1rios para aprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de um evento, assim como mudana\u00e7s necess\u00e1rias antes que possa produzir uma imagem para ent\u00e3o atualizar o site da prefeitura com o mesmo. Relacionamentos Diego possui contato frequente com seus colegas de servi\u00e7o e artistas da cidade. Ele conhece grupos e sempre est\u00e1 em contato com pessoas que atuam na \u00e1rea de aux\u00edlio social e das escolas da cidade. Requisitos Receber as informa\u00e7\u00f5es de um evento, confirmar os dados e a viabilidade, gerar uma imagem de publica\u00e7\u00e3o, repassar as informa\u00e7\u00f5es do evento e criar uma postagem no site da prefeitura. Expectativas Diversas informa\u00e7\u00f5es em uma mesma p\u00e1gina, praticidade em selecionar tipo de evento, local, hor\u00e1rio e preencher informa\u00e7\u00f5es extras, resposa r\u00e1pida dos superiores e dos interessados em realizar um evento, intera\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico alvo do evento. <p> Tabela 4: Persona 4 (MEIRELES, Lucas. 2024)</p>"},{"location":"requisitos/personas/#maria-arlete","title":"Maria Arlete","text":"Nome Maria Arlete Foto <p>Imagem 5. Maria Arlete. Persona</p> Descri\u00e7\u00e3o Maria Arlete, 43 anos, moradora de Lagoa da Prata. Mulher. Casada. M\u00e3e de 2 adolescentes. Status Persona Prim\u00e1ria. Objetivos Maria Arlete \u00e9 socia de uma empreiteira junto de seu marido por isso est\u00e1 sempre acompanhando as oportunidades de neg\u00f3cios na cidade. Ela \u00e9 consciente da import\u00e2ncia de se manter atualizada sobre as licita\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para explorar novas oportunidades de trabalho ou neg\u00f3cios. Habilidades Maria Arlete possui habilidades b\u00e1sicas de navega\u00e7\u00e3o na internet, mas tem dificuldades em gerar relat\u00f3rios espec\u00edficos em formato CSV. Ela est\u00e1 familiarizada com aplicativos comuns, como WhatsApp e redes sociais, mas tem menos experi\u00eancia com ferramentas de produtividade. Tarefas Maria Arlete precisa acessar o site da prefeitura regularmente para obter informa\u00e7\u00f5es sobre licita\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e gerar relat\u00f3rios em formato CSV para an\u00e1lise e acompanhamento. Ela tamb\u00e9m precisa manter-se atualizada sobre as \u00faltimas not\u00edcias e eventos da cidade. Relacionamentos Maria Arlete mant\u00e9m um c\u00edrculo social relativamente amplo, incluindo amigos, familiares e colegas de trabalho. Ela valoriza esses relacionamentos para troca de informa\u00e7\u00f5es e apoio m\u00fatuo. Sua vida \u00e9 equilibrada entre as responsabilidades familiares e profissionais. Requisitos Gerar relat\u00f3rios das licita\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em formato CSV a partir do site da prefeitura. Expectativas Espera obter relat\u00f3rios precisos e atualizados das licita\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, com instru\u00e7\u00f5es claras sobre como acess\u00e1-las e baix\u00e1-las em formato CSV. Deseja uma interface de site intuitiva e f\u00e1cil de usar, adequada para pessoas com habilidades de navega\u00e7\u00e3o b\u00e1sicas. <p> Tabela 5: Persona 5 (DOURADO, Pedro Lucas. 2024)</p>"},{"location":"requisitos/personas/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 06/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Cain\u00e3 Freitas 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.1</code> Adi\u00e7\u00e3o anti persona Augusto Duarte 06/05/2024 Pedro Lucas 06/05/2024 <code>1.2</code> Adi\u00e7\u00e3o de personas Lucas Meireles, Cain\u00e3 Freitas, Joyce Dionizio, Pedro Lucas 06/05/2024 Pedro Lucas 10/05/2024 <code>1.3</code> Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega e ajuste de persona Lucas Meireles"},{"location":"requisitos/principios/","title":"Principios","text":""},{"location":"requisitos/principios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"requisitos/principios/#historico-de-revisao","title":"Historico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 11/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Joyce Dionizio"},{"location":"requisitos/questionario/","title":"Questionario","text":""},{"location":"requisitos/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O site da Prefeitura  Municipal de Lagoa da Prata \u00e9 utilizada por uma ampla gama de usu\u00e1rios e para podermos definir um perfil do usu\u00e1rios foi utilizado o m\u00e9todo do question\u00e1rio.</p>"},{"location":"requisitos/questionario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este question\u00e1rio teve como objetivo identificar o perfil dos poss\u00edveis usu\u00e1rios do site da Prefeitura  Municipal de Lagoa da Prata, compreendendo assim suas necessidades e expectativas em rela\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os oferecidos pelo site da prefeitura.</p>"},{"location":"requisitos/questionario/#informacoes-gerais-da-pesquisa","title":"Informa\u00e7\u00f5es gerais da pesquisa","text":"<ul> <li>Dura\u00e7\u00e3o : 18/04 - 06/05, 18 dias.</li> <li>Quantidade de respostas : 27 repsostas.</li> <li>Forma de distribui\u00e7\u00e3o : Forma interpessoal, via compartilhamento por aplicativo de mensagens, entre moradores da cidade de Lagoa da Prata.</li> </ul>"},{"location":"requisitos/questionario/#comunidade-de-pesquisa","title":"Comunidade de pesquisa","text":"<p>A pesquisa foi realizada de forma online, onde o link do question\u00e1rio foi repassado atrav\u00e9s de grupos online de WhatsApp para que moradores e usu\u00e1rios que utilizam ou utilizaram o site da prefeitura possam responder. O contato inicial foi feito ao entrevistado, Marlucio Meireles e ent\u00e3o repassados a conhecidos dentro da cidade de Lagoa da Prata.</p>"},{"location":"requisitos/questionario/#perfil-dos-participantes","title":"Perfil dos participantes","text":"<ul> <li>Coletamos a resposta dos participantes de que est\u00e3o de acordo em fornecer seus dados para a pesquisa totalizando 27 respostas que estavam de acordo, como pode ser observado na Figura 01.</li> </ul> <p> Figura 01: Fornecimento de dados (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Perguntamos se o participante j\u00e1 havia utilziado o site da Prefeitura, totalizando 27 resposta das quais 23 respoderam sim, como pode ser observado na Figura 02.</li> </ul> <p> Figura 02: J\u00e1 foi utilizado o site (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Coletamos dados sobre a idade dos participantes, obtendo um total de 22 respostas das quais a maioria possui entre 31-40 anos, como pode ser observado na Figura 03.</li> </ul> <p> Figura 03: Idade do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Tamb\u00e9m coletamos dados sobre o sexo dos partipantes, com um total de 22 respostas, onde a maioria \u00e9 do sexo masculino, como pode ser observado na Figura 04.</li> </ul> <p> Figura 04: Sexo do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Tamb\u00e9m foi coletado dados sobre a escolaridade dos participantes, com um total de 22 respostas em que a maioria possui ensino m\u00e9dio completo e ensino superior completo, como pode ser observado na Figura 05.</li> </ul> <p> Figura 05: Escolaridade do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Foi coletado dados sobre a ocupa\u00e7\u00e3o dos participantes, com 22 respostas em que a maioria \u00e9 estudante, como mostra a Figura 06.</li> </ul> <p> Figura 06: Ocupa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Coletado a renda pessoal mensal dos participantes, que com 22 respostas a maioria \u00e9 de at\u00e9 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos, como mostra a Figura 07.</li> </ul> <p> Figura 07: Renda do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>A pr\u00f3xima coleta de dados se refere ao grau de afinidade com uso de computadores, smartphones, tablets. Com 22 respostas a maioria \u00e9 de muita afinidade, como mostra a Figura 08.</li> </ul> <p> Figura 08: Afinidade com tecnologias do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>A pr\u00f3xima pergunta se refere a qual dispositivo \u00e9 mais usado para acessar o site da Prefeitura, obtendo 22 respostas em que a maioria \u00e9 usando o celular, como mostra a Figura 09.</li> </ul> <p> Figura 09: Dispositivo usado por usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Foi perguntado sobre o grau de afinidade com o site da Prefeitura, obtidas 22 respostas em que a maioria tem pouca afinidade com o site, como mostra a Figura 10.</li> </ul> <p> Figura 10: Grau de afindiade. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Uma das perguntas foi sobre os objetivos ao acessar o site da Prefeitura, obtidas 16 respostas variadas, como mostra as imagens 11 e 12.</li> </ul> <p> Figura 11: Objetivos do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> Figura 12: Continua\u00e7\u00e3o dos objetivos do usu\u00e1rio. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Foi perguntado se o participante gosta de explroar outras funcionalidades que o site da Prefeitura Municipal oferece ou se usa sempre as mesmas, obtendo 22 respostas em que a maioria diz que utiliza sempre as mesmas, como mostra a Figura 13.</li> </ul> <p> Figura 13: Explorar outras funcionalidades. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Perguntamos quais as funcionalidades que o participante mais utiliza, obtendo 15 respostas sendo mostradas nas imagens 14 e 15.</li> </ul> <p> Figura 14: Funcionalidade do site. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> Figura 15: Continua\u00e7\u00e3o da funcionalidade do site. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>Perguntamos se algo durante o uso do site causou inc\u00f4modo ao participante, obtivemos 22 respostas das quais a maioria foi n\u00e3o, como mostra a Figura 16.</li> </ul> <p> Figura 16: Incomodo no uso do site. (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p> <ul> <li>E a ultima pergunta do questi\u00f3nario mostrada para quem respondeu que sentiu inc\u00f4modo no uso do site em que obtivemos 9 respostas mostradas na Figura 17.</li> </ul> <p> Figura 17: Causa do inc\u00f4modo (Fonte: Dourado, Pedro Lucas. 2024)  <p></p>"},{"location":"requisitos/questionario/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de revis\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 06/05/2024 <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Lucas 07/05/2024 Augusto Duarte 10/05/2024 <code>1.1</code> Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s-entrega Lucas Meireles"},{"location":"reunioes/reuniao_1/","title":"Ata reuni\u00e3o 1","text":""},{"location":"reunioes/reuniao_1/#1-informacoes-da-reuniao","title":"1. Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 01/04/2024</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 14:00</li> <li>Dura\u00e7\u00e3o: 1 hora</li> <li>Local: UnB campus FGA, presencial</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_1/#2-participantes","title":"2. Participantes","text":"<ul> <li>Augusto</li> <li>Joyce</li> <li>Lucas Heler</li> <li>Lucas Meireles</li> <li>Pedro Lucas Dourado</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_1/#3-pontos-de-discussao","title":"3. Pontos de Discuss\u00e3o","text":"<p>Inicialmente, foi cobrado dos integrantes uma verifica\u00e7\u00e3o do heatmap gerado para confirma\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de disponibilidade e corre\u00e7\u00e3o caso quaisquer mudan\u00e7as tenham ocorrido para que seja poss\u00edvel uma melhor discuss\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de planejamento posteriormente.</p> <p>Finalizada a verifica\u00e7\u00e3o, o grupo seguiu para a discuss\u00e3o de suas experi\u00eancias na atividade individual de execu\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o. Foi levantado pelos integrantes a possibilidade de realizar o planejamento e execu\u00e7\u00e3o do projeto sobre o site de prefeituras, o que levou os integrantes a pesquisarem brevemente tais sites de localidades conhecidas pelos mesmos. Assim, mediante nova discuss\u00e3o e breve explora\u00e7\u00e3o, ficou decidido a utiliza\u00e7\u00e3o do site da Prefeitura Municipal de Lagoa da Prata para o projeto.</p> <p>Em continua\u00e7\u00e3o \u00e0 reuni\u00e3o, os integrantes abriram uma breve discuss\u00e3o para a escolha do processo de design, trazendo \u00e0 conversa a recomenda\u00e7\u00e3o do professor sobre o processo a ser mais utilizado na disciplina e tamb\u00e9m o mais recomendado para os alunos, visto que os mesmos n\u00e3o possuem ampla experi\u00eancia com avalia\u00e7\u00f5es de IHC. Fica definido, ent\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o do processo declarado por Mayhew.</p> <p>Para o pr\u00f3ximo t\u00f3pico, foi feita uma breve revis\u00e3o sobre as ferramentas a serem utilizadas no projeto, n\u00e3o havendo grandes mudan\u00e7as do planejamento e confirma\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do MkDocs para escrita no GitHub Pages, assim como pr\u00e9-defini\u00e7\u00e3o de ferramentas de prototipa\u00e7\u00e3o (Figma) e comunica\u00e7\u00e3o (WhatsApp).</p> <p>Para completar os objetivos pr\u00e9-definidos, o grupo seguiu para a elabora\u00e7\u00e3o inicial do planejamento de cronograma para a disciplina, tomando cuidado tanto com o heatmap de cada indiv\u00edduo, como das datas de entrega das apresenta\u00e7\u00f5es e artefatos previstos no plano de ensino da disciplina. Ficou definido, em primeira inst\u00e2ncia, que grava\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00f5es seriam realizadas aos s\u00e1bados no prazo da manh\u00e3. O detalhamento de divis\u00e3o de tarefas para cada item dos artefatos estar\u00e1 dispon\u00edvel no gitpages. </p>"},{"location":"reunioes/reuniao_1/#4-historico-de-versoes","title":"4. Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Data de revis\u00e3o Revisor(es) 08/04/2024 <code>1.0</code> Vers\u00e3o inicial de documento Pedro Lucas Dourado 08/04/2024 Cain\u00e3 Valen\u00e7a"},{"location":"reunioes/reuniao_2/","title":"Ata reuni\u00e3o 2","text":""},{"location":"reunioes/reuniao_2/#1-informacoes-da-reuniao","title":"1. Informa\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 13/04/2024</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio: 10:34</li> <li>Dura\u00e7\u00e3o: 10 minutos</li> <li>Local: Google Meet, online</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_2/#2-participantes","title":"2. Participantes","text":"<ul> <li>Augusto</li> <li>Cain\u00e3</li> <li>Joyce</li> <li>Lucas Heler</li> <li>Lucas Meireles</li> <li>Pedro Lucas Dourado</li> </ul>"},{"location":"reunioes/reuniao_2/#3-pontos-de-discussao","title":"3. Pontos de Discuss\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o foi registrada para que os membros pudessem verificar o feedback recebido a respeito da primeira entrega do trabalho. Dado os diversos t\u00f3picos para corre\u00e7\u00e3o, foram atribu\u00eddos os itens de corre\u00e7\u00e3o e respons\u00e1veis de acordo com a Tabela 1 a seguir:</p> <p>Tabela 1 - Itens de revis\u00e3o e respons\u00e1veis prim\u00e1rios   |    Item a ser trabalhado    | Respons\u00e1vel prim\u00e1rio pela corre\u00e7\u00e3o | | :-------------------------: | :--------------------------------: | | Motiva\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios de escolha do site | [Lucas Heler](https://github.com/Akaeboshi) | | Usu\u00e1rios do Site                         | [Lucas Heler](https://github.com/Akaeboshi) | | Pontos \"negativos\" e \"a desejar\" do site que ser\u00e1 trabalhado | [Lucas Heler](https://github.com/Akaeboshi) | | Planejamento e resultado das avalia\u00e7\u00f5es dos sites | [Augusto Campos](https://github.com/Augcamp) | | V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" | [Pedro Lucas Dourado](https://github.com/lucasdray) | | Padroniza\u00e7\u00e3o de tabelas e figuras | [Cain\u00e3 Valen\u00e7a](https://github.com/freitasc) | | Texto de introdu\u00e7\u00e3o para cronograma | [Pedro Lucas Dourado](https://github.com/lucasdray) | | Atualiza\u00e7\u00e3o de foto de perfil no GitHub | [Lucas Meireles](https://github.com/Katuner) | | Cronograma de planejamento na an\u00e1lise de tarefas | [Pedro Lucas Dourado](https://github.com/lucasdray) e [Lucas Meireles](https://github.com/Katuner) | | Diagramas para an\u00e1lise de tarefas | [Joyce Dionizio](https://github.com/joycejdm) | | Metodologia adotada | [Joyce Dionizio](https://github.com/joycejdm) | | Clarifica\u00e7\u00e3o do processo de design | [Lucas Meireles](https://github.com/Katuner) | | Corre\u00e7\u00e3o do link de grava\u00e7\u00e3o da primeira apresenta\u00e7\u00e3o | [Pedro Lucas Dourado](https://github.com/lucasdray) | | Quesitos de Pair Programming | [Joyce Dionizio](https://github.com/joycejdm) |  ## 4. Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es |    Data    | Vers\u00e3o |          Descri\u00e7\u00e3o          |                      Autor(es)                      | Data de revis\u00e3o | Revisor(es) | | :--------: | :----: | :-------------------------: | :-------------------------------------------------: | :-------------: | :---------: | | 19/04/2024 | `1.0`  | Vers\u00e3o inicial de documento | [Lucas Meireles](https://github.com/Katuner)        |                 |             |"}]}